{"title": "Real Decreto-ley 3/2012, de 10 de febrero, de medidas urgentes para la reforma del mercado laboral.", "url": "http://www.boe.es/diario_boe/txt.php?id=BOE-A-2012-2076", "analisys": ["Rango: Real Decreto-ley", "Fecha de disposici\u00f3n: 10/02/2012", "Fecha de publicaci\u00f3n: 11/02/2012", "Entrada en vigor el 12 de febrero de 2012.", "La suspensi\u00f3n del art. 15.5 de la LEY del Estatuto de los Trabajadores, texto refundido aprobado por REAL DECRETO LEGISLATIVO 1/1995, de 24 de marzo se establece conforme a la modificaci\u00f3n del art. 5 del REAL DECRETO-LEY 10/2011, de 26 de agosto."], "content": "\nTEXTO\n\nI\nLa crisis econ\u00f3mica que atraviesa Espa\u00f1a desde 2008 ha puesto de relieve las debilidades del modelo laboral espa\u00f1ol. La gravedad de la crisis actual no tiene precedentes. Espa\u00f1a ha destruido m\u00e1s empleo, y m\u00e1s r\u00e1pidamente, que las principales econom\u00edas europeas. Los datos de la \u00faltima Encuesta de Poblaci\u00f3n Activa describen bien esta situaci\u00f3n: la cifra de paro se sit\u00faa en 5.273.600 personas, con un incremento de\u00a0295.300 en el cuarto trimestre de 2011 y de 577.000 respecto al cuarto trimestre de 2010. La tasa de paro sube en 1,33 puntos respecto al tercer trimestre y se sit\u00faa en el 22,85%.\nLa destrucci\u00f3n de empleo ha sido m\u00e1s intensa en ciertos colectivos, especialmente los j\u00f3venes cuya tasa de paro entre los menores de 25 a\u00f1os alcanza casi el 50%. La incertidumbre a la hora de entrar en el mercado de trabajo, los reducidos sueldos iniciales y la situaci\u00f3n econ\u00f3mica general est\u00e1n provocando que muchos j\u00f3venes bien formados abandonen el mercado de trabajo espa\u00f1ol y busquen oportunidades en el extranjero.\nEl desempleo de larga duraci\u00f3n en Espa\u00f1a es tambi\u00e9n m\u00e1s elevado que en otros pa\u00edses y cuenta con un doble impacto negativo. Por un lado, el evidente sobre el colectivo de personas y, por otro, el impacto adicional sobre la productividad agregada de la econom\u00eda. La duraci\u00f3n media del desempleo en Espa\u00f1a en 2010 fue, seg\u00fan la OCDE, de\u00a014,8 meses, frente a una media para los pa\u00edses de la OCDE de 9,6 y de 7,4 meses para los integrantes del G7.\nEste ajuste ha sido especialmente grave para los trabajadores temporales. Mantenemos una tasa de temporalidad de casi el 25%, mucho m\u00e1s elevada que el resto de nuestros socios europeos. La temporalidad media en la UE27 es del 14%, 11 puntos inferior a la espa\u00f1ola.\nLa destrucci\u00f3n de empleo durante la \u00faltima legislatura tiene efectos relevantes sobre el sistema de la Seguridad Social. Desde diciembre de 2007 el n\u00famero de afiliados ha disminuido en casi 2,5 millones (un 12,5%). A mayor abundamiento, si el gasto medio mensual en prestaciones por desempleo en 2007 fue de 1.280 millones de \u20ac, en diciembre de 2011, el gasto ascendi\u00f3 a 2.584 millones.\nLa crisis econ\u00f3mica ha puesto en evidencia la insostenibilidad del modelo laboral espa\u00f1ol. Los problemas del mercado de trabajo lejos de ser coyunturales son estructurales, afectan a los fundamentos mismos de nuestro modelo sociolaboral y requieren una reforma de envergadura, que, pese a los cambios normativos experimentados en los \u00faltimos a\u00f1os, contin\u00faa siendo reclamada por todas las instituciones econ\u00f3micas mundiales y europeas que han analizado nuestra situaci\u00f3n, por los mercados internacionales que contemplan la situaci\u00f3n de nuestro mercado de trabajo con enorme desasosiego y, sobre todo, por los datos de nuestra realidad laboral, que esconden verdaderos dramas humanos. Las cifras expuestas ponen de manifiesto que las reformas laborales realizadas en los \u00faltimos a\u00f1os, a\u00fan bienintencionadas y orientadas en la buena direcci\u00f3n, han sido reformas fallidas.\nLa gravedad de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica y del empleo descrita exige adoptar una reforma inmediata que proporcione a los operadores econ\u00f3micos y laborales un horizonte de seguridad jur\u00eddica y confianza en el que desenvolverse con certeza para conseguir recuperar el empleo. La extraordinaria y urgente necesidad que exige el art\u00edculo 86 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola para legislar mediante real decreto-ley se justifica por la situaci\u00f3n del mercado laboral espa\u00f1ol. Este real decreto-ley pretende crear las condiciones necesarias para que la econom\u00eda espa\u00f1ola pueda volver a crear empleo y as\u00ed generar la seguridad necesaria para trabajadores y empresarios, para mercados e inversores.\nEl Gobierno encarna y sirve a los intereses generales y tiene la obligaci\u00f3n de garantizar y satisfacer los intereses de todos aquellos que est\u00e9n buscando un empleo. La reforma propuesta trata de garantizar tanto la flexibilidad de los empresarios en la gesti\u00f3n de los recursos humanos de la empresa como la seguridad de los trabajadores en el empleo y adecuados niveles de protecci\u00f3n social. Esta es una reforma en la que todos ganan, empresarios y trabajadores, y que pretende satisfacer m\u00e1s y mejor los leg\u00edtimos intereses de todos.\nII\nLa reforma laboral que recoge este Real Decreto Ley es completa y equilibrada y contiene medidas incisivas y de aplicaci\u00f3n inmediata, al objeto de establecer un marco claro que contribuya a la gesti\u00f3n eficaz de las relaciones laborales y que facilite la creaci\u00f3n de puestos de trabajo, as\u00ed como la estabilidad en el empleo que necesita nuestro pa\u00eds.\nLa reforma apuesta por el equilibrio en la regulaci\u00f3n de nuestras relaciones de trabajo: equilibrio entre la flexibilidad interna y la externa; entre la regulaci\u00f3n de la contrataci\u00f3n indefinida y la temporal, la de la movilidad interna en la empresa y la de los mecanismos extintivos del contrato de trabajo; entre las tutelas que operan en el contrato de trabajo y las que operan en el mercado de trabajo, etc. El objetivo es la flexiseguridad. Con esta finalidad, el presente real decreto-ley recoge un conjunto coherente de medidas que pretenden fomentar la empleabilidad de los trabajadores, reformando aspectos relativos a la intermediaci\u00f3n laboral y a la formaci\u00f3n profesional (cap\u00edtulo I); fomentar la contrataci\u00f3n indefinida y otras formas de trabajo, con especial hincapi\u00e9 en promover la contrataci\u00f3n por PYMES y de j\u00f3venes (cap\u00edtulo II); incentivar la flexibilidad interna en la empresa como medida alternativa a la destrucci\u00f3n de empleo (cap\u00edtulo III); y, finalmente, favorecer la eficiencia del mercado de trabajo como elemento vinculado a la reducci\u00f3n de la dualidad laboral, con medidas que afectan principalmente a la extinci\u00f3n de contratos de trabajo (cap\u00edtulo IV).\nEl Cap\u00edtulo I agrupa diversas medidas para favorecer la empleabilidad de los trabajadores. Los Servicios P\u00fablicos de Empleo se han mostrado insuficientes en la gesti\u00f3n de la colocaci\u00f3n, con unas tasas de penetraci\u00f3n muy escasas dentro del total de colocaciones. Por el contrario, las Empresas de Trabajo Temporal se han revelado como un potente agente dinamizador del mercado de trabajo. En la mayor\u00eda de los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea, tales empresas operan como agencias de colocaci\u00f3n y desde las instituciones comunitarias se viene subrayando que las mismas contribuyen a la creaci\u00f3n de puestos de trabajo y a la participaci\u00f3n e inserci\u00f3n de trabajadores en el mercado de trabajo. Por ello, se reforma el marco regulador de las empresas de trabajo temporal al autorizarlas a operar como agencias de colocaci\u00f3n.\nEl desarrollo de la formaci\u00f3n profesional para el empleo ha sido notable en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas, con un significativo incremento de la participaci\u00f3n de empresas y trabajadores en las acciones formativas, si bien se han puesto de manifiesto tambi\u00e9n ciertas necesidades de mejora. El real decreto-ley apuesta por una formaci\u00f3n profesional que favorezca el aprendizaje permanente de los trabajadores y el pleno desarrollo de sus capacidades profesionales. El eje b\u00e1sico de la reforma en esta materia es el reconocimiento de la formaci\u00f3n profesional como un derecho individual, reconoci\u00e9ndose a los trabajadores un permiso retribuido con fines formativos. Asimismo, se reconoce a los trabajadores el derecho a la formaci\u00f3n profesional dirigida a su adaptaci\u00f3n a las modificaciones operadas en el puesto de trabajo. Tambi\u00e9n se prev\u00e9 que los Servicios P\u00fablicos de Empleo otorgar\u00e1n a cada trabajador una cuenta de formaci\u00f3n asociada al n\u00famero de afiliaci\u00f3n a la Seguridad Social, y se reconoce a los centros y entidades de formaci\u00f3n, debidamente acreditados, la posibilidad de participar directamente en el sistema de formaci\u00f3n profesional para el empleo, con la finalidad de que la oferta formativa sea m\u00e1s variada, descentralizada y eficiente.\nOtro aspecto destacable de este cap\u00edtulo son las modificaciones introducidas en el contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje para potenciar el empleo juvenil mediante la supresi\u00f3n de limitaciones injustificadas.\nIII\nEl cap\u00edtulo II incluye diversas medidas dirigidas a fomentar la contrataci\u00f3n indefinida y la creaci\u00f3n de empleo. Las medidas incluidas en este cap\u00edtulo tratan de favorecer especialmente a quienes est\u00e1n sufriendo con mayor intensidad las consecuencias negativas de la crisis econ\u00f3mica: los j\u00f3venes desempleados y las PYMES.\nEl trabajo a tiempo parcial constituye una de las asignaturas pendientes de nuestro mercado de trabajo. Aunque han sido diversas las reformas que han modificado la regulaci\u00f3n de este contrato, lo cierto es que el nivel de contrataci\u00f3n a tiempo parcial en nuestro pa\u00eds no es equiparable al existente en otros pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea. El trabajo a tiempo parcial no s\u00f3lo es un mecanismo relevante en la organizaci\u00f3n flexible del trabajo y en la adaptaci\u00f3n del tiempo de trabajo a las necesidades profesionales y personales de los trabajadores, sino que es un mecanismo de redistribuci\u00f3n del empleo. La reforma del contrato de trabajo a tiempo parcial pretende buscar un mayor equilibrio entre flexibilidad y protecci\u00f3n social, admitiendo la realizaci\u00f3n de horas extraordinarias en los contratos a tiempo parcial, e incluyendo las mismas en la base de cotizaci\u00f3n por contingencias comunes.\nEl deseo de promover nuevas formas de desarrollar la actividad laboral hace que dentro de esta reforma se busque tambi\u00e9n dar cabida, con garant\u00edas, al teletrabajo: una particular forma de organizaci\u00f3n del trabajo que encaja perfectamente en el modelo productivo y econ\u00f3mico que se persigue, al favorecer la flexibilidad de las empresas en la organizaci\u00f3n del trabajo, incrementar las oportunidades de empleo y optimizar la relaci\u00f3n entre tiempo de trabajo y vida personal y familiar. Se modifica, por ello, la ordenaci\u00f3n del tradicional trabajo a domicilio, para dar acogida, mediante una regulaci\u00f3n equilibrada de derechos y obligaciones, al trabajo a distancia basado en el uso intensivo de las nuevas tecnolog\u00edas.\nLas empresas de cincuenta o menos trabajadores constituyen, seg\u00fan datos del Directorio Central de Empresas del Instituto Nacional de Estad\u00edstica, el 99,23% de las empresas espa\u00f1olas. La reforma laboral trata de facilitar la contrataci\u00f3n de trabajadores por parte de estas empresas que representan a la mayor parte del tejido productivo de nuestro pa\u00eds. Con esta finalidad se crea una nueva modalidad de contrato de trabajo por tiempo indefinido de la que s\u00f3lo podr\u00e1n hacer uso las empresas que tengan menos de cincuenta trabajadores que, pese a la situaci\u00f3n de crisis econ\u00f3mica, apuesten por la creaci\u00f3n de empleo. Adem\u00e1s, como medida de fomento del empleo juvenil, se establece una deducci\u00f3n fiscal.\nAsimismo, se racionaliza el sistema de bonificaciones para la contrataci\u00f3n indefinida, cuya pr\u00e1ctica generalizaci\u00f3n ha limitado gravemente su eficiencia. As\u00ed, las bonificaciones previstas en este Real Decreto Ley se dirigen exclusivamente a las empresas que tengan menos de cincuenta trabajadores, bien por la transformaci\u00f3n de contratos en pr\u00e1cticas, de relevo o de sustituci\u00f3n de la edad por jubilaci\u00f3n en contratos indefinidos, o bien por la contrataci\u00f3n indefinida, a trav\u00e9s de la nueva modalidad contractual se\u00f1alada, de j\u00f3venes de entre 16 y 30 a\u00f1os o parados de larga duraci\u00f3n inscritos como demandantes de empleo al menos doce meses en los dieciocho anteriores a la contrataci\u00f3n.\nIV\nEl cap\u00edtulo III agrupa diversas medidas para favorecer la flexibilidad interna en las empresas como alternativa a la destrucci\u00f3n de empleo. El problema de la dualidad laboral es consecuencia, en buena medida, de un sistema de instituciones laborales inadecuado que ha quedado evidenciado durante la \u00faltima crisis. En un sistema que genera incentivos adecuados, las empresas pueden hacer frente a las oscilaciones de la demanda recurriendo a mecanismos diferentes al despido, que preserven el capital humano de la empresa, tales como reducciones temporales de salario o de jornada. Este tipo de ajuste ha sido relevante en los pa\u00edses de nuestro entorno, lo que se ha traducido en una menor destrucci\u00f3n de empleo.\nEl conjunto de medidas que se formulan en este cap\u00edtulo tienen como objetivo fortalecer los mecanismos de adaptaci\u00f3n de las condiciones de trabajo a las circunstancias concretas que atraviese la empresa. Con este objetivo son varias las reformas que se abordan. En primer lugar, el sistema de clasificaci\u00f3n profesional pasa a tener como \u00fanica referencia el grupo profesional con el objetivo de sortear la rigidez de la noci\u00f3n de categor\u00eda profesional y hacer de la movilidad funcional ordinaria un mecanismo de adaptaci\u00f3n m\u00e1s viable y eficaz.\nEn segundo lugar, se simplifica la distinci\u00f3n entre modificaciones sustanciales individuales y colectivas, se incluye la modificaci\u00f3n sustancial de funciones y de estructura y cuant\u00eda salarial como causa de extinci\u00f3n voluntaria del contrato de trabajo con derecho a indemnizaci\u00f3n y, la modificaci\u00f3n de condiciones de trabajo recogidas en convenio colectivo del T\u00edtulo III del Estatuto de los Trabajadores se reconducen al apartado 3 art\u00edculo 82 del Estatuto de los Trabajadores.\nEn tercer lugar, en materia de suspensi\u00f3n del contrato de trabajo y reducci\u00f3n de la jornada por causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas o productivas, el presente real decreto-ley pretende afianzar este mecanismo alternativo a los despidos, d\u00e1ndole agilidad mediante la supresi\u00f3n del requisito de autorizaci\u00f3n administrativa y estableciendo una pr\u00f3rroga del sistema de bonificaciones y reposici\u00f3n de prestaciones por desempleo previsto para estos supuestos.\nEn cuarto lugar, en materia de negociaci\u00f3n colectiva se prev\u00e9 la posibilidad de descuelgue respecto del convenio colectivo en vigor, se da prioridad al convenio colectivo de empresa y se regula el r\u00e9gimen de ultractividad de los convenios colectivos. Las modificaciones operadas en estas materias responden al objetivo de procurar que la negociaci\u00f3n colectiva sea un instrumento, y no un obst\u00e1culo, para adaptar las condiciones laborales a las concretas circunstancias de la empresa.\nLa \u00faltima reforma del mercado de trabajo pretendi\u00f3 hacer m\u00e1s viable la posibilidad del descuelgue, pero, a la luz de los datos de 2011, en un contexto de agravamiento de la crisis econ\u00f3mica, no parece que se haya avanzado significativamente en este terreno. La norma estatal no ha garantizado el desbloqueo ante la falta de acuerdo con los representantes de los trabajadores para dejar de aplicar las condiciones previstas en convenio colectivo. Por ello, en orden a facilitar la adaptaci\u00f3n de los salarios y otras condiciones de trabajo a la productividad y competitividad empresarial, el presente real decreto-ley incorpora una modificaci\u00f3n del r\u00e9gimen del descuelgue para que, ante la falta de acuerdo y la no soluci\u00f3n del conflicto por otras v\u00edas aut\u00f3nomas, las partes se sometan a un arbitraje canalizado a trav\u00e9s de la Comisi\u00f3n Consultiva Nacional de Convenios Colectivos u \u00f3rganos similares de las Comunidades Aut\u00f3nomas. Se trata, en todo caso, de \u00f3rganos tripartitos y, por tanto, con presencia de las organizaciones sindicales y empresariales, junto con la de la Administraci\u00f3n cuya intervenci\u00f3n se justifica tambi\u00e9n en la necesidad de que los poderes p\u00fablicos velen por la defensa de la productividad tal y como se deriva del art\u00edculo 38 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola.\nLa anterior reforma del mercado trabajo tambi\u00e9n pretendi\u00f3 incidir en la estructura de la negociaci\u00f3n colectiva, otorgando prioridad aplicativa al convenio de \u00e1mbito empresarial sobre otros convenios en una serie de materias que se entienden primordiales para una gesti\u00f3n flexible de las condiciones de trabajo. No obstante, la efectiva descentralizaci\u00f3n de la negociaci\u00f3n colectiva se ha dejado en manos de los convenios estatales o auton\u00f3micos, pudiendo impedir esa prioridad aplicativa. La novedad que ahora se incorpora va encaminada, precisamente, a garantizar dicha descentralizaci\u00f3n convencional en aras a facilitar una negociaci\u00f3n de las condiciones laborales en el nivel m\u00e1s cercano y adecuado a la realidad de las empresas y de sus trabajadores.\nFinalmente, con el fin de procurar tambi\u00e9n una adaptaci\u00f3n del contenido de la negociaci\u00f3n colectiva a los cambiantes escenarios econ\u00f3micos y organizativos, se introducen cambios respecto a la aplicaci\u00f3n del convenio colectivo en el tiempo. Se pretende, en primer lugar, incentivar que la renegociaci\u00f3n del convenio se adelante al fin de su vigencia sin necesidad de denuncia del conjunto del convenio, como situaci\u00f3n que resulta a veces conflictiva y que no facilita un proceso de renegociaci\u00f3n sosegado y equilibrado. Pero, adem\u00e1s, para cuando ello no resulte posible, se pretende evitar una \u00abpetrificaci\u00f3n\u00bb de las condiciones de trabajo pactadas en convenio y que no se demore en exceso el acuerdo renegociador mediante una limitaci\u00f3n temporal de la ultractividad del convenio a dos a\u00f1os.\nV\nEl Cap\u00edtulo IV incluye un conjunto de medidas para favorecer la eficiencia del mercado de trabajo y reducir la dualidad laboral. La falta de un nivel \u00f3ptimo de flexibilidad interna es, como ha quedado expuesto, una de las caracter\u00edsticas de nuestro mercado de trabajo, afectando ello primordialmente a trabajadores con contrato temporal y en menor medida a trabajadores indefinidos mediante despidos. El resultado es, a estas alturas, sobradamente conocido: la acusada rotaci\u00f3n y segmentaci\u00f3n de nuestro mercado de trabajo.\nCon el objetivo de incrementar la eficiencia del mercado de trabajo y reducir la dualidad laboral, el cap\u00edtulo IV del presente real decreto-ley recoge una serie de medidas que van referidas esencialmente a la extinci\u00f3n del contrato. No obstante, el cap\u00edtulo se inicia con una medida relativa a la celebraci\u00f3n de contratos temporales. Concretamente, con la finalidad de completar las medidas de fomento de la contrataci\u00f3n indefinida e intentar reducir la dualidad laboral lo antes posible, se adelanta el fin de la suspensi\u00f3n de la imposibilidad de superar un tope m\u00e1ximo temporal en el encadenamiento de contratos temporales recogida en el apartado 5 del art\u00edculo 15 del Estatuto de los Trabajadores. Esta previsi\u00f3n volver\u00e1 a ser de aplicaci\u00f3n a partir del 1 de enero de 2013.\nEl denominado \u00abdespido expr\u00e9s\u00bb se ha convertido, a la luz de los datos m\u00e1s recientes, en el principal cauce de extinci\u00f3n de contratos indefinidos, superando con creces el n\u00famero de despedidos colectivos y objetivos. M\u00e1s all\u00e1 de los beneficios en t\u00e9rminos de rapidez y seguridad econ\u00f3mica que esta posibilidad reporta a las empresas, el \u00abdespido expr\u00e9s\u00bb se revela frontalmente opuesto a lo que deber\u00eda ser un sistema de extinci\u00f3n del contrato de trabajo presidido por la idea de \u00abflexiseguridad\u00bb.\nEl \u00abdespido expr\u00e9s\u00bb crea inseguridad a los trabajadores, puesto que las decisiones empresariales se adoptan probablemente muchas veces sobre la base de un mero c\u00e1lculo econ\u00f3mico basado en la antig\u00fcedad del trabajador y, por tanto, en el coste del despido, con independencia de otros aspectos relativos a la disciplina, la productividad o la necesidad de los servicios prestados por el trabajador, limitando, adem\u00e1s, sus posibilidades de impugnaci\u00f3n judicial, salvo que concurran conductas discriminatorias o contrarias a los derechos fundamentales. Pero tambi\u00e9n desde el punto de vista empresarial, el \u00e9xito del \u00abdespidos expr\u00e9s\u00bb tambi\u00e9n ha puesto en evidencia las disfuncionalidades del r\u00e9gimen jur\u00eddico del despido. No constituye un comportamiento econ\u00f3micamente racional \u2013el que cabr\u00eda esperar del titular de una actividad empresarial\u2013 despedir prescindiendo muchas veces de criterios relativos a la productividad del trabajador y, en todo caso, decant\u00e1ndose por un despido improcedente y, por tanto, m\u00e1s caro que un despido procedente por causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas o de producci\u00f3n, cuya justificaci\u00f3n deber\u00eda ser m\u00e1s habitual en tiempos, como los actuales, de crisis econ\u00f3mica. La raz\u00f3n de ello se residencia en los costes adicionales que acarrean los salarios de tramitaci\u00f3n y en la dificultad, que se ha venido denunciado, respecto a la posibilidad de acometer extinciones econ\u00f3micas con costes, en t\u00e9rminos de tiempo y econ\u00f3micos, razonables.\nLa caracterizaci\u00f3n del despido colectivo, con un expediente administrativo y posibles impugnaciones administrativas y judiciales, se ha revelado contraria a la celeridad que es especialmente necesaria cuando se trata de acometer reestructuraciones empresariales. De ah\u00ed seguramente la tendencia a alcanzar acuerdos con los representantes de los trabajadores durante el per\u00edodo de consulta como modo de asegurar la autorizaci\u00f3n por parte de la autoridad laboral. Sin embargo, ello se ha hecho muchas veces a costa de satisfacer indemnizaciones a los trabajadores despedidos por encima de la legalmente prevista para este despido. Se desnaturaliza as\u00ed, en buena medida, el per\u00edodo de consultas con los representantes de los trabajadores que, en atenci\u00f3n a la normativa comunitaria, deben versar sobre la posibilidad de evitar o reducir los despidos colectivos y de atenuar sus consecuencias, mediante el recurso a medidas sociales destinadas, en especial, a la readaptaci\u00f3n o la reconversi\u00f3n de los trabajadores despedidos.\nPor su parte, los despidos objetivos por las mismas causas han venido caracteriz\u00e1ndose por una ambivalente doctrina judicial y jurisprudencia, en la que ha primado muchas veces una concepci\u00f3n meramente defensiva de estos despidos, como mecanismo para hacer frente a graves problemas econ\u00f3micos, soslayando otras funciones que est\u00e1 destinado a cumplir este despido como cauce para ajustar el volumen de empleo a los cambios t\u00e9cnico-organizativos operados en las empresas. Lo que seguramente explica que las empresas se decantaran a menudo por el reconocimiento de la improcedencia del despido, evitando un proceso judicial sobre el que no se ten\u00eda demasiada confianza en cuanto a las posibilidades de conseguir la procedencia del despido, debiendo, por tanto, abonar la indemnizaci\u00f3n por despido improcedente m\u00e1s el coste adicional que supon\u00edan los salarios de tramitaci\u00f3n.\nSobre la base del anterior diagn\u00f3stico, el conjunto de medidas referidas a la extinci\u00f3n del contrato de trabajo recogidas en el cap\u00edtulo IV, se inicia con una reforma del r\u00e9gimen jur\u00eddico del despido colectivo. Una de las principales novedades reside en la supresi\u00f3n de la necesidad de autorizaci\u00f3n administrativa, manteniendo la exigencia comunitaria de un per\u00edodo de consultas, pero sin exigirse un acuerdo con los representantes de los trabajadores para proceder a los despidos. Ello se acompa\u00f1a de una asimilaci\u00f3n de estos despidos colectivos con el resto de despidos a efectos de su impugnaci\u00f3n y calificaci\u00f3n judicial, con la particularidad de que se prev\u00e9 una acci\u00f3n para la que est\u00e1n legitimados los representantes de los trabajadores y que permitir\u00e1 dar una soluci\u00f3n homog\u00e9nea para todos los trabajadores afectados por el despido.\nTambi\u00e9n se introducen innovaciones en el terreno de la justificaci\u00f3n de estos despidos. La ley se ci\u00f1e ahora a delimitar las causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas o productivas que justifican estos despidos, suprimi\u00e9ndose otras referencias normativas que han venido introduciendo elementos de incertidumbre. M\u00e1s all\u00e1 del concreto tenor legal incorporado por diversas reformas desde la Ley 11/1994, de 19 de mayo, por la que se modifican determinados art\u00edculos del Estatuto de los Trabajadores, y del texto articulado de la Ley de Procedimiento Laboral y de la Ley sobre Infracciones y Sanciones en el Orden Social, tales referencias incorporaban proyecciones de futuro, de imposible prueba, y una valoraci\u00f3n finalista de estos despidos, que ha venido dando lugar a que los tribunales realizasen, en numerosas ocasiones, juicios de oportunidad relativos a la gesti\u00f3n de la empresa. Ahora queda claro que el control judicial de estos despidos debe ce\u00f1irse a una valoraci\u00f3n sobre la concurrencia de unos hechos: las causas. Esta idea vale tanto para el control judicial de los despidos colectivos cuanto para los despidos por causas objetivas ex art\u00edculo 52 c) del Estatuto de los Trabajadores.\nLa nueva regulaci\u00f3n refuerza los elementos sociales que deben acompa\u00f1ar a estos despidos. De una parte, se incentiva que mediante la autonom\u00eda colectiva se establezcan prioridades de permanencia ante la decisi\u00f3n de despido de determinados trabajadores, tales como aquellos con cargas familiares, los mayores de cierta edad o personas con discapacidad. De otra parte, en aquellos despidos colectivos que afecten a m\u00e1s de cien de trabajadores, la ley contempla una efectiva obligaci\u00f3n empresarial de ofrecer a los trabajadores un plan de recolocaci\u00f3n externa, que incluya medidas de formaci\u00f3n, orientaci\u00f3n profesional, atenci\u00f3n personalizada y b\u00fasqueda activa de empleo.\nLas medidas referidas a la extinci\u00f3n del contrato de trabajo se refieren tambi\u00e9n a las indemnizaciones y otros costes asociados a los despidos. As\u00ed, se considera necesario para mejorar la eficiencia del mercado de trabajo y reducir la dualidad laboral acercar los costes del despido a la media de los pa\u00edses europeos. La tradicional indemnizaci\u00f3n por despido improcedente, de 45 d\u00edas de salario por a\u00f1o de servicio con un m\u00e1ximo de\u00a042\u00a0mensualidades, constituye un elemento que acent\u00faa demasiado la brecha existente entre el coste de la extinci\u00f3n del contrato temporal y el indefinido, adem\u00e1s de ser un elemento distorsionador para la competitividad de las empresas, especialmente para la m\u00e1s peque\u00f1as en un momento como el actual de dificultad de acceso a fuentes de financiaci\u00f3n.\nPor ello, el presente real decreto-ley generaliza para todos los despidos improcedentes la indemnizaci\u00f3n de 33 d\u00edas con un tope de 24 mensualidades que se ha venido previendo para los despidos objetivos improcedentes de trabajadores con contrato de fomento de la contrataci\u00f3n indefinida. Con esta generalizaci\u00f3n se suprime esta modalidad contractual, que se hab\u00eda desnaturalizado enormemente tras la \u00faltima ampliaci\u00f3n de los colectivos con los que se pod\u00eda celebrar dicho contrato.\nLas nuevas reglas sobre la indemnizaci\u00f3n por despido improcedente se aplican a los contratos celebrados a partir de la entrada en vigor del presente real decreto-ley. Para el caso de los contratos celebrados con anterioridad a dicha fecha, la indemnizaci\u00f3n se seguir\u00e1 calculando de acuerdo con las reglas anteriormente vigentes, si bien tan s\u00f3lo con respecto al tiempo de servicios prestados antes de la entrada en vigor de esta norma. Para el tiempo de servicios restante, se tendr\u00e1n en cuenta la nueva cuant\u00eda de 33 d\u00edas por a\u00f1o de servicio. Con estas reglas, se es respetuoso con el principio de igualdad ante la ley consagrado en el art\u00edculo 14 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, al tiempo que se tienen en cuenta las expectativas indemnizatorias de los trabajadores con contrato en vigor.\nLos cambios normativos hasta ahora rese\u00f1ados en cuanto a la extinci\u00f3n del contrato de trabajo permiten dejar atr\u00e1s otras reglas y previsiones cuya finalidad no era otra que, de un modo indirecto y un tanto irrazonable, mitigar las rigideces que han venido caracterizando al r\u00e9gimen jur\u00eddico del despido.\nJunto a la supresi\u00f3n del \u00abdespido expr\u00e9s\u00bb se introducen otras modificaciones en las normas que aluden a los salarios de tramitaci\u00f3n, manteniendo la obligaci\u00f3n de empresarial de abonarlos \u00fanicamente en los supuestos de readmisi\u00f3n del trabajador, bien por as\u00ed haber optado el empresario ante un despido declarado improcedente, bien como consecuencia de la calificaci\u00f3n de nulidad del mismo. En caso de los despidos improcedentes en los que el empresario opte por la indemnizaci\u00f3n, el no abono de los salarios de tramitaci\u00f3n se justifica en que el tiempo de duraci\u00f3n del proceso judicial no parece un criterio adecuado para compensar el perjuicio que supone la p\u00e9rdida del empleo, pudiendo, adem\u00e1s, el trabajador acceder a la prestaci\u00f3n de desempleo desde el mismo momento en que tiene efectividad la decisi\u00f3n extintiva. Por lo dem\u00e1s, los salarios de tramitaci\u00f3n act\u00faan en ocasiones como un incentivo para estrategias procesales dilatorias, con el a\u00f1adido de que los mismos acaban convirti\u00e9ndose en un coste parcialmente socializado, dada la previsi\u00f3n de que el empresario podr\u00e1 reclamar al Estado la parte de dichos salarios que exceda de 60 d\u00edas.\nEn esta misma l\u00ednea, en orden a un tratamiento legal m\u00e1s razonable de los costes vinculados a la extinci\u00f3n del contrato de trabajo, el presente real decreto-ley modifica el r\u00e9gimen jur\u00eddico del Fondo de Garant\u00eda Salarial, racionalizando su \u00e1mbito de actuaci\u00f3n, ci\u00f1\u00e9ndolo al resarcimiento de parte de las indemnizaciones por extinciones de contratos indefinidos, que tengan lugar en empresas de menos de 25 trabajadores y no hayan sido declaradas judicialmente como improcedentes.\nVI\nLa reforma del r\u00e9gimen jur\u00eddico sustantivo de la suspensi\u00f3n temporal del contrato, de la reducci\u00f3n temporal de la jornada y del despido colectivo en lo relativo a la supresi\u00f3n de la autorizaci\u00f3n administrativa de la autoridad laboral, obliga a adaptar el tratamiento procesal de dichas instituciones.\nSe ha creado una nueva modalidad procesal para el despido colectivo, cuya regulaci\u00f3n persigue evitar una demora innecesaria en la b\u00fasqueda de una respuesta judicial a la decisi\u00f3n empresarial extintiva. Adem\u00e1s, se han suprimido apartados de otros preceptos que se refer\u00edan a la autorizaci\u00f3n administrativa que se exig\u00eda hasta ahora en las suspensiones contractuales y reducciones de jornada temporales, as\u00ed como en los despidos colectivos.\nEn aras a la celeridad que ha de presidir la regulaci\u00f3n procesal laboral, esta nueva modalidad procesal tendr\u00e1 el car\u00e1cter de preferente y urgente y viene caracterizada por atribuir a los Tribunales Superiores de Justicia y a la Audiencia Nacional el conocimiento, en primera instancia, de la impugnaci\u00f3n por parte de los representantes de los trabajadores del despido colectivo, reconoci\u00e9ndose, posteriormente en aras a la celeridad, el recurso de casaci\u00f3n.\nDada la complejidad que se presenta en la mayor\u00eda de despidos colectivos, se ha considerado oportuno, para evitar dilaciones en el tiempo, establecer la obligaci\u00f3n empresarial de aportar la documentaci\u00f3n que justificar\u00eda su decisi\u00f3n extintiva en un plazo a contar a partir de la admisi\u00f3n de la demanda, y as\u00ed poder practicar, en su caso, la prueba sobre la misma de forma anticipada.\nLa impugnaci\u00f3n individual de la extinci\u00f3n del contrato en el marco de un despido colectivo se sigue atribuyendo a los Juzgados de lo Social, por el cauce previsto para las extinciones por causas objetivas.\nPor \u00faltimo, la impugnaci\u00f3n de suspensiones contractuales y reducciones de jornada por causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas y de producci\u00f3n y por fuerza mayor se articular\u00e1n a trav\u00e9s de las modalidades procesales previstas en los art\u00edculos 138 y 153-162 de la Ley Reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Social en atenci\u00f3n al car\u00e1cter individual o colectivo de la decisi\u00f3n empresarial.\nFinalmente, el Real Decreto-ley concluye con una serie de disposiciones entre las que destacan la previsi\u00f3n de un r\u00e9gimen espec\u00edfico aplicable a los administradores y directivos de entidades de cr\u00e9dito en lo relativo a limitaciones en las indemnizaciones a percibir por terminaci\u00f3n de sus contratos en aquellas entidades de cr\u00e9dito participadas mayoritariamente o apoyadas financieramente por el Fondo de Reestructuraci\u00f3n Ordenada Bancaria. Asimismo, se establecen determinadas normas respeto a la extinci\u00f3n/ suspensi\u00f3n del contrato de administradores o directivos de entidades de cr\u00e9dito por raz\u00f3n de imposici\u00f3n de sanciones o de suspensi\u00f3n y determinados supuestos de sustituci\u00f3n provisional, respectivamente. Esta disposici\u00f3n adicional viene a complementar, en las materias rese\u00f1adas, lo dispuesto en el Real Decreto-ley 2/2012, de 3 de febrero de saneamiento del sector financiero respecto a las remuneraciones en las entidades de cr\u00e9dito que reciban apoyo financiero p\u00fablico para su saneamiento y restructuraci\u00f3n.\nPor otro lado, la disposici\u00f3n adicional octava del real decreto-ley pretende dar respuesta a la actual situaci\u00f3n de crisis econ\u00f3mica introduciendo criterios racionales y l\u00f3gicos de ajuste en el \u00e1mbito de los contratos mercantiles y de alta direcci\u00f3n del sector p\u00fablico estatal. Las medidas previstas en dicha disposici\u00f3n adicional persiguen la estabilidad econ\u00f3mica, el inter\u00e9s general y el bien com\u00fan. La fijaci\u00f3n de l\u00edmites en los contratos mercantiles y de alta direcci\u00f3n del sector p\u00fablico estatal constituye, adem\u00e1s, una medida econ\u00f3mica dirigida a contener la expansi\u00f3n del gasto p\u00fablico, de tal modo que supone una decisi\u00f3n justificada por la necesidad de reducir del d\u00e9ficit p\u00fablico.\nPor \u00faltimo, las disposiciones transitorias del presente real decreto-ley establecen las normas para la adecuada aplicaci\u00f3n de sus disposiciones, en consonancia con el objetivo de reforma completa y equilibrada, de aplicaci\u00f3n inmediata al marco de las relaciones laborales, todo ello en condiciones de seguridad jur\u00eddica, respecto de las medidas de intermediaci\u00f3n laboral, fomento de empleo, protecci\u00f3n por desempleo, vigencia de convenios denunciados, contratos de formaci\u00f3n y despidos colectivos de trabajadores mayores de cincuenta a\u00f1os en empresas con beneficios.\nLa norma aclara la aplicaci\u00f3n del nuevo r\u00e9gimen de indemnizaciones por despido improcedente, con respeto a las reglas vigentes con anterioridad a la entrada en vigor de la misma.\nEn las disposiciones finales se precisan las condiciones de disfrute de determinados supuestos de permisos de los trabajadores en materia de conciliaci\u00f3n de vida laboral y familiar, la cuenta de formaci\u00f3n de los trabajadores, definici\u00f3n de supuestos determinados de protecci\u00f3n por desempleo y su acreditaci\u00f3n, modificaciones en el subsistema de formaci\u00f3n profesional para el empleo y horas extraordinarias en los contratos a tiempo parcial, as\u00ed como la modificaci\u00f3n de las reglas del abono de la prestaci\u00f3n por desempleo en su modalidad de pago \u00fanico, entre otras.\nVII\nEn las medidas que se adoptan en el presente real decreto-ley concurren las circunstancias de extraordinaria y urgente necesidad que exige el art\u00edculo 86 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola como premisa para recurrir a esta figura del real decreto-ley.\nDe manera principal hay que poner de relieve que la crisis econ\u00f3mica iniciada en\u00a02008 ha convertido a Espa\u00f1a en el pa\u00eds con m\u00e1s desempleo de la Uni\u00f3n Europea. La rapidez e intensidad de la destrucci\u00f3n de empleo en Espa\u00f1a se debe fundamentalmente a la rigidez del mercado laboral espa\u00f1ol, como ha sido puesto de manifiesto en multitud de ocasiones tanto por organismos internacionales como por la Uni\u00f3n Europea.\nLas medidas adoptadas desde el inicio de la crisis para reformar el mercado laboral espa\u00f1ol se han revelado insuficientes e ineficaces para conseguir crear empleo. El desempleo ha seguido creciendo en 2011 y se prev\u00e9 que lo siga haciendo en 2012. Las presiones de los mercados financieros sobre la zona euro y la deuda p\u00fablica espa\u00f1ola y las recomendaciones de la Uni\u00f3n Europea [plasmadas en la Recomendaci\u00f3n del Consejo de 12 de julio de 2011 relativa al Programa Nacional de Reforma de 2011 de Espa\u00f1a y por la que se emite un dictamen del Consejo sobre el Programa de Estabilidad actualizado de Espa\u00f1a (2011-2014)], hacen imprescindible abordar las deficiencias estructurales del mercado laboral espa\u00f1ol que permitan iniciar la recuperaci\u00f3n de la econom\u00eda espa\u00f1ola. Se requiere la adopci\u00f3n urgente de estas medidas para generar la confianza necesaria para que los agentes creadores de empleo realicen nuevas contrataciones y opten por aplicar medidas de flexibilidad interna antes que por destruir empleo. Con esta reforma laboral se pretende crear las condiciones necesarias para que la econom\u00eda espa\u00f1ola pueda volver a crear empleo y as\u00ed, generar la confianza necesaria para los mercados y los inversores.\nLa extraordinaria y urgente necesidad que exige el art\u00edculo 86 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola para legislar mediante real decreto-ley resultan predicables de manera individualizada respecto de cada una de las medidas que se adoptan pero, de manera especial, del conjunto que integran.\nEn primer lugar, ha de tenerse en cuenta respecto de las medidas que se refieren a los incentivos para la contrataci\u00f3n de trabajadores y para favorecer su empleabilidad, que la dilaci\u00f3n derivada de la tramitaci\u00f3n parlamentaria de una norma que contuviera estas medidas tendr\u00eda un negativo impacto en las decisiones empresariales para la contrataci\u00f3n y alterar\u00eda gravemente el funcionamiento del mercado de trabajo. De ah\u00ed que sea necesaria la inmediata instauraci\u00f3n de las mismas. De hecho, la pr\u00e1ctica normativa habitual en nuestro pa\u00eds confirma que todas las modificaciones legales dirigidas a estimular la contrataci\u00f3n se han instrumentado mediante la figura del real decreto-ley.\nEn segundo lugar, las medidas referidas al favorecimiento de la flexibilidad interna de las empresas tambi\u00e9n demandan una r\u00e1pida incorporaci\u00f3n al ordenamiento, especialmente en las circunstancias actuales de necesidad que tienen las empresas de acudir a las mismas como alternativa primordial a la destrucci\u00f3n de empleo.\nEn tercer lugar, las medidas dirigidas a mejorar la eficiencia del mercado de trabajo, directamente relacionadas con las medidas de ajuste y reestructuraci\u00f3n que deben acometer las empresas, guardan estrecha relaci\u00f3n con las medidas de los dos grupos anteriores y no pueden entenderse sin ellas, toda vez que un conocimiento integral del conjunto de la regulaci\u00f3n laboral que afecta a todas estas materias forma parte esencial de la formaci\u00f3n de la voluntad de las empresas en la decisiones que finalmente toman y que han de conformar el funcionamiento de nuestro mercado de trabajo hacia un mayor crecimiento.\nEn cuarto lugar, las medidas tendentes a la mejora de la intermediaci\u00f3n laboral, que pretende la maximizaci\u00f3n de la eficiencia de los recursos p\u00fablicos y privados dirigidos a favorecer la contrataci\u00f3n, no permiten dilaci\u00f3n alguna derivada de una tramitaci\u00f3n parlamentaria de la norma, en especial a la vista de la magnitud del desempleo en nuestro pa\u00eds.\nEn quinto lugar, las modificaciones incluidas en los aspectos relativos a la negociaci\u00f3n colectiva exigen dotar de certidumbre a las bases sobre las que las partes negociadoras deben abordar la negociaci\u00f3n y revisi\u00f3n de los convenios colectivos, a la vista de las sustanciales novedades introducidas por este real decreto-ley en el Titulo III del Estatuto de los Trabajadores. Dilatar la efectividad de las importantes modificaciones que la norma contiene se traducir\u00eda a no dudar en el retraso, incluso en la paralizaci\u00f3n, de los procesos de negociaci\u00f3n colectiva y minimizar\u00eda el impacto que dichas modificaciones pretender conferir a los convenios colectivos, como marcos regulatorios \u00e1giles y flexibles que permitan contribuir eficazmente a la recuperaci\u00f3n de la econom\u00eda y a la creaci\u00f3n de empleo.\nEn su virtud, en uso de la autorizaci\u00f3n contenida en el art\u00edculo 86 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, a propuesta de la Ministra de Empleo y Seguridad Social, previa deliberaci\u00f3n del Consejo de Ministros en su reuni\u00f3n del d\u00eda 10 de febrero de 2012,\nDISPONGO:\nCAP\u00cdTULO I\nMedidas para favorecer la empleabilidad de los trabajadores\nArt\u00edculo 1. Intermediaci\u00f3n laboral.\nUno. El apartado 3 del art\u00edculo 16 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, queda redactado del siguiente modo:\n\u00ab3. La actividad consistente en la contrataci\u00f3n de trabajadores para cederlos temporalmente a otras empresas se realizar\u00e1 exclusivamente por empresas de trabajo temporal de acuerdo con su legislaci\u00f3n espec\u00edfica. Asimismo podr\u00e1n operar como agencias de colocaci\u00f3n, siempre y cuando presenten una declaraci\u00f3n responsable mediante la cual se manifieste que cumple con los requisitos establecidos en la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo, y su normativa de desarrollo al servicio p\u00fablico de empleo competente.\u00bb\nDos. El art\u00edculo 1 de la Ley 14/1994, de 1 de junio, por la que se regulan las Empresas de Trabajo Temporal, queda redactado del siguiente modo:\n\u00abArt\u00edculo 1. Concepto.\nSe denomina empresa de trabajo temporal aqu\u00e9lla cuya actividad fundamental consiste en poner a disposici\u00f3n de otra empresa usuaria, con car\u00e1cter temporal, trabajadores por ella contratados. La contrataci\u00f3n de trabajadores para cederlos temporalmente a otra empresa s\u00f3lo podr\u00e1 efectuarse a trav\u00e9s de empresas de trabajo temporal debidamente autorizadas en los t\u00e9rminos previstos en esta Ley. Las empresas de trabajo temporal podr\u00e1n, adem\u00e1s, actuar como agencias de colocaci\u00f3n siempre y cuando presenten una declaraci\u00f3n responsable mediante la cual se manifieste que cumple con los requisitos establecidos en la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo, y su normativa de desarrollo.\u00bb\nTres. La letra b) del apartado 1 del art\u00edculo 2 de la Ley 14/1994, de 1 de junio, por la que se regulan las Empresas de Trabajo Temporal, queda redactado del siguiente modo:\n\u00abb) Dedicarse exclusivamente a la actividad constitutiva de empresa de trabajo temporal, sin perjuicio de lo establecido en el art\u00edculo 1 de la presente Ley.\u00bb\nCuatro. El apartado 2 del art\u00edculo 21 bis de la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo, queda redactado del siguiente modo:\n\u00ab2. Las personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas que deseen actuar como agencias de colocaci\u00f3n deber\u00e1n obtener autorizaci\u00f3n del servicio p\u00fablico de empleo que se conceder\u00e1 de acuerdo con los requisitos que se establezcan reglamentariamente. La autorizaci\u00f3n, que ser\u00e1 \u00fanica y tendr\u00e1 validez en todo el territorio espa\u00f1ol, se conceder\u00e1 por el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal en el supuesto de que la agencia pretenda realizar su actividad en diferentes Comunidades Aut\u00f3nomas, o por el equivalente de la Comunidad Aut\u00f3noma, en el caso de que la agencia \u00fanicamente pretenda actuar en el territorio de una Comunidad.\nEl vencimiento del plazo m\u00e1ximo del procedimiento de autorizaci\u00f3n sin haberse notificado resoluci\u00f3n expresa al interesado supondr\u00e1 la estimaci\u00f3n de la solicitud por silencio administrativo.\u00bb\nCinco. La Disposici\u00f3n adicional segunda de la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo, queda redactada del siguiente modo:\n\u00abDisposici\u00f3n adicional segunda. Empresas de trabajo temporal.\nLas empresas de trabajo temporal ajustar\u00e1n su actividad a lo establecido en la normativa reguladora de las mismas. No obstante, cuando act\u00faen como agencias de colocaci\u00f3n deber\u00e1n ajustarse a lo establecido en esta ley y sus disposiciones de desarrollo, incluida la obligaci\u00f3n de garantizar a los trabajadores la gratuidad por la prestaci\u00f3n de servicios.\u00bb\nArt\u00edculo 2. Formaci\u00f3n profesional.\nUno. La letra b) del apartado 2 del art\u00edculo 4 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, queda redactado del siguiente modo:\n\u00abb) A la promoci\u00f3n y formaci\u00f3n profesional en el trabajo, incluida la dirigida a su adaptaci\u00f3n a las modificaciones operadas en el puesto de trabajo, as\u00ed como al desarrollo de planes y acciones formativas tendentes a favorecer su mayor empleabilidad.\u00bb\nDos. El apartado 2 del art\u00edculo 11 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, queda redactado del siguiente modo:\n\u00ab2. El contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje tendr\u00e1 por objeto la cualificaci\u00f3n profesional de los trabajadores en un r\u00e9gimen de alternancia de actividad laboral retribuida en una empresa con actividad formativa recibida en el marco del sistema de formaci\u00f3n profesional para el empleo o del sistema educativo.\nEl contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje se regir\u00e1 por las siguientes reglas:\na) Se podr\u00e1 celebrar con trabajadores mayores de diecis\u00e9is y menores de veinticinco a\u00f1os que carezcan de la cualificaci\u00f3n profesional reconocida por el sistema de formaci\u00f3n profesional para el empleo o del sistema educativo requerida para concertar un contrato en pr\u00e1cticas.\nEl l\u00edmite m\u00e1ximo de edad no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n cuando el contrato se concierte con personas con discapacidad.\nb) La duraci\u00f3n m\u00ednima del contrato ser\u00e1 de un a\u00f1o y la m\u00e1xima de tres. No obstante, mediante convenio colectivo podr\u00e1n establecerse distintas duraciones del contrato, en funci\u00f3n de las necesidades organizativas o productivas de las empresas, sin que la duraci\u00f3n m\u00ednima pueda ser inferior a seis meses ni la m\u00e1xima superior a tres a\u00f1os.\nLas situaciones de incapacidad temporal, riesgo durante el embarazo, maternidad, adopci\u00f3n o acogimiento, riesgo durante la lactancia y paternidad interrumpir\u00e1n el c\u00f3mputo de la duraci\u00f3n del contrato.\nc) Expirada la duraci\u00f3n del contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje, el trabajador no podr\u00e1 ser contratado bajo esta modalidad por la misma o distinta empresa para la misma actividad laboral u ocupaci\u00f3n objeto de la cualificaci\u00f3n profesional asociada al contrato, pero s\u00ed para una distinta.\nNo se podr\u00e1n celebrar contratos para la formaci\u00f3n y el aprendizaje cuando el puesto de trabajo correspondiente al contrato haya sido desempe\u00f1ado con anterioridad por el trabajador en la misma empresa por tiempo superior a doce meses.\nd) El trabajador deber\u00e1 recibir la formaci\u00f3n inherente al contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje directamente en un centro formativo de la red a que se refiere la disposici\u00f3n adicional quinta de la Ley Org\u00e1nica 5/2002, de 19 de junio, de las Cualificaciones y de la Formaci\u00f3n Profesional, previamente reconocido para ello por el Sistema Nacional de Empleo. No obstante, tambi\u00e9n podr\u00e1 recibir dicha formaci\u00f3n en la propia empresa cuando la misma dispusiera de las instalaciones y el personal adecuados a los efectos de la acreditaci\u00f3n de la competencia o cualificaci\u00f3n profesional a que se refiere el apartado e), sin perjuicio de la necesidad, en su caso, de la realizaci\u00f3n de periodos de formaci\u00f3n complementarios en los centros de la red mencionada.\nLa actividad laboral desempe\u00f1ada por el trabajador en la empresa deber\u00e1 estar relacionada con las actividades formativas.\nReglamentariamente se desarrollar\u00e1 el sistema de impartici\u00f3n y las caracter\u00edsticas de la formaci\u00f3n de los trabajadores en los centros formativos y en las empresas, as\u00ed como su reconocimiento, en un r\u00e9gimen de alternancia con el trabajo efectivo para favorecer una mayor relaci\u00f3n entre \u00e9ste y la formaci\u00f3n y el aprendizaje del trabajador. Las actividades formativas podr\u00e1n incluir formaci\u00f3n complementaria no referida al Cat\u00e1logo Nacional de Cualificaciones Profesionales para adaptarse tanto a las necesidades de los trabajadores como de las empresas.\nAsimismo ser\u00e1n objeto de desarrollo reglamentario los aspectos relacionados con la financiaci\u00f3n de la actividad formativa.\ne) La cualificaci\u00f3n o competencia profesional adquirida a trav\u00e9s del contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje ser\u00e1 objeto de acreditaci\u00f3n en los t\u00e9rminos previstos en la Ley Org\u00e1nica 5/2002, de 19 de junio, de las Cualificaciones y de la Formaci\u00f3n Profesional, y en su normativa de desarrollo. Conforme a lo establecido en dicha regulaci\u00f3n, el trabajador podr\u00e1 solicitar de la Administraci\u00f3n p\u00fablica competente la expedici\u00f3n del correspondiente certificado de profesionalidad, t\u00edtulo de formaci\u00f3n profesional o, en su caso, acreditaci\u00f3n parcial acumulable.\nf) El tiempo de trabajo efectivo, que habr\u00e1 de ser compatible con el tiempo dedicado a las actividades formativas, no podr\u00e1 ser superior al 75 por ciento, durante el primer a\u00f1o, o al 85 por ciento, durante el segundo y tercer a\u00f1o, de la jornada m\u00e1xima prevista en el convenio colectivo o, en su defecto, a la jornada m\u00e1xima legal. Los trabajadores no podr\u00e1n realizar horas extraordinarias, salvo en el supuesto previsto en el art\u00edculo 35.3. Tampoco podr\u00e1n realizar trabajos nocturnos ni trabajo a turnos.\ng) La retribuci\u00f3n del trabajador contratado para la formaci\u00f3n y el aprendizaje se fijar\u00e1 en proporci\u00f3n al tiempo de trabajo efectivo, de acuerdo con lo establecido en convenio colectivo.\nEn ning\u00fan caso, la retribuci\u00f3n podr\u00e1 ser inferior al salario m\u00ednimo interprofesional en proporci\u00f3n al tiempo de trabajo efectivo.\nh) La acci\u00f3n protectora de la Seguridad Social del trabajador contratado para la formaci\u00f3n y el aprendizaje comprender\u00e1 todas las contingencias, situaciones protegibles y prestaciones, incluido el desempleo. Asimismo, se tendr\u00e1 derecho a la cobertura del Fondo de Garant\u00eda Salarial.\ni) En el supuesto de que el trabajador continuase en la empresa al t\u00e9rmino del contrato se estar\u00e1 a lo establecido en el apartado 1, p\u00e1rrafo f), de este art\u00edculo.\u00bb\nTres. El art\u00edculo 23 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, queda redactado del siguiente modo:\n\u00ab1. El trabajador tendr\u00e1 derecho:\na) Al disfrute de los permisos necesarios para concurrir a ex\u00e1menes, as\u00ed como a una preferencia a elegir turno de trabajo, si tal es el r\u00e9gimen instaurado en la empresa, cuando curse con regularidad estudios para la obtenci\u00f3n de un t\u00edtulo acad\u00e9mico o profesional.\nb) A la adaptaci\u00f3n de la jornada ordinaria de trabajo para la asistencia a cursos de formaci\u00f3n profesional.\nc) A la concesi\u00f3n de los permisos oportunos de formaci\u00f3n o perfeccionamiento profesional con reserva del puesto de trabajo.\nd) A la formaci\u00f3n necesaria para su adaptaci\u00f3n a las modificaciones operadas en el puesto de trabajo. La misma correr\u00e1 a cargo de la empresa, sin perjuicio de la posibilidad de obtener a tal efecto los cr\u00e9ditos destinados a la formaci\u00f3n. El tiempo destinado a la formaci\u00f3n se considerar\u00e1 en todo caso tiempo de trabajo efectivo.\n2. En la negociaci\u00f3n colectiva se pactar\u00e1n los t\u00e9rminos del ejercicio de estos derechos, que se acomodar\u00e1n a criterios y sistemas que garanticen la ausencia de discriminaci\u00f3n directa o indirecta entre trabajadores de uno y otro sexo.\n3. Los trabajadores con al menos un a\u00f1o de antig\u00fcedad en la empresa tienen derecho a un permiso retribuido de 20 horas anuales de formaci\u00f3n vinculada al puesto de trabajo acumulables por un periodo de hasta tres a\u00f1os. La concreci\u00f3n del disfrute del permiso se fijar\u00e1 de mutuo acuerdo entre trabajador y empresario.\u00bb\nCuatro. La letra c) del apartado 1 del art\u00edculo 26 de la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo, queda redactada del siguiente modo:\n\u00abc) La participaci\u00f3n de las organizaciones empresariales y sindicales m\u00e1s representativas y de los centros y entidades de formaci\u00f3n debidamente acreditados en el dise\u00f1o y planificaci\u00f3n del subsistema de formaci\u00f3n profesional para el empleo.\u00bb\nCinco. Se a\u00f1ade un apartado 10 al art\u00edculo 26 de la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo, con el siguiente contenido:\n\u00ab10. La formaci\u00f3n recibida por el trabajador a lo largo de su carrera profesional, de acuerdo con el Cat\u00e1logo de Cualificaciones Profesionales, se inscribir\u00e1 en una cuenta de formaci\u00f3n, asociada al n\u00famero de afiliaci\u00f3n a la Seguridad Social.\nLos Servicios P\u00fablicos de Empleo efectuar\u00e1n las anotaciones correspondientes en las condiciones que se establezcan reglamentariamente.\u00bb\nSeis. El apartado 1 de la Disposici\u00f3n transitoria sexta de la Ley 45/2002, de 12 de diciembre, de reforma del sistema de protecci\u00f3n por desempleo, queda redactado del siguiente modo:\n\u00abDisposici\u00f3n transitoria sexta. Programa de sustituci\u00f3n de trabajadores en formaci\u00f3n por trabajadores beneficiarios de prestaciones por desempleo.\n1. En aplicaci\u00f3n de lo previsto en el p\u00e1rrafo tercero del apartado 4 del art\u00edculo\u00a0228 del texto refundido de la Ley General de Seguridad Social, en la redacci\u00f3n dada al mismo por esta Ley, podr\u00e1n acogerse al presente programa todas las empresas, cualquiera que sea el tama\u00f1o de su plantilla, que sustituyan a sus trabajadores con trabajadores desempleados beneficiarios de prestaciones por desempleo durante el tiempo en que aqu\u00e9llos participen en acciones de formaci\u00f3n, siempre que tales acciones est\u00e9n financiadas por cualquiera de las Administraciones p\u00fablicas.\nLa aplicaci\u00f3n del programa regulado en la presente disposici\u00f3n transitoria ser\u00e1 obligatoria para los trabajadores desempleados beneficiarios de prestaciones por desempleo a que se refiere el p\u00e1rrafo anterior.\u00bb\nArt\u00edculo 3. Reducciones de cuotas en los contratos para la formaci\u00f3n y el aprendizaje.\n1. Las empresas que, a partir de la entrada en vigor de este real decreto-ley celebren contratos para la formaci\u00f3n y el aprendizaje con trabajadores desempleados inscritos en la oficina de empleo con anterioridad al 1 de enero de 2012, tendr\u00e1n derecho, durante toda la vigencia del contrato, incluida la pr\u00f3rroga, a una reducci\u00f3n de las cuotas empresariales a la Seguridad Social por contingencias comunes, as\u00ed como las correspondientes a accidentes de trabajo y enfermedades profesionales, desempleo, fondo de garant\u00eda salarial y formaci\u00f3n profesional, correspondientes a dichos contratos, del 100 por cien si el contrato se realiza por empresas cuya plantilla sea inferior a 250 personas, o del 75 por ciento, en el supuesto de que la empresa contratante tenga una plantilla igual o superior a esa cifra.\nAsimismo, en los contratos para la formaci\u00f3n y el aprendizaje celebrados o prorrogados seg\u00fan lo dispuesto en el p\u00e1rrafo anterior, se reducir\u00e1 el 100 por cien de las cuotas de los trabajadores a la Seguridad Social durante toda la vigencia del contrato, incluida la pr\u00f3rroga.\n2. Las empresas que transformen en contratos indefinidos los contratos para la formaci\u00f3n y el aprendizaje, cualquiera que sea la fecha de su celebraci\u00f3n, tendr\u00e1n derecho a una reducci\u00f3n en la cuota empresarial a la Seguridad Social de 1.500 euros/a\u00f1o, durante tres a\u00f1os. En el caso de mujeres, dicha reducci\u00f3n ser\u00e1 de 1.800 euros/a\u00f1o.\n3. En lo no previsto en este art\u00edculo, ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo establecido en la secci\u00f3n I del cap\u00edtulo I de la Ley 43/2006, de 29 de diciembre, para la mejora del crecimiento y del empleo.\nCAP\u00cdTULO II\nFomento de la contrataci\u00f3n indefinida y otras medidas para favorecer la creaci\u00f3n de empleo\nArt\u00edculo 4. Contrato de trabajo por tiempo indefinido de apoyo a los emprendedores.\n1. Con objeto de facilitar el empleo estable a la vez que se potencia la iniciativa empresarial, las empresas que tengan menos de 50 trabajadores podr\u00e1n concertar el contrato de trabajo de apoyo a los emprendedores que se regula en este art\u00edculo.\n2. El contrato se celebrar\u00e1 por tiempo indefinido y a jornada completa, y se formalizar\u00e1 por escrito en el modelo que se establezca.\n3. El r\u00e9gimen jur\u00eddico del contrato y los derechos y obligaciones que de \u00e9l se deriven se regir\u00e1n, con car\u00e1cter general, por lo dispuesto en el Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, y en los convenios colectivos para los contratos por tiempo indefinido, con la \u00fanica excepci\u00f3n de la duraci\u00f3n del per\u00edodo de prueba a que se refiere el art\u00edculo 14 del Estatuto de los Trabajadores, que ser\u00e1 de un a\u00f1o en todo caso.\n4. La empresa tendr\u00e1 derecho a aplicar los siguientes incentivos fiscales:\na) En el supuesto de que el primer contrato de trabajo concertado por la empresa se realice con un menor de 30 a\u00f1os, la empresa tendr\u00e1 derecho a una deducci\u00f3n fiscal de tres mil euros.\nb) Adicionalmente, en caso de contratar desempleados beneficiarios de una prestaci\u00f3n contributiva por desempleo regulada en el T\u00edtulo III del Texto Refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio, la empresa tendr\u00e1 derecho a una deducci\u00f3n fiscal con un importe equivalente al\u00a050 por ciento de la prestaci\u00f3n por desempleo que el trabajador tuviera pendiente de percibir en el momento de la contrataci\u00f3n, con el l\u00edmite de doce mensualidades, y de acuerdo con las siguientes reglas:\n1.\u00ba) El trabajador contratado deber\u00e1 haber percibido la prestaci\u00f3n durante, al menos, tres meses en el momento de la contrataci\u00f3n.\n2 .\u00ba) El importe de la deducci\u00f3n a que tiene derecho la empresa quedar\u00e1 fijado en la fecha de inicio de la relaci\u00f3n laboral y no se modificar\u00e1 por las circunstancias que se produzcan con posterioridad.\n3 .\u00ba) La empresa requerir\u00e1 al trabajador un certificado del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal sobre el importe de la prestaci\u00f3n pendiente de percibir en la fecha prevista de inicio de la relaci\u00f3n laboral.\nEl trabajador contratado podr\u00e1 voluntariamente compatibilizar cada mes, junto con el salario, el 25 por ciento de la cuant\u00eda de la prestaci\u00f3n que tuviera reconocida y pendiente de percibir en el momento de su contrataci\u00f3n.\nEn todo caso, cuando el trabajador no compatibilice la prestaci\u00f3n con el salario en los t\u00e9rminos del p\u00e1rrafo anterior, se mantendr\u00e1 el derecho del trabajador a las prestaciones por desempleo que le restasen por percibir en el momento de la colocaci\u00f3n, siendo de aplicaci\u00f3n lo establecido en los art\u00edculos 212 y 213 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por el Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio.\n5. Con independencia de los incentivos fiscales anteriormente citados, las contrataciones de desempleados inscritos en la Oficina de empleo dar\u00e1n derecho a las siguientes bonificaciones, siempre que se refieran a alguno de estos colectivos:\na) J\u00f3venes entre 16 y 30 a\u00f1os, ambos inclusive, la empresa tendr\u00e1 derecho a una bonificaci\u00f3n en la cuota empresarial a la Seguridad Social durante tres a\u00f1os, cuya cuant\u00eda ser\u00e1 de 83,33 euros/mes (1.000 euros/a\u00f1o) en el primer a\u00f1o; de 91,67 euros/mes (1.100 euros/a\u00f1o) en el segundo a\u00f1o, y de 100 euros/mes (1.200 euros/a\u00f1o) en el tercer a\u00f1o.\nCuando estos contratos se concierten con mujeres en sectores en los que este colectivo est\u00e9 menos representado las cuant\u00edas anteriores se incrementar\u00e1n en 8,33 euros/mes (100 euros/a\u00f1o).\nb) Mayores de 45 a\u00f1os, que hayan estado inscritos en la Oficina de Empleo al menos doce meses en los dieciocho meses anteriores a la contrataci\u00f3n, la empresa tendr\u00e1 derecho a una bonificaci\u00f3n en la cuota empresarial a la Seguridad Social, cuya cuant\u00eda ser\u00e1 de 108,33 euros/mes (1.300 euros/a\u00f1o) durante tres a\u00f1os.\nCuando estos contratos se concierten con mujeres en sectores en los que este colectivo est\u00e9 menos representado, las bonificaciones indicadas ser\u00e1n de 125 euros/mes (1.500 euros/a\u00f1o).\nEstas bonificaciones ser\u00e1n compatibles con otras ayudas p\u00fablicas previstas con la misma finalidad, sin que en ning\u00fan caso la suma de las bonificaciones aplicables pueda superar el 100 por 100 de la cuota empresarial a la Seguridad Social.\n6. No podr\u00e1 concertar el contrato de trabajo por tiempo indefinido de apoyo a los emprendedores a que se refiere el presente art\u00edculo, la empresa que, en los seis meses anteriores a la celebraci\u00f3n del contrato, hubiera realizado extinciones de contratos de trabajo por causas objetivas declaradas improcedentes por sentencia judicial o hubiera procedido a un despido colectivo. En ambos supuestos, la limitaci\u00f3n afectar\u00e1 \u00fanicamente a las extinciones y despidos producidos con posterioridad a la entrada en vigor de este real decreto-ley, y para la cobertura de aquellos puestos de trabajo del mismo grupo profesional que los afectados por la extinci\u00f3n o despido y para el mismo centro o centros de trabajo.\n7. Para la aplicaci\u00f3n de los incentivos anteriormente referidos, el empresario deber\u00e1 mantener en el empleo al trabajador contratado al menos tres a\u00f1os desde la fecha de inicio de la relaci\u00f3n laboral, procediendo en caso de incumplimiento de esta obligaci\u00f3n a su reintegro.\nNo se considerar\u00e1 incumplida la obligaci\u00f3n de mantenimiento del empleo cuando el contrato de trabajo se extinga por despido disciplinario declarado o reconocido como procedente, dimisi\u00f3n, muerte, jubilaci\u00f3n o incapacidad permanente total, absoluta o gran invalidez del trabajador.\n8. A los efectos de lo dispuesto en este art\u00edculo, se tendr\u00e1 en cuenta el n\u00famero de trabajadores de la empresa en el momento de producirse la contrataci\u00f3n.\n9. En lo no establecido en este art\u00edculo ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n las previsiones contenidas en la secci\u00f3n 1.\u00aa del cap\u00edtulo I de la Ley 43/2006, de 29 de diciembre, para la mejora del crecimiento y del empleo, salvo lo establecido en el art\u00edculo 6.2 en materia de exclusiones.\nArt\u00edculo 5. Contrato a tiempo parcial.\nLa letra c) del apartado 4 del art\u00edculo 12 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, queda redactada del siguiente modo:\n\u00abc) Los trabajadores a tiempo parcial podr\u00e1n realizar horas extraordinarias. El n\u00famero de horas extraordinarias que se podr\u00e1n realizar ser\u00e1 el legalmente previsto en proporci\u00f3n a la jornada pactada.\nLas horas extraordinarias realizadas en el contrato a tiempo parcial computar\u00e1n a efectos de bases de cotizaci\u00f3n a la Seguridad Social y bases reguladoras de las prestaciones.\nLa realizaci\u00f3n de horas complementarias se regir\u00e1 por lo dispuesto en el apartado 5 de este art\u00edculo.\nEn todo caso, la suma de las horas ordinarias, extraordinarias y complementarias no podr\u00e1 exceder del l\u00edmite legal del trabajo a tiempo parcial definido en el apartado uno de este art\u00edculo.\u00bb\nArt\u00edculo 6. Trabajo a distancia.\nEl art\u00edculo 13 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, queda redactado del siguiente modo:\n\u00abArt\u00edculo 13. Trabajo a distancia.\n1. Tendr\u00e1 la consideraci\u00f3n de trabajo a distancia aqu\u00e9l en que la prestaci\u00f3n de la actividad laboral se realice de manera preponderante en el domicilio del trabajador o en el lugar libremente elegido por \u00e9ste, de modo alternativo a su desarrollo presencial en el centro de trabajo de la empresa.\n2. El acuerdo por el que se establezca el trabajo a distancia se formalizar\u00e1 por escrito. Tanto si el acuerdo se estableciera en el contrato inicial como si fuera posterior, le ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n las reglas contenidas en el art\u00edculo 8.3 de esta Ley para la copia b\u00e1sica del contrato de trabajo.\n3. Los trabajadores a distancia tendr\u00e1n los mismos derechos que los que prestan sus servicios en el centro de trabajo de la empresa, salvo aqu\u00e9llos que sean inherentes a la realizaci\u00f3n de la prestaci\u00f3n laboral en el mismo de manera presencial. En especial, el trabajador a distancia tendr\u00e1 derecho a percibir, como m\u00ednimo, la retribuci\u00f3n total establecida conforme a su grupo profesional y funciones.\nEl empresario deber\u00e1 establecer los medios necesarios para asegurar el acceso efectivo de estos trabajadores a la formaci\u00f3n profesional continua, a fin de favorecer su promoci\u00f3n profesional. Asimismo, a fin de posibilitar la movilidad y promoci\u00f3n, deber\u00e1 informar a los trabajadores a distancia de la existencia de puestos de trabajo vacantes para su desarrollo presencial en sus centros de trabajo.\n4. Los trabajadores a distancia tienen derecho a una adecuada protecci\u00f3n en materia de seguridad y salud resultando de aplicaci\u00f3n, en todo caso, lo establecido en la Ley 31/1995, de 8 de noviembre y su normativa de desarrollo.\n5. Los trabajadores a distancia podr\u00e1n ejercer los derechos de representaci\u00f3n colectiva conforme a lo previsto en la presente Ley. A estos efectos dichos trabajadores deber\u00e1n estar adscritos a un centro de trabajo concreto de la empresa.\u00bb\nArt\u00edculo 7. Bonificaciones de cuotas por transformaci\u00f3n de contratos en pr\u00e1cticas, de relevo y de sustituci\u00f3n en indefinidos.\n1. Las empresas que transformen en indefinidos contratos en pr\u00e1cticas, de relevo y de sustituci\u00f3n por anticipaci\u00f3n de la edad de jubilaci\u00f3n, cualquiera que sea la fecha de su celebraci\u00f3n, tendr\u00e1n derecho a una bonificaci\u00f3n en la cuota empresarial a la Seguridad Social de 41,67 euros/mes (500 euros/a\u00f1o), durante tres a\u00f1os.\nEn el caso de mujeres, dichas bonificaciones ser\u00e1n de 58,33 euros/mes (700 euros/a\u00f1o).\n2. Podr\u00e1n ser beneficiarios de las bonificaciones establecidas en este art\u00edculo las empresas que tengan menos de cincuenta trabajadores en el momento de producirse la contrataci\u00f3n, incluidos los trabajadores aut\u00f3nomos, y sociedades laborales o cooperativas a las que se incorporen trabajadores como socios trabajadores o de trabajo, siempre que estas \u00faltimas hayan optado por un r\u00e9gimen de Seguridad Social propio de trabajadores por cuenta ajena.\n3. En lo no previsto en esta disposici\u00f3n, ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo establecido en la secci\u00f3n 1.\u00aa del cap\u00edtulo I de la Ley 43/2006, de 29 de diciembre, para la mejora del crecimiento y del empleo.\n4. Los trabajadores contratados al amparo de este art\u00edculo ser\u00e1n objetivo prioritario en los planes de formaci\u00f3n para personas ocupadas dentro de los programas de formaci\u00f3n profesional para el empleo, as\u00ed como de cualquier otra medida de pol\u00edtica activa de empleo, al objeto de incrementar su cualificaci\u00f3n profesional.\nCAP\u00cdTULO III\nMedidas para favorecer la flexibilidad interna en las empresas como alternativa a la destrucci\u00f3n de empleo\nArt\u00edculo 8. Clasificaci\u00f3n profesional.\nEl art\u00edculo 22 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, queda redactado del siguiente modo:\n\u00abArt\u00edculo 22. Sistema de clasificaci\u00f3n profesional.\n1. Mediante la negociaci\u00f3n colectiva o, en su defecto, acuerdo entre la empresa y los representantes de los trabajadores, se establecer\u00e1 el sistema de clasificaci\u00f3n profesional de los trabajadores por medio de grupos profesionales.\n2. Se entender\u00e1 por grupo profesional el que agrupe unitariamente las aptitudes profesionales, titulaciones y contenido general de la prestaci\u00f3n, y podr\u00e1 incluir distintas tareas, funciones, especialidades profesionales o responsabilidades asignadas al trabajador.\n3. La definici\u00f3n de los grupos profesionales se ajustar\u00e1 a criterios y sistemas que tengan como objeto garantizar la ausencia de discriminaci\u00f3n directa e indirecta entre mujeres y hombres.\n4. Por acuerdo entre el trabajador y el empresario se asignar\u00e1 al trabajador un grupo profesional y se establecer\u00e1 como contenido de la prestaci\u00f3n laboral objeto del contrato de trabajo la realizaci\u00f3n de todas las funciones correspondientes al grupo profesional asignado o solamente de alguna de ellas. Cuando se acuerde la polivalencia funcional o la realizaci\u00f3n de funciones propias de m\u00e1s de un grupo, la equiparaci\u00f3n se realizar\u00e1 en virtud de las funciones que se desempe\u00f1en durante mayor tiempo.\u00bb\nArt\u00edculo 9. Tiempo de trabajo.\nEl apartado 2 del art\u00edculo 34 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, queda redactado del siguiente modo:\n\u00ab2. Mediante convenio colectivo o, en su defecto, por acuerdo entre la empresa y los representantes de los trabajadores, se podr\u00e1 establecer la distribuci\u00f3n irregular de la jornada a lo largo del a\u00f1o. En defecto de pacto en contrario, la empresa podr\u00e1 distribuir de manera irregular a lo largo del a\u00f1o el 5 por ciento de la jornada de trabajo.\nDicha distribuci\u00f3n deber\u00e1 respetar en todo caso los per\u00edodos m\u00ednimos de descanso diario y semanal previstos en la Ley.\u00bb\nArt\u00edculo 10. Movilidad funcional.\nEl art\u00edculo 39 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, queda redactado del siguiente modo:\n\u00abArt\u00edculo 39. Movilidad funcional.\n1. La movilidad funcional en la empresa se efectuar\u00e1 de acuerdo a las titulaciones acad\u00e9micas o profesionales precisas para ejercer la prestaci\u00f3n laboral y con respeto a la dignidad del trabajador.\n2. La movilidad funcional para la realizaci\u00f3n de funciones, tanto superiores como inferiores, no correspondientes al grupo profesional s\u00f3lo ser\u00e1 posible si existen, adem\u00e1s, razones t\u00e9cnicas u organizativas que la justifiquen y por el tiempo imprescindible para su atenci\u00f3n. El empresario deber\u00e1 comunicar su decisi\u00f3n y las razones de \u00e9sta a los representantes de los trabajadores.\nEn el caso de encomienda de funciones superiores a las del grupo profesional por un per\u00edodo superior a seis meses durante un a\u00f1o u ocho durante dos a\u00f1os, el trabajador podr\u00e1 reclamar el ascenso, si a ello no obsta lo dispuesto en convenio colectivo o, en todo caso, la cobertura de la vacante correspondiente a las funciones por \u00e9l realizadas conforme a las reglas en materia de ascensos aplicables en la empresa, sin perjuicio de reclamar la diferencia salarial correspondiente. Estas acciones ser\u00e1n acumulables. Contra la negativa de la empresa, y previo informe del comit\u00e9 o, en su caso, de los delegados de personal, el trabajador podr\u00e1 reclamar ante la jurisdicci\u00f3n social. Mediante la negociaci\u00f3n colectiva se podr\u00e1n establecer per\u00edodos distintos de los expresados en este art\u00edculo a efectos de reclamar la cobertura de vacantes.\n3. El trabajador tendr\u00e1 derecho a la retribuci\u00f3n correspondiente a las funciones que efectivamente realice, salvo en los casos de encomienda de funciones inferiores, en los que mantendr\u00e1 la retribuci\u00f3n de origen. No cabr\u00e1 invocar las causas de despido objetivo de ineptitud sobrevenida o de falta de adaptaci\u00f3n en los supuestos de realizaci\u00f3n de funciones distintas de las habituales como consecuencia de la movilidad funcional.\n4. El cambio de funciones distintas de las pactadas no incluido en los supuestos previstos en este art\u00edculo requerir\u00e1 el acuerdo de las partes o, en su defecto, el sometimiento a las reglas previstas para las modificaciones substanciales de condiciones de trabajo o a las que a tal fin se hubieran establecido en convenio colectivo.\u00bb\nArt\u00edculo 11. Movilidad geogr\u00e1fica.\nUno. El apartado 1 del art\u00edculo 40 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, queda redactado del siguiente modo:\n\u00ab1. El traslado de trabajadores que no hayan sido contratados espec\u00edficamente para prestar sus servicios en empresas con centros de trabajo m\u00f3viles o itinerantes a un centro de trabajo distinto de la misma empresa que exija cambios de residencia requerir\u00e1 la existencia de razones econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas o de producci\u00f3n que lo justifiquen. Se consideraran tales las que est\u00e9n relacionadas con la competitividad, productividad u organizaci\u00f3n t\u00e9cnica o del trabajo en la empresa, as\u00ed como las contrataciones referidas a la actividad empresarial.\nLa decisi\u00f3n de traslado deber\u00e1 ser notificada por el empresario al trabajador, as\u00ed como a sus representantes legales, con una antelaci\u00f3n m\u00ednima de treinta d\u00edas a la fecha de su efectividad.\nNotificada la decisi\u00f3n de traslado, el trabajador tendr\u00e1 derecho a optar entre el traslado, percibiendo una compensaci\u00f3n por gastos, o la extinci\u00f3n de su contrato, percibiendo una indemnizaci\u00f3n de 20 d\u00edas de salario por a\u00f1o de servicio, prorrate\u00e1ndose por meses los per\u00edodos de tiempo inferiores a un a\u00f1o y con un m\u00e1ximo de doce mensualidades. La compensaci\u00f3n a que se refiere el primer supuesto comprender\u00e1 tanto los gastos propios como los de los familiares a su cargo, en los t\u00e9rminos que se convengan entre las partes, que nunca ser\u00e1 inferior a los l\u00edmites m\u00ednimos establecidos en los convenios colectivos.\nSin perjuicio de la ejecutividad del traslado en el plazo de incorporaci\u00f3n citado, el trabajador que no habiendo optado por la extinci\u00f3n de su contrato se muestre disconforme con la decisi\u00f3n empresarial podr\u00e1 impugnarla ante la jurisdicci\u00f3n competente. La sentencia declarar\u00e1 el traslado justificado o injustificado y, en este \u00faltimo caso, reconocer\u00e1 el derecho del trabajador a ser reincorporado al centro de trabajo de origen.\nCuando, con objeto de eludir las previsiones contenidas en el apartado siguiente de este art\u00edculo, la empresa realice traslados en per\u00edodos sucesivos de noventa d\u00edas en n\u00famero inferior a los umbrales all\u00ed se\u00f1alados, sin que concurran causas nuevas que justifiquen tal actuaci\u00f3n, dichos nuevos traslados se considerar\u00e1n efectuados en fraude de ley y ser\u00e1n declarados nulos y sin efecto.\u00bb\nDos. El apartado 2 del art\u00edculo 40 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, queda redactado del siguiente modo:\n\u00ab2. El traslado a que se refiere el apartado anterior deber\u00e1 ir precedido de un per\u00edodo de consultas con los representantes legales de los trabajadores de una duraci\u00f3n no superior a quince d\u00edas, cuando afecte a la totalidad del centro de trabajo, siempre que \u00e9ste ocupe a m\u00e1s de cinco trabajadores, o cuando, sin afectar a la totalidad del centro de trabajo, en un per\u00edodo de noventa d\u00edas comprenda a un n\u00famero de trabajadores de, al menos:\na) Diez trabajadores, en las empresas que ocupen menos de cien trabajadores.\nb) El 10 por ciento del n\u00famero de trabajadores de la empresa en aquellas que ocupen entre cien y trescientos trabajadores.\nc) Treinta trabajadores en las empresas que ocupen m\u00e1s de trescientos trabajadores.\nLa intervenci\u00f3n como interlocutores ante la direcci\u00f3n de la empresa en el procedimiento de consultas corresponder\u00e1 a las secciones sindicales cuando \u00e9stas as\u00ed lo acuerden, siempre que sumen la mayor\u00eda de los miembros del comit\u00e9 de empresa o entre los delegados de personal.\nDicho per\u00edodo de consultas deber\u00e1 versar sobre las causas motivadoras de la decisi\u00f3n empresarial y la posibilidad de evitar o reducir sus efectos, as\u00ed como sobre las medidas necesarias para atenuar sus consecuencias para los trabajadores afectados.\nLa apertura del per\u00edodo de consultas y las posiciones de las partes tras su conclusi\u00f3n deber\u00e1n ser notificadas a la autoridad laboral para su conocimiento.\nDurante el per\u00edodo de consultas, las partes deber\u00e1n negociar de buena fe, con vistas a la consecuci\u00f3n de un acuerdo.\nDicho acuerdo requerir\u00e1 la conformidad de la mayor\u00eda de los miembros del comit\u00e9 o comit\u00e9s de empresa, de los delegados de personal, en su caso, o de representaciones sindicales, si las hubiere, que, en su conjunto, representen a la mayor\u00eda de aqu\u00e9llos.\nEn los supuestos de ausencia de representaci\u00f3n legal de los trabajadores en la empresa, \u00e9stos podr\u00e1n atribuir su representaci\u00f3n a una comisi\u00f3n designada conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo 41.4.\nTras la finalizaci\u00f3n del per\u00edodo de consultas el empresario notificar\u00e1 a los trabajadores su decisi\u00f3n sobre el traslado, que se regir\u00e1 a todos los efectos por lo dispuesto en el apartado 1 de este art\u00edculo.\nContra las decisiones a que se refiere el presente apartado se podr\u00e1 reclamar en conflicto colectivo, sin perjuicio de la acci\u00f3n individual prevista en el apartado 1 de este art\u00edculo. La interposici\u00f3n del conflicto paralizar\u00e1 la tramitaci\u00f3n de las acciones individuales iniciadas, hasta su resoluci\u00f3n.\nEl acuerdo con los representantes legales de los trabajadores en el per\u00edodo de consultas se entender\u00e1 sin perjuicio del derecho de los trabajadores afectados al ejercicio de la opci\u00f3n prevista en el p\u00e1rrafo cuarto del apartado 1 de este art\u00edculo.\nEl empresario y la representaci\u00f3n legal de los trabajadores podr\u00e1n acordar en cualquier momento la sustituci\u00f3n del periodo de consultas a que se refiere este apartado por la aplicaci\u00f3n del procedimiento de mediaci\u00f3n o arbitraje que sea de aplicaci\u00f3n en el \u00e1mbito de la empresa, que deber\u00e1 desarrollarse dentro del plazo m\u00e1ximo se\u00f1alado para dicho periodo.\u00bb\nTres. El apartado 5 del art\u00edculo 40 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, queda redactado del siguiente modo:\n\u00ab5. Los representantes legales de los trabajadores tendr\u00e1n prioridad de permanencia en los puestos de trabajo a que se refiere este art\u00edculo. Mediante convenio colectivo o acuerdo alcanzado durante el periodo de consultas se podr\u00e1n establecer prioridades de permanencia a favor de trabajadores de otros colectivos, tales como trabajadores con cargas familiares, mayores de determinada edad o personas con discapacidad.\u00bb\nArt\u00edculo 12. Modificaci\u00f3n sustancial de condiciones de trabajo.\nUno. El art\u00edculo 41 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, queda redactado del siguiente modo:\n\u00abArt\u00edculo 41. Modificaciones sustanciales de condiciones de trabajo.\n1. La direcci\u00f3n de la empresa podr\u00e1 acordar modificaciones sustanciales de las condiciones de trabajo cuando existan probadas razones econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas o de producci\u00f3n. Se consideraran tales las que est\u00e9n relacionadas con la competitividad, productividad u organizaci\u00f3n t\u00e9cnica o del trabajo en la empresa.\nTendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de modificaciones sustanciales de las condiciones de trabajo, entre otras, las que afecten a las siguientes materias:\na) Jornada de trabajo.\nb) Horario y distribuci\u00f3n del tiempo de trabajo.\nc) R\u00e9gimen de trabajo a turnos.\nd) Sistema de remuneraci\u00f3n y cuant\u00eda salarial.\ne) Sistema de trabajo y rendimiento.\nf) Funciones, cuando excedan de los l\u00edmites que para la movilidad funcional prev\u00e9 el art\u00edculo 39 de esta Ley.\n2. Las modificaciones sustanciales de las condiciones de trabajo podr\u00e1n afectar a las condiciones reconocidas a los trabajadores en el contrato de trabajo, en acuerdos o pactos colectivos o disfrutadas por \u00e9stos en virtud de una decisi\u00f3n unilateral del empresario de efectos colectivos.\nSe considera de car\u00e1cter colectivo la modificaci\u00f3n que, en un per\u00edodo de noventa d\u00edas, afecte al menos a:\nDiez trabajadores, en las empresas que ocupen menos de cien trabajadores.\nEl 10 por ciento del n\u00famero de trabajadores de la empresa en aquellas que ocupen entre cien y trescientos trabajadores.\nTreinta trabajadores, en las empresas que ocupen m\u00e1s de trescientos trabajadores.\nSe considera de car\u00e1cter individual la modificaci\u00f3n que, en el periodo de referencia establecido, no alcance los umbrales se\u00f1alados para las modificaciones colectivas.\n3. La decisi\u00f3n de modificaci\u00f3n sustancial de condiciones de trabajo de car\u00e1cter individual deber\u00e1 ser notificada por el empresario al trabajador afectado y a sus representantes legales con una antelaci\u00f3n m\u00ednima de 15 d\u00edas a la fecha de su efectividad.\nEn los supuestos previstos en los p\u00e1rrafos a), b), c), d) y f) del apartado 1 de este art\u00edculo, si el trabajador resultase perjudicado por la modificaci\u00f3n sustancial tendr\u00e1 derecho a rescindir su contrato y percibir una indemnizaci\u00f3n de 20 d\u00edas de salario por a\u00f1o de servicio prorrate\u00e1ndose por meses los per\u00edodos inferiores a un a\u00f1o y con un m\u00e1ximo de nueve meses.\nSin perjuicio de la ejecutividad de la modificaci\u00f3n en el plazo de efectividad anteriormente citado, el trabajador que no habiendo optado por la rescisi\u00f3n de su contrato se muestre disconforme con la decisi\u00f3n empresarial podr\u00e1 impugnarla ante la jurisdicci\u00f3n social. La sentencia declarar\u00e1 la modificaci\u00f3n justificada o injustificada y, en este \u00faltimo caso, reconocer\u00e1 el derecho del trabajador a ser repuesto en sus anteriores condiciones.\nCuando con objeto de eludir las previsiones contenidas en el apartado siguiente de este art\u00edculo, la empresa realice modificaciones sustanciales de las condiciones de trabajo en per\u00edodos sucesivos de noventa d\u00edas en n\u00famero inferior a los umbrales que establece el apartado segundo para las modificaciones colectivas, sin que concurran causas nuevas que justifiquen tal actuaci\u00f3n, dichas nuevas modificaciones se considerar\u00e1n efectuadas en fraude de ley y ser\u00e1n declaradas nulas y sin efecto.\n4. Sin perjuicio de los procedimientos espec\u00edficos que puedan establecerse en la negociaci\u00f3n colectiva, la decisi\u00f3n de modificaci\u00f3n sustancial de condiciones de trabajo de car\u00e1cter colectivo deber\u00e1 ir precedida en las empresas en que existan representantes legales de los trabajadores de un per\u00edodo de consultas con los mismos de duraci\u00f3n no superior a quince d\u00edas, que versar\u00e1 sobre las causas motivadoras de la decisi\u00f3n empresarial y la posibilidad de evitar o reducir sus efectos, as\u00ed como sobre las medidas necesarias para atenuar sus consecuencias para los trabajadores afectados.\nLa intervenci\u00f3n como interlocutores ante la direcci\u00f3n de la empresa en el procedimiento de consultas corresponder\u00e1 a las secciones sindicales cuando \u00e9stas as\u00ed lo acuerden, siempre que sumen la mayor\u00eda de los miembros del comit\u00e9 de empresa o entre los delegados de personal.\nDurante el per\u00edodo de consultas, las partes deber\u00e1n negociar de buena fe, con vistas a la consecuci\u00f3n de un acuerdo. Dicho acuerdo requerir\u00e1 la conformidad de la mayor\u00eda de los miembros del comit\u00e9 o comit\u00e9s de empresa, de los delegados de personal, en su caso, o de representaciones sindicales, si las hubiere, que, en su conjunto, representen a la mayor\u00eda de aqu\u00e9llos.\nEn las empresas en las que no exista representaci\u00f3n legal de los mismos, \u00e9stos podr\u00e1n optar por atribuir su representaci\u00f3n para la negociaci\u00f3n del acuerdo, a su elecci\u00f3n, a una comisi\u00f3n de un m\u00e1ximo de tres miembros integrada por trabajadores de la propia empresa y elegida por \u00e9stos democr\u00e1ticamente o a una comisi\u00f3n de igual n\u00famero de componentes designados, seg\u00fan su representatividad, por los sindicatos m\u00e1s representativos del sector al que pertenezca la empresa y que estuvieran legitimados para formar parte de la comisi\u00f3n negociadora del convenio colectivo de aplicaci\u00f3n a la misma.\nEn todos los casos, la designaci\u00f3n deber\u00e1 realizarse en un plazo de cinco d\u00edas a contar desde el inicio del periodo de consultas, sin que la falta de designaci\u00f3n pueda suponer la paralizaci\u00f3n del mismo. Los acuerdos de la comisi\u00f3n requerir\u00e1n el voto favorable de la mayor\u00eda de sus miembros. En el supuesto de que la negociaci\u00f3n se realice con la comisi\u00f3n cuyos miembros sean designados por los sindicatos, el empresario podr\u00e1 atribuir su representaci\u00f3n a las organizaciones empresariales en las que estuviera integrado, pudiendo ser las mismas m\u00e1s representativas a nivel auton\u00f3mico, y con independencia de la organizaci\u00f3n en la que est\u00e9 integrado tenga car\u00e1cter intersectorial o sectorial.\nEl empresario y la representaci\u00f3n de los trabajadores podr\u00e1n acordar en cualquier momento la sustituci\u00f3n del periodo de consultas por el procedimiento de mediaci\u00f3n o arbitraje que sea de aplicaci\u00f3n en el \u00e1mbito de la empresa, que deber\u00e1 desarrollarse dentro del plazo m\u00e1ximo se\u00f1alado para dicho periodo.\nCuando el periodo de consultas finalice con acuerdo se presumir\u00e1 que concurren las causas justificativas a que alude el apartado 1 y solo podr\u00e1 ser impugnado ante la jurisdicci\u00f3n competente por la existencia de fraude, dolo, coacci\u00f3n o abuso de derecho en su conclusi\u00f3n. Ello sin perjuicio del derecho de los trabajadores afectados a ejercitar la opci\u00f3n prevista en el p\u00e1rrafo segundo del apartado 3 de este art\u00edculo.\n5. La decisi\u00f3n sobre la modificaci\u00f3n colectiva de las condiciones de trabajo ser\u00e1 notificada por el empresario a los trabajadores una vez finalizado el periodo de consultas sin acuerdo y surtir\u00e1 efectos en el plazo de los siete d\u00edas siguientes a su notificaci\u00f3n.\nContra las decisiones a que se refiere el presente apartado se podr\u00e1 reclamar en conflicto colectivo, sin perjuicio de la acci\u00f3n individual prevista en el apartado 3 de este art\u00edculo. La interposici\u00f3n del conflicto paralizar\u00e1 la tramitaci\u00f3n de las acciones individuales iniciadas hasta su resoluci\u00f3n.\n6. La modificaci\u00f3n de las condiciones de trabajo establecidas en los convenios colectivos regulados en el T\u00edtulo III de la presente Ley deber\u00e1 realizarse conforme a lo establecido en el art\u00edculo 82.3.\n7. En materia de traslados se estar\u00e1 a lo dispuesto en las normas espec\u00edficas establecidas en el art\u00edculo 40 de esta Ley.\u00bb\nDos. La letra a) del apartado 1 del art\u00edculo 50 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, queda redactada en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00aba) Las modificaciones sustanciales en las condiciones de trabajo llevadas a cabo sin respetar lo previsto en el art\u00edculo 41 de esta Ley y que redunden en menoscabo de la dignidad del trabajador.\u00bb\nArt\u00edculo 13. Suspensi\u00f3n del contrato o reducci\u00f3n de la jornada por causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativa o de producci\u00f3n o derivadas de fuerza mayor.\nEl art\u00edculo 47 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, queda redactado del siguiente modo:\n\u00ab1. El empresario podr\u00e1 suspender el contrato de trabajo por causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas o de producci\u00f3n. El procedimiento, que ser\u00e1 aplicable cualquiera que sea el n\u00famero de trabajadores de la empresa y del n\u00famero de afectados por la suspensi\u00f3n, se iniciar\u00e1 mediante comunicaci\u00f3n a la autoridad laboral competente y la apertura simult\u00e1nea de un periodo de consultas con los representantes legales de los trabajadores de duraci\u00f3n no superior a quince d\u00edas.\nLa autoridad laboral dar\u00e1 traslado de la comunicaci\u00f3n empresarial a la entidad gestora de las prestaciones por desempleo y recabar\u00e1 informe preceptivo de la Inspecci\u00f3n de Trabajo y Seguridad Social sobre los extremos de dicha comunicaci\u00f3n y sobre el desarrollo del per\u00edodo de consultas. El informe deber\u00e1 ser evacuado en el improrrogable plazo de 15 d\u00edas desde la notificaci\u00f3n a la autoridad laboral de la finalizaci\u00f3n del per\u00edodo de consultas y quedar\u00e1 incorporado al procedimiento.\nEn los supuestos de ausencia de representaci\u00f3n legal de los trabajadores en la empresa, \u00e9stos podr\u00e1n atribuir su representaci\u00f3n a una comisi\u00f3n designada conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo 41.4.\nCuando el per\u00edodo de consultas finalice con acuerdo se presumir\u00e1 que concurren las causas justificativas a que alude el p\u00e1rrafo primero y solo podr\u00e1 ser impugnado ante la jurisdicci\u00f3n competente por la existencia de fraude, dolo, coacci\u00f3n o abuso de derecho en su conclusi\u00f3n.\nTambi\u00e9n podr\u00e1 ser impugnado el acuerdo por la autoridad laboral a petici\u00f3n de la entidad gestora de la prestaci\u00f3n por desempleo cuando el acuerdo pudiera tener por objeto la obtenci\u00f3n indebida de las prestaciones por parte de los trabajadores afectados por inexistencia de la causa motivadora de la situaci\u00f3n legal de desempleo.\nTras la finalizaci\u00f3n del per\u00edodo de consultas el empresario notificar\u00e1 a los trabajadores y a la autoridad laboral su decisi\u00f3n sobre la suspensi\u00f3n. La autoridad laboral comunicar\u00e1 la decisi\u00f3n empresarial a la entidad gestora de la prestaci\u00f3n de desempleo, fecha a partir del cual surtir\u00e1 efectos la decisi\u00f3n empresarial sobre la suspensi\u00f3n de los contratos, salvo que en ella se contemple una posterior.\nContra las decisiones a que se refiere el presente apartado podr\u00e1 reclamar el trabajador ante la jurisdicci\u00f3n social que declarar\u00e1 la medida justificada o injustificada. Cuando la decisi\u00f3n empresarial afecte a un n\u00famero de trabajadores igual o superior a los umbrales previstos en el apartado 1 del art\u00edculo 51 de esta Ley se podr\u00e1 reclamar en conflicto colectivo, sin perjuicio de la acci\u00f3n individual. La interposici\u00f3n del conflicto colectivo paralizar\u00e1 la tramitaci\u00f3n de las acciones individuales iniciadas, hasta su resoluci\u00f3n.\n2. La jornada de trabajo podr\u00e1 reducirse por causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas o de producci\u00f3n con arreglo al procedimiento previsto en el apartado anterior. A estos efectos, se entender\u00e1 por reducci\u00f3n de jornada la disminuci\u00f3n temporal de entre un 10 y un 70 por ciento de la jornada de trabajo computada sobre la base de una jornada diaria, semanal, mensual o anual. Durante el per\u00edodo de reducci\u00f3n de jornada no podr\u00e1n realizarse horas extraordinarias salvo fuerza mayor.\n3. Igualmente, el contrato de trabajo podr\u00e1 ser suspendido por causa derivada de fuerza mayor con arreglo al procedimiento establecido en el art\u00edculo 51.7 de esta Ley y normas reglamentarias de desarrollo.\n4. Durante las suspensiones de contratos o las reducciones de jornada se promover\u00e1 el desarrollo de acciones formativas vinculadas a la actividad profesional de los trabajadores afectados cuyo objeto sea aumentar su polivalencia o incrementar su empleabilidad.\u00bb\nArt\u00edculo 14. Negociaci\u00f3n colectiva.\nUno. El apartado 3 del art\u00edculo 82 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, queda redactado del siguiente modo:\n\u00ab3. Los convenios colectivos regulados por esta Ley obligan a todos los empresarios y trabajadores incluidos dentro de su \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n y durante todo el tiempo de su vigencia.\nSin perjuicio de lo anterior, cuando concurran causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas o de producci\u00f3n, por acuerdo entre la empresa y los representantes de los trabajadores legitimados para negociar un convenio colectivo conforme a lo previsto en el art\u00edculo 87.1, se podr\u00e1 proceder, previo desarrollo de un periodo de consultas en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 41.4, a inaplicar en la empresa las condiciones de trabajo previstas en el convenio colectivo aplicable, sea este de sector o de empresa, que afecten a las siguientes materias:\na) Jornada de trabajo.\nb) Horario y la distribuci\u00f3n del tiempo de trabajo.\nc) R\u00e9gimen de trabajo a turnos.\nd) Sistema de remuneraci\u00f3n y cuant\u00eda salarial.\ne) Sistema de trabajo y rendimiento.\nf) Funciones, cuando excedan de los l\u00edmites que para la movilidad funcional prev\u00e9 el art\u00edculo 39 de esta Ley.\ng) Mejoras voluntarias de la acci\u00f3n protectora de la Seguridad Social.\nSe entiende que concurren causas econ\u00f3micas cuando de los resultados de la empresa se desprenda una situaci\u00f3n econ\u00f3mica negativa, en casos tales como la existencia de perdidas actuales o previstas, o la disminuci\u00f3n persistente de su nivel de ingresos o ventas. En todo caso, se entender\u00e1 que la disminuci\u00f3n es persistente si se produce durante dos trimestres consecutivos.\nSe entiende que concurren causas t\u00e9cnicas cuando se produzcan cambios, entre otros, en el \u00e1mbito de los medios o instrumentos de producci\u00f3n; causas organizativas cuando se produzcan cambios, entre otros, en el \u00e1mbito de los sistemas y m\u00e9todos de trabajo del personal o en el modo de organizar la producci\u00f3n y causas productivas cuando se produzcan cambios, entre otros, en la demanda de los productos o servicios que la empresa pretende colocar en el mercado.\nEn los supuestos de ausencia de representaci\u00f3n legal de los trabajadores en la empresa, \u00e9stos podr\u00e1n atribuir su representaci\u00f3n a una comisi\u00f3n designada conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo 41.4.\nCuando el periodo de consultas finalice con acuerdo se presumir\u00e1 que concurren las causas justificativas a que alude el p\u00e1rrafo segundo, y s\u00f3lo podr\u00e1 ser impugnado ante la jurisdicci\u00f3n social por la existencia de fraude, dolo, coacci\u00f3n o abuso de derecho en su conclusi\u00f3n. El acuerdo deber\u00e1 determinar con exactitud las nuevas condiciones de trabajo aplicables en la empresa y su duraci\u00f3n, que no podr\u00e1 prologarse m\u00e1s all\u00e1 del momento en que resulte aplicable un nuevo convenio en dicha empresa. Asimismo, el acuerdo deber\u00e1 ser notificado a la comisi\u00f3n paritaria del convenio colectivo y a la autoridad laboral.\nEn caso de desacuerdo durante el periodo de consultas cualquiera de las partes podr\u00e1 someter la discrepancia a la Comisi\u00f3n paritaria del convenio que dispondr\u00e1 de un plazo m\u00e1ximo de siete d\u00edas para pronunciarse, a contar desde que la discrepancia fuera planteada. Cuando \u00e9sta no alcanzara un acuerdo, las partes podr\u00e1n recurrir a los procedimientos que deben establecerse en los acuerdos interprofesionales de \u00e1mbito estatal o auton\u00f3mico, previstos en el art\u00edculo 83 de la presente Ley, para solventar de manera efectiva las discrepancias surgidas en la negociaci\u00f3n de los acuerdos a que se refiere este apartado, incluido el compromiso previo de someter las discrepancias a un arbitraje vinculante, en cuyo caso el laudo arbitral tendr\u00e1 la misma eficacia que los acuerdos en periodo de consultas y s\u00f3lo ser\u00e1 recurrible conforme al procedimiento y en base a los motivos establecidos en el art\u00edculo 91.\nCuando el periodo de consultas finalice sin acuerdo y las partes no se hubieran sometido a los procedimientos mencionados a los que se refiere el p\u00e1rrafo anterior o estos no hubieran solucionado la discrepancia, cualquiera de las partes podr\u00e1 someter la soluci\u00f3n de las discrepancias a la Comisi\u00f3n Consultiva Nacional de Convenios Colectivos cuando la inaplicaci\u00f3n de las condiciones de trabajo afectase a centros de trabajo de la empresa situados en el territorio de m\u00e1s de una comunidad aut\u00f3noma, o a los \u00f3rganos correspondientes de las comunidades aut\u00f3nomas en los dem\u00e1s casos. La decisi\u00f3n de estos \u00f3rganos, que podr\u00e1 ser adoptada en su propio seno o por un arbitro designado al efecto por ellos mismos, habr\u00e1 de dictarse en plazo no superior a veinticinco d\u00edas a contar desde la fecha del sometimiento del conflicto ante dichos \u00f3rganos. Tal decisi\u00f3n tendr\u00e1 la eficacia de los acuerdos alcanzados en periodo de consultas y s\u00f3lo ser\u00e1 recurrible conforme al procedimiento y en base a los motivos establecidos en el art\u00edculo 91.\u00bb\nDos. El apartado 1 del art\u00edculo 84 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, queda redactado del siguiente modo:\n\u00ab1. Un convenio colectivo, durante su vigencia, no podr\u00e1 ser afectado por lo dispuesto en convenios de \u00e1mbito distinto salvo pacto en contrario, negociado conforme a lo dispuesto en el apartado 2 del art\u00edculo 83, y salvo lo previsto en el apartado siguiente.\u00bb\nTres. El apartado 2 del art\u00edculo 84 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, queda redactado del siguiente modo:\n\u00ab2. La regulaci\u00f3n de las condiciones establecidas en un convenio de empresa tendr\u00e1 prioridad aplicativa respecto del convenio sectorial estatal, auton\u00f3mico o de \u00e1mbito inferior en las siguientes materias:\na) La cuant\u00eda del salario base y de los complementos salariales, incluidos los vinculados a la situaci\u00f3n y resultados de la empresa.\nb) El abono o la compensaci\u00f3n de las horas extraordinarias y la retribuci\u00f3n espec\u00edfica del trabajo a turnos.\nc) El horario y la distribuci\u00f3n del tiempo de trabajo, el r\u00e9gimen de trabajo a turnos y la planificaci\u00f3n anual de las vacaciones.\nd) La adaptaci\u00f3n al \u00e1mbito de la empresa del sistema de clasificaci\u00f3n profesional de los trabajadores.\ne) La adaptaci\u00f3n de los aspectos de las modalidades de contrataci\u00f3n que se atribuyen por la presente Ley a los convenios de empresa.\nf) Las medidas para favorecer la conciliaci\u00f3n entre la vida laboral, familiar y personal.\ng) Aquellas otras que dispongan los acuerdos y convenios colectivos a que se refiere el art\u00edculo 83.2.\nIgual prioridad aplicativa tendr\u00e1n en estas materias los convenios colectivos para un grupo de empresas o una pluralidad de empresas vinculadas por razones organizativas o productivas y nominativamente identificadas a que se refiere el art\u00edculo 87.1.\nLos acuerdos y convenios colectivos a que se refiere el art\u00edculo 83.2 no podr\u00e1n disponer de la prioridad aplicativa prevista en este apartado.\u00bb\nCuatro. El apartado 3 del art\u00edculo 85 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, queda redactado del siguiente modo:\n\u00ab3. Sin perjuicio de la libertad de contrataci\u00f3n a que se refiere el p\u00e1rrafo anterior, los convenios colectivos habr\u00e1n de expresar como contenido m\u00ednimo lo siguiente:\na) Determinaci\u00f3n de las partes que los conciertan.\nb) \u00c1mbito personal, funcional, territorial y temporal.\nc) Procedimientos para solventar de manera efectiva las discrepancias que puedan surgir para la no aplicaci\u00f3n de las condiciones de trabajo a que se refiere el art\u00edculo 82.3, adaptando, en su caso, los procedimientos que se establezcan a este respecto en los acuerdos interprofesionales de \u00e1mbito estatal o auton\u00f3mico conforme a lo dispuesto en tales art\u00edculos.\nd) Forma y condiciones de denuncia del convenio, as\u00ed como plazo m\u00ednimo para dicha denuncia antes de finalizar su vigencia.\ne) Designaci\u00f3n de una comisi\u00f3n paritaria de la representaci\u00f3n de las partes negociadoras para entender de aquellas cuestiones establecidas en la ley y de cuantas otras le sean atribuidas, as\u00ed como establecimiento de los procedimientos y plazos de actuaci\u00f3n de esta comisi\u00f3n, incluido el sometimiento de las discrepancias producidas en su seno a los sistemas no judiciales de soluci\u00f3n de conflictos establecidos mediante los acuerdos interprofesionales de \u00e1mbito estatal o auton\u00f3mico previstos en el art\u00edculo 83.\u00bb\nCinco. El apartado 1 del art\u00edculo 86 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, queda redactado del siguiente modo:\n\u00ab1. Corresponde a las partes negociadoras establecer la duraci\u00f3n de los convenios, pudiendo eventualmente pactarse distintos per\u00edodos de vigencia para cada materia o grupo homog\u00e9neo de materias dentro del mismo convenio.\nDurante la vigencia del convenio colectivo, los sujetos que re\u00fanan los requisitos de legitimaci\u00f3n previstos en los art\u00edculos 87 y 88 de esta Ley podr\u00e1n negociar su revisi\u00f3n.\u00bb\nSeis. El apartado 3 del art\u00edculo 86 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, queda redactado del siguiente modo:\n\u00ab3. La vigencia de un convenio colectivo, una vez denunciado y concluida la duraci\u00f3n pactada, se producir\u00e1 en los t\u00e9rminos que se hubiesen establecido en el propio convenio.\nDurante las negociaciones para la renovaci\u00f3n de un convenio colectivo, en defecto de pacto, se mantendr\u00e1 su vigencia, si bien las cl\u00e1usulas convencionales por las que se hubiera renunciado a la huelga durante la vigencia de un convenio decaer\u00e1n a partir de su denuncia. Las partes podr\u00e1n adoptar acuerdos parciales para la modificaci\u00f3n de alguno o algunos de sus contenidos prorrogados con el fin de adaptarlos a las condiciones en las que, tras la terminaci\u00f3n de la vigencia pactada, se desarrolle la actividad en el sector o en la empresa. Estos acuerdos tendr\u00e1n la vigencia que las partes determinen.\nMediante los acuerdos interprofesionales de \u00e1mbito estatal o auton\u00f3mico, previstos en el art\u00edculo 83, se deber\u00e1n establecer procedimientos de aplicaci\u00f3n general y directa para solventar de manera efectiva las discrepancias existentes tras el transcurso del procedimiento de negociaci\u00f3n sin alcanzarse un acuerdo, incluido el compromiso previo de someter las discrepancias a un arbitraje, en cuyo caso el laudo arbitral tendr\u00e1 la misma eficacia jur\u00eddica que los convenios colectivos y s\u00f3lo ser\u00e1 recurrible conforme al procedimiento y en base a los motivos establecidos en el art\u00edculo 91. Dichos acuerdos interprofesionales deber\u00e1n especificar los criterios y procedimientos de desarrollo del arbitraje, expresando en particular para el caso de imposibilidad de acuerdo en el seno de la comisi\u00f3n negociadora el car\u00e1cter obligatorio o voluntario del sometimiento al procedimiento arbitral por las partes; en defecto de pacto espec\u00edfico sobre el car\u00e1cter obligatorio o voluntario del sometimiento al procedimiento arbitral, se entender\u00e1 que el arbitraje tiene car\u00e1cter obligatorio.\nTranscurridos dos a\u00f1os desde la denuncia del convenio colectivo sin que se haya acordado un nuevo convenio o dictado un laudo arbitral, aqu\u00e9l perder\u00e1, salvo pacto en contrario, vigencia y se aplicar\u00e1, si lo hubiere, el convenio colectivo de \u00e1mbito superior que fuera de aplicaci\u00f3n.\u00bb\nSiete. El apartado 2 del art\u00edculo 89 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, queda redactado del siguiente modo:\n\u00ab2. En el plazo m\u00e1ximo de un mes a partir de la recepci\u00f3n de la comunicaci\u00f3n, se proceder\u00e1 a constituir la comisi\u00f3n negociadora; la parte receptora de la comunicaci\u00f3n deber\u00e1 responder a la propuesta de negociaci\u00f3n y ambas partes establecer\u00e1n un calendario o plan de negociaci\u00f3n.\u00bb\nArt\u00edculo 15. Medidas de apoyo a la suspensi\u00f3n de contratos y a la reducci\u00f3n de jornada.\n1. Las empresas tendr\u00e1n derecho a una bonificaci\u00f3n del 50 por ciento de las cuotas empresariales a la Seguridad Social por contingencias comunes, devengadas por los trabajadores en situaciones de suspensi\u00f3n de contrato o reducci\u00f3n temporal de jornada por causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas o de producci\u00f3n o fuerza mayor, incluidas las suspensiones de contratos colectivas tramitadas de conformidad con la legislaci\u00f3n concursal. La duraci\u00f3n de la bonificaci\u00f3n ser\u00e1 coincidente con la situaci\u00f3n de desempleo del trabajador, sin que en ning\u00fan caso pueda superar los 240 d\u00edas por trabajador.\n2. Para la obtenci\u00f3n de la bonificaci\u00f3n ser\u00e1 requisito necesario que el empresario se comprometa a mantener en el empleo a los trabajadores afectados durante al menos un a\u00f1o con posterioridad a la finalizaci\u00f3n de la suspensi\u00f3n o reducci\u00f3n. En caso de incumplimiento de esta obligaci\u00f3n, deber\u00e1 reintegrar las bonificaciones aplicadas respecto de dichos trabajadores, sin perjuicio de la aplicaci\u00f3n de lo establecido en el Texto Refundido de la Ley sobre Infracciones y Sanciones en el Orden Social, aprobado por Real Decreto Legislativo 5/2000, de 4 de agosto.\nNo se considerar\u00e1 incumplida esta obligaci\u00f3n cuando el contrato de trabajo se extinga por despido disciplinario declarado como procedente, dimisi\u00f3n, muerte, jubilaci\u00f3n o incapacidad permanente total, absoluta o gran invalidez del trabajador.\nLas empresas que hayan extinguido o extingan por despido reconocido o declarado improcedente o por despido colectivo contratos a los que se haya aplicado la bonificaci\u00f3n establecida en este art\u00edculo quedar\u00e1n excluidas por un periodo de doce meses de la aplicaci\u00f3n de bonificaciones en las cuotas de la Seguridad Social. La citada exclusi\u00f3n afectar\u00e1 a un n\u00famero de contratos igual al de las extinciones producidas. El periodo de exclusi\u00f3n se contar\u00e1 a partir del reconocimiento o de la declaraci\u00f3n de improcedencia del despido o de la extinci\u00f3n derivada del despido colectivo.\n3. Ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo establecido en el art\u00edculo 1.3 y 1.4 de la Ley 43/2006, de 29 de diciembre, para la mejora del crecimiento y del empleo, as\u00ed como los requisitos regulados en el art\u00edculo 5, las exclusiones establecidas en las letras a) y b) del art\u00edculo\u00a06.1, y lo dispuesto en su art\u00edculo 9 sobre reintegro de los beneficios.\n4. Las bonificaciones a las que se refiere este art\u00edculo ser\u00e1n compatibles con otras ayudas p\u00fablicas previstas con la misma finalidad, incluidas las reguladas en el Programa de fomento de empleo, sin que en ning\u00fan caso la suma de las bonificaciones aplicables pueda superar el 100 por 100 de la cuota empresarial a la Seguridad Social.\n5. Lo dispuesto en este art\u00edculo ser\u00e1 aplicable a las solicitudes de regulaci\u00f3n de empleo presentadas desde el 1 de enero de 2012 hasta el 31 de diciembre de 2013.\n6. El Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal llevar\u00e1 a cabo un seguimiento trimestral de la bonificaci\u00f3n establecida en este art\u00edculo, para garantizar que se cumplen los requisitos y finalidad de la misma.\nArt\u00edculo 16. Reposici\u00f3n del derecho a la prestaci\u00f3n por desempleo.\n1. Cuando una empresa, en virtud del art\u00edculo 47 del Estatuto de los Trabajadores o de un procedimiento concursal, haya suspendido contratos de trabajo, de forma continuada o no, o haya reducido el n\u00famero de d\u00edas u horas de trabajo, y posteriormente se extingan contratos al amparo de los art\u00edculos 51 o 52.c del Estatuto de los Trabajadores, o del art\u00edculo 64 de la Ley 22/2003, de 9 de julio, Concursal, los trabajadores afectados tendr\u00e1n derecho a la reposici\u00f3n de la duraci\u00f3n de la prestaci\u00f3n por desempleo de nivel contributivo por el mismo n\u00famero de d\u00edas que hubieran percibido el desempleo total o parcial en virtud de aquellas suspensiones o reducciones con un l\u00edmite m\u00e1ximo de 180 d\u00edas, siempre que se cumplan las siguientes condiciones:\na) Que las suspensiones o reducciones de jornada se hayan producido entre el 1 de enero de 2012 y el 31 de diciembre de 2012, ambos inclusive;\nb) Que el despido se produzca entre la fecha de entrada en vigor de este real decreto-ley y el 31 de diciembre de 2013.\n2. La reposici\u00f3n prevista en el apartado 1 de este art\u00edculo ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n cuando en el momento de la extinci\u00f3n de la relaci\u00f3n laboral:\na) Se reanude el derecho a la prestaci\u00f3n por desempleo.\nb) Se opte por la reapertura del derecho a la prestaci\u00f3n por desempleo inicial, en ejercicio del derecho de opci\u00f3n previsto en el art\u00edculo 210.3 del Texto Refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio.\nc) Se haya agotado la prestaci\u00f3n por desempleo durante la suspensi\u00f3n o la reducci\u00f3n de jornada y no se haya generado un nuevo derecho a prestaci\u00f3n por desempleo contributiva.\n3. La reposici\u00f3n prevista en este art\u00edculo se aplicar\u00e1 al mismo derecho a la prestaci\u00f3n por desempleo que se consumi\u00f3 durante la suspensi\u00f3n temporal o reducci\u00f3n temporal de la jornada de trabajo.\nLa base de cotizaci\u00f3n y la cuant\u00eda a percibir, durante el periodo de la reposici\u00f3n, ser\u00e1n las mismas que las que correspondieron a los periodos objeto de la reposici\u00f3n.\n4. El derecho a la reposici\u00f3n se reconocer\u00e1 de oficio por la entidad gestora en los supuestos en los que se solicite la reanudaci\u00f3n o reapertura de la prestaci\u00f3n por desempleo.\nEn los supuestos en que est\u00e9 agotado el derecho se deber\u00e1 solicitar la reposici\u00f3n, siendo de aplicaci\u00f3n lo establecido en el art\u00edculo 209 de la Ley General de la Seguridad Social.\n5. Las ayudas reconocidas en concepto de reposici\u00f3n de prestaciones por desempleo a los trabajadores incluidos en los planes de apoyo para facilitar el ajuste laboral de los sectores afectados por cambios estructurales del comercio mundial, conforme a lo previsto en los citados planes de apoyo y en la Orden de 5 de abril de 1995, por la que se determinan las ayudas que podr\u00e1 conceder el Ministerio de Empleo y Seguridad Social a trabajadores afectados por procesos de reconversi\u00f3n y/o reestructuraci\u00f3n de empresas, no ser\u00e1n acumulables a la reposici\u00f3n de prestaciones establecida en este art\u00edculo.\nCAP\u00cdTULO IV\nMedidas para favorecer la eficiencia del mercado de trabajo y\u00a0reducir\u00a0la\u00a0dualidad\u00a0laboral\nArt\u00edculo 17. Suspensi\u00f3n temporal de la aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 15.5 del Estatuto de los Trabajadores.\nEl art\u00edculo 5 del Real Decreto-Ley 10/2011, de 26 de agosto, de medidas urgentes para la promoci\u00f3n del empleo de los j\u00f3venes, el fomento de la estabilidad en el empleo y el mantenimiento del programa de recualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten su protecci\u00f3n por desempleo, queda redactado del siguiente modo:\n\u00abSe suspende, hasta el 31 de diciembre de 2012, la aplicaci\u00f3n de lo dispuesto en el art\u00edculo 15.5 del texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo.\u00bb\nArt\u00edculo 18. Extinci\u00f3n del contrato de trabajo.\nUno. La letra h) del apartado 1 del art\u00edculo 49 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, queda redactada del siguiente modo:\n\u00abh) Por fuerza mayor que imposibilite definitivamente la prestaci\u00f3n de trabajo, siempre que su existencia haya sido debidamente constatada conforme a lo dispuesto en el apartado 7 del art\u00edculo 51.\u00bb\nDos. La letra i) del apartado 1 del art\u00edculo 49 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, queda redactada del siguiente modo:\n\u00abi) Por despido colectivo fundado en causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas o de producci\u00f3n.\u00bb\nTres. El art\u00edculo 51 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, queda redactado del siguiente modo:\n\u00abArt\u00edculo 51. Despido colectivo.\n1. A efectos de lo dispuesto en la presente Ley se entender\u00e1 por despido colectivo la extinci\u00f3n de contratos de trabajo fundada en causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas o de producci\u00f3n cuando, en un per\u00edodo de noventa d\u00edas, la extinci\u00f3n afecte al menos a:\na) Diez trabajadores, en las empresas que ocupen menos de cien trabajadores.\nb) El 10 por ciento del n\u00famero de trabajadores de la empresa en aqu\u00e9llas que ocupen entre cien y trescientos trabajadores.\nc) Treinta trabajadores en las empresas que ocupen m\u00e1s de trescientos trabajadores.\nSe entiende que concurren causas econ\u00f3micas cuando de los resultados de la empresa se desprenda una situaci\u00f3n econ\u00f3mica negativa, en casos tales como la existencia de perdidas actuales o previstas, o la disminuci\u00f3n persistente de su nivel de ingresos o ventas. En todo caso, se entender\u00e1 que la disminuci\u00f3n es persistente si se produce durante tres trimestres consecutivos.\nSe entiende que concurren causas t\u00e9cnicas cuando se produzcan cambios, entre otros, en el \u00e1mbito de los medios o instrumentos de producci\u00f3n; causas organizativas cuando se produzcan cambios, entre otros, en el \u00e1mbito de los sistemas y m\u00e9todos de trabajo del personal o en el modo de organizar la producci\u00f3n y causas productivas cuando se produzcan cambios, entre otros, en la demanda de los productos o servicios que la empresa pretende colocar en el mercado.\nSe entender\u00e1 igualmente como despido colectivo la extinci\u00f3n de los contratos de trabajo que afecten a la totalidad de la plantilla de la empresa, siempre que el n\u00famero de trabajadores afectados sea superior a cinco, cuando aqu\u00e9l se produzca como consecuencia de la cesaci\u00f3n total de su actividad empresarial fundada en las mismas causas anteriormente se\u00f1aladas.\nPara el c\u00f3mputo del n\u00famero de extinciones de contratos a que se refiere el p\u00e1rrafo primero de este art\u00edculo, se tendr\u00e1n en cuenta asimismo cualesquiera otras producidas en el per\u00edodo de referencia por iniciativa del empresario en virtud de otros motivos no inherentes a la persona del trabajador distintos de los previstos en el p\u00e1rrafo c) del apartado 1 del art\u00edculo 49 de esta Ley, siempre que su n\u00famero sea, al menos, de cinco.\nCuando en per\u00edodos sucesivos de noventa d\u00edas y con el objeto de eludir las previsiones contenidas en el presente art\u00edculo, la empresa realice extinciones de contratos al amparo de lo dispuesto en el art\u00edculo 52 c) de esta Ley en un n\u00famero inferior a los umbrales se\u00f1alados, y sin que concurran causas nuevas que justifiquen tal actuaci\u00f3n, dichas nuevas extinciones se considerar\u00e1n efectuadas en fraude de ley, y ser\u00e1n declaradas nulas y sin efecto.\n2. El despido colectivo deber\u00e1 ir precedido de un periodo de consultas con los representantes legales de los trabajadores de una duraci\u00f3n no superior a treinta d\u00edas naturales, o de quince en el caso de empresas de menos de cincuenta trabajadores. La consulta con los representantes legales de los trabajadores deber\u00e1 versar, como m\u00ednimo, sobre las posibilidades de evitar o reducir los despidos colectivos y de atenuar sus consecuencias mediante el recurso a medidas sociales de acompa\u00f1amiento, tales como medidas de recolocaci\u00f3n o acciones de formaci\u00f3n o reciclaje profesional para la mejora de la empleabilidad.\nLa comunicaci\u00f3n de la apertura del per\u00edodo de consultas se realizar\u00e1 mediante escrito dirigido por el empresario a los representantes legales de los trabajadores, una copia del cual se har\u00e1 llegar, junto con la comunicaci\u00f3n, a la autoridad laboral. En dicho escrito se consignar\u00e1n los siguientes extremos:\na) La especificaci\u00f3n de las causas del despido colectivo conforme a lo establecido en el apartado 1.\nb) N\u00famero y clasificaci\u00f3n profesional de los trabajadores afectados por el despido.\nc) N\u00famero y clasificaci\u00f3n profesional de los trabajadores empleados habitualmente en el \u00faltimo a\u00f1o.\nd) Periodo previsto para la realizaci\u00f3n de los despidos.\ne) Criterios tenidos en cuenta para la designaci\u00f3n de los trabajadores afectados por los despidos.\nLa referida comunicaci\u00f3n deber\u00e1 ir acompa\u00f1ada de una memoria explicativa de las causas del despido colectivo y de los restantes aspectos se\u00f1alados en el p\u00e1rrafo anterior.\nRecibida la comunicaci\u00f3n, la autoridad laboral lo comunicar\u00e1 a la entidad gestora de las prestaciones por desempleo y recabar\u00e1, con car\u00e1cter preceptivo, informe de la Inspecci\u00f3n de Trabajo y Seguridad Social sobre los extremos de la comunicaci\u00f3n a que se refiere los p\u00e1rrafos anteriores y sobre el desarrollo del per\u00edodo de consultas. El informe deber\u00e1 ser evacuado en el improrrogable plazo de\u00a015 d\u00edas desde la notificaci\u00f3n a la autoridad laboral de la finalizaci\u00f3n del per\u00edodo de consultas y quedar\u00e1 incorporado al procedimiento.\nLa intervenci\u00f3n como interlocutores ante la direcci\u00f3n de la empresa en el procedimiento de consultas corresponder\u00e1 a las secciones sindicales cuando \u00e9stas as\u00ed lo acuerden, siempre que tengan la representaci\u00f3n mayoritaria en los comit\u00e9s de empresa o entre los delegados de personal.\nEn los supuestos de ausencia de representaci\u00f3n legal de los trabajadores en la empresa, \u00e9stos podr\u00e1n atribuir su representaci\u00f3n para el per\u00edodo de consultas a una comisi\u00f3n designada conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo 41.4.\nDurante el periodo de consultas, las partes deber\u00e1n negociar de buena fe, con vistas a la consecuci\u00f3n de un acuerdo.\nLa autoridad laboral velar\u00e1 por la efectividad del periodo de consultas pudiendo remitir, en su caso, advertencias y recomendaciones a las partes que, en ning\u00fan caso, no supondr\u00e1n la paralizaci\u00f3n ni la suspensi\u00f3n del procedimiento.\nTranscurrido el per\u00edodo de consultas el empresario comunicar\u00e1 a la autoridad laboral el resultado del mismo. Si se hubiera alcanzado acuerdo, trasladar\u00e1 copia \u00edntegra del mismo. En caso contrario, remitir\u00e1 a los representantes de los trabajadores y a la autoridad laboral la decisi\u00f3n final de despido colectivo que haya adoptado y las condiciones del mismo.\n3. Cuando la extinci\u00f3n afectase a m\u00e1s del 50 por 100 de los trabajadores, se dar\u00e1 cuenta por el empresario de la venta de los bienes de la empresa, excepto de aquellos que constituyen el tr\u00e1fico normal de la misma, a los representantes legales de los trabajadores y, asimismo, a la autoridad competente.\n4. Comunicada la decisi\u00f3n a los representantes de los trabajadores, el empresario notificar\u00e1 los despidos individualmente a los trabajadores afectados en los t\u00e9rminos establecidos en el art\u00edculo 53.1 de esta Ley. Lo anterior no obstante, deber\u00e1n haber transcurrido como m\u00ednimo 30 d\u00edas entre la fecha de la comunicaci\u00f3n de la apertura del periodo de consultas a la autoridad laboral y la fecha de efectos del despido.\n5. Los representantes legales de los trabajadores tendr\u00e1n prioridad de permanencia en la empresa en los supuestos a que se refiere este art\u00edculo. Mediante convenio colectivo o acuerdo alcanzado durante el periodo de consultas se podr\u00e1n establecer prioridades de permanencia a favor de otros colectivos, tales como trabajadores con cargas familiares, mayores de determinada edad o personas con discapacidad.\n6. La decisi\u00f3n empresarial podr\u00e1 impugnarse a trav\u00e9s de las acciones previstas para este despido. La interposici\u00f3n de la demanda por los representantes de los trabajadores paralizar\u00e1 la tramitaci\u00f3n de las acciones individuales iniciadas, hasta la resoluci\u00f3n de aquella.\nLa autoridad laboral podr\u00e1 impugnar los acuerdos adoptados en el periodo de consultas cuando estime que estos se han alcanzado mediante fraude, dolo, coacci\u00f3n o abuso de derecho, as\u00ed como cuando la entidad gestora de la prestaci\u00f3n por desempleo hubiese informado que el acuerdo pudiera tener por objeto la obtenci\u00f3n indebida de las prestaciones por parte de los trabajadores afectados por inexistencia de la causa motivadora de la situaci\u00f3n legal de desempleo.\n7. La existencia de fuerza mayor, como causa motivadora de la extinci\u00f3n de los contratos de trabajo, deber\u00e1 ser constatada por la autoridad laboral, cualquiera que sea el n\u00famero de los trabajadores afectados, previo procedimiento tramitado conforme a lo dispuesto en este apartado.\nEl expediente se iniciar\u00e1 mediante solicitud de la empresa, acompa\u00f1ada de los medios de prueba que estime necesarios y simult\u00e1nea comunicaci\u00f3n a los representantes legales de los trabajadores, quienes ostentar\u00e1n la condici\u00f3n de parte interesada en la totalidad de la tramitaci\u00f3n del expediente.\nLa resoluci\u00f3n de la autoridad laboral se dictar\u00e1, previas las actuaciones e informes indispensables, en el plazo de cinco d\u00edas desde la solicitud, y surtir\u00e1 efectos desde la fecha del hecho causante de la fuerza mayor.\nLa autoridad laboral que constate la fuerza mayor podr\u00e1 acordar que la totalidad o una parte de la indemnizaci\u00f3n que corresponda a los trabajadores afectados por la extinci\u00f3n de sus contratos sea satisfecha por el Fondo de Garant\u00eda Salarial, sin perjuicio del derecho de \u00e9ste a resarcirse del empresario.\n8. Las obligaciones de informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n previstas en el presente art\u00edculo se aplicar\u00e1n con independencia de que la decisi\u00f3n relativa a los despidos colectivos haya sido tomada por el empresario o por la empresa que ejerza el control sobre \u00e9l. Cualquier justificaci\u00f3n del empresario basada en el hecho de que la empresa que tom\u00f3 la decisi\u00f3n no le ha facilitado la informaci\u00f3n necesaria no podr\u00e1 ser tomada en consideraci\u00f3n a tal efecto.\n9. Cuando se trate de procedimientos de despidos colectivos de empresas no incursas en procedimiento concursal, que incluyan trabajadores con cincuenta y cinco o m\u00e1s a\u00f1os de edad que no tuvieren la condici\u00f3n de mutualistas el 1 de enero de 1967, existir\u00e1 la obligaci\u00f3n de abonar las cuotas destinadas a la financiaci\u00f3n de un convenio especial respecto de los trabajadores anteriormente se\u00f1alados en los t\u00e9rminos previstos en la Ley General de la Seguridad Social.\n10. La empresa que lleve a cabo un despido colectivo que afecte a m\u00e1s de cincuenta trabajadores deber\u00e1 ofrecer a los trabajadores afectados un plan de recolocaci\u00f3n externa a trav\u00e9s de empresas de recolocaci\u00f3n autorizadas. Dicho plan, dise\u00f1ado para un periodo m\u00ednimo de 6 meses, deber\u00e1 incluir medidas de formaci\u00f3n y orientaci\u00f3n profesional, atenci\u00f3n personalizada al trabajador afectado y b\u00fasqueda activa de empleo. En todo caso, lo anterior no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n en las empresas que se hubieran sometido a un procedimiento concursal. El coste de la elaboraci\u00f3n e implantaci\u00f3n de dicho plan no recaer\u00e1 en ning\u00fan caso sobre los trabajadores.\nEl incumplimiento de la obligaci\u00f3n establecida en este apartado o de las medidas sociales de acompa\u00f1amiento asumidas por el empresario, podr\u00e1 dar lugar a la reclamaci\u00f3n de su cumplimiento por parte de los trabajadores, sin perjuicio de las responsabilidades administrativas que procedan por el incumplimiento.\n11. Las empresas que realicen despidos colectivos de acuerdo con lo establecido en este art\u00edculo, y que incluyan a trabajadores de 50 o m\u00e1s a\u00f1os de edad, deber\u00e1n efectuar una aportaci\u00f3n econ\u00f3mica al Tesoro P\u00fablico de acuerdo con lo establecido legalmente.\u00bb\nCuatro. La letra b) del art\u00edculo 52 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, queda redactada del siguiente modo:\n\u00abb) Por falta de adaptaci\u00f3n del trabajador a las modificaciones t\u00e9cnicas operadas en su puesto de trabajo, cuando dichos cambios sean razonables. Previamente el empresario deber\u00e1 ofrecer al trabajador un curso dirigido a facilitar la adaptaci\u00f3n a las modificaciones operadas. Durante la formaci\u00f3n, el contrato de trabajo quedar\u00e1 en suspenso y el empresario abonar\u00e1 al trabajador el salario medio que viniera percibiendo. La extinci\u00f3n no podr\u00e1 ser acordada por el empresario hasta que hayan transcurrido, como m\u00ednimo, dos meses desde que se introdujo la modificaci\u00f3n o desde que finaliz\u00f3 la formaci\u00f3n dirigida a la adaptaci\u00f3n.\u00bb\nCinco. La letra d) del art\u00edculo 52 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, queda redactada del siguiente modo:\n\u00abd) Por faltas de asistencia al trabajo, a\u00fan justificadas pero intermitentes, que alcancen el 20 % de las jornadas h\u00e1biles en dos meses consecutivos, o el 25 % en cuatro meses discontinuos dentro de un periodo de doce meses.\nNo se computar\u00e1n como faltas de asistencia, a los efectos del p\u00e1rrafo anterior, las ausencias debidas a huelga legal por el tiempo de duraci\u00f3n de la misma, el ejercicio de actividades de representaci\u00f3n legal de los trabajadores, accidente de trabajo, maternidad, riesgo durante el embarazo y la lactancia, enfermedades causadas por embarazo, parto o lactancia, paternidad, licencias y vacaciones, enfermedad o accidente no laboral cuando la baja haya sido acordada por los servicios sanitarios oficiales y tenga una duraci\u00f3n de m\u00e1s de veinte d\u00edas consecutivos, ni las motivadas por la situaci\u00f3n f\u00edsica o psicol\u00f3gica derivada de violencia de g\u00e9nero, acreditada por los servicios sociales de atenci\u00f3n o servicios de Salud, seg\u00fan proceda.\u00bb\nSeis. El pen\u00faltimo p\u00e1rrafo del apartado 4 del art\u00edculo 53 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de\u00a024 de marzo, queda redactado del siguiente modo:\n\u00abLa decisi\u00f3n extintiva se considerar\u00e1 procedente siempre que se acredite la concurrencia de la causa en que se fundament\u00f3 la decisi\u00f3n extintiva y se hubieren cumplido los requisitos establecidos en el apartado 1 de este art\u00edculo. En otro caso se considerar\u00e1 improcedente.\u00bb\nSiete. El apartado 1 del art\u00edculo 56 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, queda redactado del siguiente modo:\n\u00ab1. Cuando el despido sea declarado improcedente, el empresario, en el plazo de cinco d\u00edas desde la notificaci\u00f3n de la sentencia, podr\u00e1 optar entre la readmisi\u00f3n del trabajador o el abono de una indemnizaci\u00f3n equivalente a treinta y tres d\u00edas de salario por a\u00f1o de servicio, prorrate\u00e1ndose por meses los per\u00edodos de tiempo inferiores a un a\u00f1o, hasta un m\u00e1ximo de veinticuatro mensualidades.\nEl abono de la indemnizaci\u00f3n determinar\u00e1 la extinci\u00f3n del contrato de trabajo, que se entender\u00e1 producida en la fecha del cese efectivo en el trabajo.\u00bb\nOcho. El apartado 2 del art\u00edculo 56 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, queda redactado del siguiente modo:\n\u00ab2. En caso de que se opte por la readmisi\u00f3n, el trabajador tendr\u00e1 derecho a los salarios de tramitaci\u00f3n. Estos equivaldr\u00e1n a una cantidad igual a la suma de los salarios dejados de percibir desde la fecha de despido hasta la notificaci\u00f3n de la sentencia que declarase la improcedencia o hasta que hubiera encontrado otro empleo, si tal colocaci\u00f3n fuera anterior a dicha sentencia y se probase por el empresario lo percibido, para su descuento de los salarios de tramitaci\u00f3n.\u00bb\nNueve. El apartado 4 del art\u00edculo 56 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, queda redactado del siguiente modo:\n\u00ab4. Si el despedido fuera un representante legal de los trabajadores o un delegado sindical, la opci\u00f3n corresponder\u00e1 siempre a \u00e9ste. De no efectuar la opci\u00f3n, se entender\u00e1 que lo hace por la readmisi\u00f3n. Cuando la opci\u00f3n, expresa o presunta, sea en favor de la readmisi\u00f3n, \u00e9sta ser\u00e1 obligada. Tanto si opta por la indemnizaci\u00f3n como si lo hace por la readmisi\u00f3n, tendr\u00e1 derecho a los salarios de tramitaci\u00f3n a los que se refiere el apartado 2.\u00bb\nDiez. El apartado 1 del art\u00edculo 57 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, queda redactado del siguiente modo:\n\u00ab1. Cuando la sentencia que declare la improcedencia del despido se dicte transcurridos m\u00e1s de sesenta d\u00edas h\u00e1biles desde la fecha en que se present\u00f3 la demanda, el empresario podr\u00e1 reclamar del Estado el abono de la percepci\u00f3n econ\u00f3mica a la que se refiere el apartado 2 del art\u00edculo 56 de esta Ley, correspondiente al tiempo que exceda de dichos sesenta d\u00edas.\u00bb\nOnce. El apartado 4 del art\u00edculo 209 del Texto Refundido de la Ley General de Seguridad Social, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio, por el que se aprueba el, queda redactado del siguiente modo:\n\u00ab4. En el supuesto de despido o extinci\u00f3n de la relaci\u00f3n laboral, la decisi\u00f3n del empresario de extinguir dicha relaci\u00f3n se entender\u00e1, por s\u00ed misma y sin necesidad de impugnaci\u00f3n, como causa de situaci\u00f3n legal de desempleo. El ejercicio de la acci\u00f3n contra el despido o extinci\u00f3n no impedir\u00e1 que se produzca el nacimiento del derecho a la prestaci\u00f3n.\u00bb\nDoce. La letra a) del apartado 5 del art\u00edculo 209 del Texto Refundido de la Ley General de Seguridad Social, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio, queda redactada del siguiente modo:\n\u00aba) Cuando, como consecuencia de la reclamaci\u00f3n o el recurso, el despido sea considerado improcedente y se opte por la indemnizaci\u00f3n:\nEl trabajador continuar\u00e1 percibiendo las prestaciones por desempleo o, si no las estuviera percibiendo, comenzar\u00e1 a percibirlas con efectos desde la fecha del cese efectivo en el trabajo, siempre que se cumpla lo establecido en el apartado 1 de este art\u00edculo, tomando como fecha inicial para tal cumplimiento la del acta de conciliaci\u00f3n o providencia de opci\u00f3n por la indemnizaci\u00f3n, o, en su caso, la de la resoluci\u00f3n judicial.\nEl trabajador deber\u00e1 solicitar el reconocimiento de las prestaciones en el plazo previsto en el apartado 1 de este art\u00edculo, tomando como fecha inicial para tal cumplimiento la del acta de conciliaci\u00f3n o providencia de opci\u00f3n por la indemnizaci\u00f3n, o, en su caso, la de la resoluci\u00f3n judicial.\u00bb\nTrece. El apartado 14 del art\u00edculo 8 del Texto Refundido de la Ley sobre Infracciones y Sanciones en el Orden Social, aprobado por Real Decreto Legislativo 5/2000, de 4 de agosto, queda redactado del siguiente modo:\n\u00ab14. El incumplimiento por el empresario de la obligaci\u00f3n establecida en el apartado 10 del art\u00edculo 51 del Estatuto de los Trabajadores o de las medidas sociales de acompa\u00f1amiento asumidas por el empresario en el marco de los procedimientos de despido colectivo.\u00bb\nArt\u00edculo 19. Fondo de Garant\u00eda Salarial.\nEl apartado 8 del art\u00edculo 33 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, queda redactado del siguiente modo:\n\u00ab8. En los contratos de car\u00e1cter indefinido celebrados por empresas de menos de veinticinco trabajadores cuando el contrato se extinga por las causas previstas en los art\u00edculos 51 y 52 de esta Ley o en el art\u00edculo 64 de la Ley 22/2003, de 9 de julio, Concursal, una parte de la indemnizaci\u00f3n que corresponda al trabajador ser\u00e1 objeto de resarcimiento al empresario por el Fondo de Garant\u00eda Salarial en una cantidad equivalente a ocho d\u00edas de salario por a\u00f1o de servicio, prorrate\u00e1ndose por meses los per\u00edodos de tiempo inferiores al a\u00f1o. No ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n el resarcimiento por el Fondo de Garant\u00eda Salarial en las extinciones que hayan sido declaradas como improcedentes, tanto en conciliaci\u00f3n administrativa o judicial como mediante sentencia.\nEl c\u00e1lculo del importe de este abono se realizar\u00e1 sobre las indemnizaciones ajustadas a los l\u00edmites previstos en el apartado 2 de este art\u00edculo\u00bb.\nCAP\u00cdTULO V\nModificaciones de la Ley 36/2011, de 10 de octubre, reguladora de la jurisdicci\u00f3n social\nArt\u00edculo 20. De la jurisdicci\u00f3n y de la competencia.\nUno. La letra n) del art\u00edculo 2 de la Ley 36/2011, de 10 de octubre, Reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Social, queda redactada del siguiente modo:\n\u00abn) En impugnaci\u00f3n de resoluciones administrativas de la autoridad laboral reca\u00eddas en el ejercicio de la potestad sancionadora en materia laboral y sindical y, respecto de las dem\u00e1s impugnaciones de otros actos de las Administraciones p\u00fablicas sujetos al Derecho Administrativo en el ejercicio de sus potestades y funciones en materia laboral y sindical que pongan fin a la v\u00eda administrativa, siempre que en este caso su conocimiento no est\u00e9 atribuido a otro orden jurisdiccional.\u00bb\nDos. La letra a) del apartado 2 del art\u00edculo 6 de la Ley 36/2011, de 10 de octubre, Reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Social, queda redactada del siguiente modo:\n\u00aba) Los \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n General del Estado y de los organismos p\u00fablicos vinculados o dependientes de ella siempre que su nivel org\u00e1nico sea inferior al de Ministro o Secretario de Estado.\u00bb\nTres. El art\u00edculo 7 de la Ley 36/2011, de 10 de octubre, Reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Social, queda redactado del siguiente modo:\n\u00abLas Salas de lo Social de los Tribunales Superiores de Justicia conocer\u00e1n:\na) En \u00fanica instancia, de los procesos sobre las cuestiones a que se refieren las letras f), g), h), j), k) y l) del art\u00edculo 2 cuando extiendan sus efectos a un \u00e1mbito territorial superior al de la circunscripci\u00f3n de un Juzgado de lo Social y no superior al de la Comunidad Aut\u00f3noma, as\u00ed como de todos aquellos que expresamente les atribuyan las leyes.\nAsimismo conocer\u00e1n en \u00fanica instancia de los procesos de despido colectivo impugnados por los representantes de los trabajadores de conformidad con lo previsto en los apartados 1 a 10 del art\u00edculo 124 de esta Ley, cuando extiendan sus efectos a un \u00e1mbito territorial no superior al de la Comunidad Aut\u00f3noma.\nb) Tambi\u00e9n en \u00fanica instancia, de los procesos de impugnaci\u00f3n de actos de las Administraciones p\u00fablicas atribuidos al orden jurisdiccional social en las letras\u00a0n) y s) del art\u00edculo 2, cuando hayan sido dictados por el Consejo de Gobierno de la Comunidad Aut\u00f3noma o por \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n General del Estado con nivel org\u00e1nico de Ministro o Secretario de Estado, siempre que, en este \u00faltimo caso, el acto haya confirmado, en v\u00eda de recurso o en procedimiento de fiscalizaci\u00f3n o tutela, los que hayan sido dictados por \u00f3rganos o entes distintos con competencia en todo el territorio nacional.\nc) De los recursos de suplicaci\u00f3n establecidos en esta Ley contra las resoluciones dictadas por los Juzgados de lo Social de su circunscripci\u00f3n.\nd) De los recursos de suplicaci\u00f3n contra los autos de los jueces de lo mercantil previstos en los art\u00edculos 64.8 y 197.8 de la Ley 22/2003, de 9 de julio, Concursal.\ne) De las cuestiones de competencia que se susciten entre los Juzgados de lo Social de su circunscripci\u00f3n.\u00bb\nCuatro. El apartado 1 del art\u00edculo 8 de la Ley 36/2011, de 10 de octubre, Reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Social, queda redactado del siguiente modo:\n\u00ab1. Las Sala de lo Social de la Audiencia Nacional conocer\u00e1 en \u00fanica instancia, de los procesos sobre las cuestiones a que se refieren las letras f), g), h), j), k) y l) del art\u00edculo 2 cuando extiendan sus efectos a un \u00e1mbito territorial superior al de una Comunidad Aut\u00f3noma o trat\u00e1ndose de impugnaci\u00f3n de laudos, de haber correspondido, en su caso, a esta Sala el conocimiento del asunto sometido a arbitraje.\nAsimismo conocer\u00e1n en \u00fanica instancia de los procesos de despido colectivo impugnados por los representantes de los trabajadores de conformidad con lo previsto en los apartados 1 a 10 del art\u00edculo 124 de esta Ley, cuando extiendan sus efectos a un \u00e1mbito territorial superior al de una Comunidad Aut\u00f3noma.\u00bb\nArt\u00edculo 21. De los actos procesales.\nEl apartado 4 del art\u00edculo 43 de la Ley 36/2011, de 10 de octubre, Reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Social, queda redactado del siguiente modo:\n\u00ab4. Los d\u00edas del mes de agosto ser\u00e1n inh\u00e1biles, salvo en las modalidades procesales de despido, extinci\u00f3n del contrato de trabajo de los art\u00edculos 50, 51 y 52 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, movilidad geogr\u00e1fica, modificaci\u00f3n sustancial de las condiciones de trabajo, suspensi\u00f3n del contrato y reducci\u00f3n de jornada por causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas o de producci\u00f3n o derivadas de fuerza mayor, derechos de conciliaci\u00f3n de la vida personal, familiar y laboral del art\u00edculo 139, impugnaci\u00f3n de altas m\u00e9dicas, vacaciones, materia electoral, conflictos colectivos, impugnaci\u00f3n de convenios colectivos y tutela de derechos fundamentales y libertades p\u00fablicas, tanto en el proceso declarativo como en tr\u00e1mite de recurso o de ejecuci\u00f3n.\u00bb\nArt\u00edculo 22. De la evitaci\u00f3n del proceso\nUno. El apartado 1 del art\u00edculo 64 de la Ley 36/2011, de 10 de octubre, Reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Social, queda redactado del siguiente modo:\n\u00ab1. Se except\u00faan del requisito del intento de conciliaci\u00f3n o, en su caso, de mediaci\u00f3n los procesos que exijan la reclamaci\u00f3n previa en v\u00eda administrativa u otra forma de agotamiento de la misma, en su caso, los que versen sobre Seguridad Social, los relativos a la impugnaci\u00f3n del despido colectivo por los representantes de los trabajadores, disfrute de vacaciones y a materia electoral, movilidad geogr\u00e1fica, modificaci\u00f3n sustancial de las condiciones de trabajo, suspensi\u00f3n del contrato y reducci\u00f3n de jornada por causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas o de producci\u00f3n o derivadas de fuerza mayor, derechos de conciliaci\u00f3n de la vida personal, familiar y laboral a los que se refiere el art\u00edculo 139, los iniciados de oficio, los de impugnaci\u00f3n de convenios colectivos, los de impugnaci\u00f3n de los estatutos de los sindicatos o de su modificaci\u00f3n, los de tutela de los derechos fundamentales y libertades p\u00fablicas, los procesos de anulaci\u00f3n de laudos arbitrales, los de impugnaci\u00f3n de acuerdos de conciliaciones, de mediaciones y de transacciones, as\u00ed como aquellos en que se ejerciten acciones laborales de protecci\u00f3n contra la violencia de g\u00e9nero.\u00bb\nDos. El apartado 1 del art\u00edculo 70 de la Ley 36/2011, de 10 de octubre, Reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Social, queda redactado del siguiente modo:\n\u00ab1. Se except\u00faan del requisito de reclamaci\u00f3n previa los procesos relativos a la impugnaci\u00f3n del despido colectivo por los representantes de los trabajadores, disfrute de vacaciones, materia electoral, movilidad geogr\u00e1fica, modificaci\u00f3n sustancial de las condiciones de trabajo, suspensi\u00f3n del contrato y reducci\u00f3n de jornada por causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas o de producci\u00f3n o derivadas de fuerza mayor, derechos de conciliaci\u00f3n de la vida personal, familiar y laboral a los que se refiere el art\u00edculo 139, procedimientos de oficio, conflictos colectivos, impugnaci\u00f3n de convenios colectivos, impugnaci\u00f3n de estatutos de los sindicatos o de su modificaci\u00f3n, tutela de derechos fundamentales y libertades p\u00fablicas, siendo en estos \u00faltimos potestativo, y reclamaciones contra el Fondo de Garant\u00eda Salarial, al amparo de lo prevenido en el art\u00edculo 33 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores.\u00bb\nArt\u00edculo 23. De las modalidades procesales\nUno. El apartado 1 del art\u00edculo 110 de la Ley 36/2011, de 10 de octubre, reguladora de la jurisdicci\u00f3n social, queda redactado del siguiente modo:\n\u00ab1. Si el despido se declara improcedente, se condenar\u00e1 al empresario a la readmisi\u00f3n del trabajador en las mismas condiciones que reg\u00edan antes de producirse el despido, as\u00ed como al abono de los salarios de tramitaci\u00f3n a los que se refiere el apartado 2 del art\u00edculo 56 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores o, a elecci\u00f3n de aqu\u00e9l, a que le abone una indemnizaci\u00f3n, cuya cuant\u00eda se fijar\u00e1 de acuerdo con lo previsto en el apartado 1 del art\u00edculo 56 de dicha Ley, con las siguientes particularidades:\na) En el acto de juicio, la parte titular de la opci\u00f3n entre readmisi\u00f3n o indemnizaci\u00f3n podr\u00e1 anticipar su opci\u00f3n, para el caso de declaraci\u00f3n de improcedencia, mediante expresa manifestaci\u00f3n en tal sentido, sobre la que se pronunciar\u00e1 el juez en la sentencia, sin perjuicio de lo dispuesto en los art\u00edculos 111 y 112.\nb) A solicitud de la parte demandante, si constare no ser realizable la readmisi\u00f3n, podr\u00e1 acordarse, en caso de improcedencia del despido, tener por hecha la opci\u00f3n por la indemnizaci\u00f3n en la sentencia, declarando extinguida la relaci\u00f3n en la propia sentencia y condenando al empresario a abonar la indemnizaci\u00f3n por despido, calculada hasta la fecha de la sentencia.\nc) En los despidos improcedentes de trabajadores cuya relaci\u00f3n laboral sea de car\u00e1cter especial, la cuant\u00eda de la indemnizaci\u00f3n ser\u00e1 la establecida, en su caso, por la norma que regule dicha relaci\u00f3n especial.\u00bb\nDos. La letra b) del apartado 1 del art\u00edculo 111 de la Ley 36/2011, de 10 de octubre, reguladora de la jurisdicci\u00f3n social, queda redactado del siguiente modo:\n\u00abb) Cuando la opci\u00f3n del empresario hubiera sido por la indemnizaci\u00f3n, tanto en el supuesto de que el recurso fuere interpuesto por \u00e9ste como por el trabajador,\u00a0no proceder\u00e1 la readmisi\u00f3n mientras penda el recurso, si bien durante la tramitaci\u00f3n del recurso el trabajador se considerar\u00e1 en situaci\u00f3n legal de desempleo involuntario seg\u00fan lo dispuesto en el apartado 3 del art\u00edculo 208 del Texto Refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por el Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio.\nSi la sentencia que resuelva el recurso que hubiera interpuesto el trabajador elevase la cuant\u00eda de la indemnizaci\u00f3n, el empresario, dentro de los cinco d\u00edas siguientes al de su notificaci\u00f3n, podr\u00e1 cambiar el sentido de su opci\u00f3n y, en tal supuesto, la readmisi\u00f3n retrotraer\u00e1 sus efectos econ\u00f3micos a la fecha en que tuvo lugar la primera elecci\u00f3n, deduci\u00e9ndose de las cantidades que por tal concepto se abonen las que, en su caso, hubiera percibido el trabajador en concepto de prestaci\u00f3n por desempleo. La citada cantidad, as\u00ed como la correspondiente a la aportaci\u00f3n empresarial a la Seguridad Social por dicho trabajador, habr\u00e1 de ser ingresada por el empresario en la Entidad gestora.\nA efectos del reconocimiento de un futuro derecho a la protecci\u00f3n por desempleo, el per\u00edodo al que se refiere el p\u00e1rrafo anterior se considerar\u00e1 de ocupaci\u00f3n cotizada.\u00bb\nTres. La r\u00fabrica del Cap\u00edtulo IV del T\u00edtulo II del Libro Segundo de la Ley 36/2011, de\u00a010 de octubre, Reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Social, queda redactado del siguiente modo:\n\u00abCAP\u00cdTULO IV\nDe la extinci\u00f3n del contrato por causas objetivas, por despido colectivo y otras causas de extinci\u00f3n.\u00bb\nCuatro. La r\u00fabrica de la Secci\u00f3n 2.\u00aa del Cap\u00edtulo IV del T\u00edtulo II del Libro Segundo de la Ley 36/2011, de 10 de octubre, Reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Social, queda redactado del siguiente modo:\n\u00abSecci\u00f3n 2.\u00aa Despidos colectivos por causas econ\u00f3micas, organizativas, t\u00e9cnicas o de producci\u00f3n o derivadas de fuerza mayor.\u00bb\nCinco. El art\u00edculo 124 de la Ley 36/2011, de 10 de octubre, Reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Social, queda redactado del siguiente modo:\n\u00abArt\u00edculo 124. Despidos colectivos por causas econ\u00f3micas, organizativas, t\u00e9cnicas o de producci\u00f3n o derivadas de fuerza mayor.\n1. La decisi\u00f3n empresarial podr\u00e1 impugnarse por los representantes legales o sindicales de los trabajadores a trav\u00e9s del proceso previsto en los apartados siguientes.\n2. La demanda podr\u00e1 fundarse en los siguientes motivos:\na) Que no concurre la causa legal indicada en la comunicaci\u00f3n escrita.\nb) Que no se ha respetado lo previsto en los art\u00edculos 51.2 o 51.7 del Estatuto de los Trabajadores.\nc) Que la decisi\u00f3n extintiva se ha adoptado con fraude, dolo, coacci\u00f3n o abuso de derecho.\nEn ning\u00fan caso podr\u00e1n ser objeto de este proceso las pretensiones relativas a la inaplicaci\u00f3n de las reglas de prioridad de permanencia previstas legal o convencionalmente o establecidas en el acuerdo adoptado en el per\u00edodo de consultas. Tales pretensiones se plantear\u00e1n a trav\u00e9s del procedimiento individual al que se refiere el apartado 11 del presente art\u00edculo.\n3. En caso de que el per\u00edodo de consultas regulado en el art\u00edculo 51 del Estatuto de los Trabajadores hubiera finalizado con acuerdo, tambi\u00e9n deber\u00e1 demandarse a los firmantes del mismo.\n4. Para presentar la demanda no ser\u00e1 necesario agotar ninguna de las formas de evitaci\u00f3n del proceso contempladas en el T\u00edtulo V del Libro I de la presente Ley.\n5. La demanda deber\u00e1 presentarse en el plazo de caducidad de veinte d\u00edas desde la notificaci\u00f3n a los representantes de los trabajadores de la decisi\u00f3n de despido colectivo adoptada por el empresario al finalizar el per\u00edodo de consultas del art\u00edculo 51 del Estatuto de los Trabajadores.\n6. Este proceso tendr\u00e1 car\u00e1cter urgente. La preferencia en el despacho de estos asuntos ser\u00e1 absoluta sobre cualesquiera otros, salvo los de tutela de los derechos fundamentales y libertades p\u00fablicas. Contra las resoluciones de tramitaci\u00f3n que se dicten no cabr\u00e1 recurso, salvo el de declaraci\u00f3n inicial de incompetencia.\n7. Admitida a tr\u00e1mite la demanda, el secretario judicial dar\u00e1 traslado de la misma al empresario demandado y le requerir\u00e1 para que en el plazo de cinco d\u00edas presente, preferiblemente en soporte inform\u00e1tico, la documentaci\u00f3n y las actas del per\u00edodo de consultas y la comunicaci\u00f3n a la autoridad laboral del resultado del mismo.\nEn ese mismo requerimiento, el secretario judicial ordenar\u00e1 al empresario que, en el plazo de cinco d\u00edas, notifique a los trabajadores que pudieran resultar afectados por el despido colectivo la existencia del proceso planteado por los representantes de los trabajadores, para que en el plazo de quince d\u00edas comuniquen al \u00f3rgano judicial un domicilio a efectos de notificaci\u00f3n de la sentencia.\nEn caso de negativa injustificada del empresario a remitir estos documentos o a informar a los trabajadores que pudieran resultar afectados, el secretario judicial reiterar\u00e1 por la v\u00eda urgente su inmediata remisi\u00f3n en el plazo de tres d\u00edas, con apercibimiento de que de no cumplirse en plazo este segundo requerimiento se impondr\u00e1n las medidas a las que se refiere el apartado 5 del art\u00edculo 75, y se podr\u00e1n tener por ciertos a los efectos del juicio posterior los hechos que pretende acreditar la parte demandante.\nAl admitirse la demanda, el secretario judicial acordar\u00e1 recabar de la Autoridad Laboral copia del expediente administrativo relativo al despido colectivo.\n8. Transcurrido el plazo de diez d\u00edas h\u00e1biles desde la finalizaci\u00f3n del plazo para interponer la demanda, el secretario judicial citar\u00e1 a las partes al acto del juicio, que deber\u00e1 tener lugar en \u00fanica convocatoria dentro de los 15 d\u00edas siguientes. En la citaci\u00f3n se acordar\u00e1 de oficio el previo traslado entre las partes o la aportaci\u00f3n anticipada, en soporte preferiblemente inform\u00e1tico, con cinco d\u00edas de antelaci\u00f3n al acto de juicio, de la prueba documental o pericial que, por su volumen o complejidad, sea conveniente posibilitar su examen previo al momento de la pr\u00e1ctica de la prueba.\n9. La sentencia se dictar\u00e1 dentro de los cinco d\u00edas siguientes a la celebraci\u00f3n del juicio y ser\u00e1 recurrible en casaci\u00f3n ordinaria.\nSe declarar\u00e1 ajustada a derecho la decisi\u00f3n extintiva cuando el empresario, habiendo cumplido lo previsto en los art\u00edculos 51.2 o 51.7 del Estatuto de los Trabajadores, acredite la concurrencia de la causa legal esgrimida.\nLa sentencia declarar\u00e1 nula la decisi\u00f3n extintiva cuando no se haya respetado lo previsto en los art\u00edculos 51.2 o 51.7 del Estatuto de los Trabajadores, u obtenido la autorizaci\u00f3n judicial del juez del concurso en los supuestos en que est\u00e9 legalmente prevista, as\u00ed como cuando la medida empresarial se haya efectuado en vulneraci\u00f3n de derechos fundamentales y libertades p\u00fablicas o con fraude, dolo, coacci\u00f3n o abuso de derecho.\nLa sentencia declarar\u00e1 no ajustada a Derecho, la decisi\u00f3n extintiva cuando el empresario no haya acreditado la concurrencia de la causa legal indicada en la comunicaci\u00f3n extintiva.\n10. Una vez firme la sentencia, se notificar\u00e1 a quienes hubieran sido parte y a los trabajadores que pudieran ser afectados por el despido colectivo que hubiesen puesto en conocimiento del \u00f3rgano judicial un domicilio a efectos de notificaciones, a los efectos previstos en la letra b) del apartado 11 de este art\u00edculo.\nLa sentencia firme se notificar\u00e1 para su conocimiento a la autoridad laboral, la entidad gestora de la prestaci\u00f3n por desempleo y la Administraci\u00f3n de la Seguridad Social cuando no hubieran sido parte en el proceso.\n11. Cuando el objeto del proceso sea la impugnaci\u00f3n individual de la extinci\u00f3n del contrato de trabajo ante el Juzgado de lo Social, se estar\u00e1 a lo previsto en los art\u00edculos 120 a 123 de esta Ley, con las siguientes especialidades:\na) Cuando el objeto del debate verse sobre preferencias atribuidas a determinados trabajadores, \u00e9stos tambi\u00e9n deber\u00e1n ser demandados. Igualmente deber\u00e1n ser demandados los representantes de los trabajadores cuando la medida cuente con la conformidad de aqu\u00e9llos.\nb) Si una vez iniciado el proceso individual se plantease demanda por los representantes de los trabajadores contra la decisi\u00f3n empresarial a tenor de lo dispuesto en los apartados anteriores, aquel proceso se suspender\u00e1 hasta la resoluci\u00f3n de la demanda formulada por los representantes de los trabajadores, que una vez firme tendr\u00e1 eficacia de cosa juzgada sobre el proceso individual en los t\u00e9rminos del apartado 3 del art\u00edculo 160.\nc) El despido ser\u00e1 nulo, adem\u00e1s de por los motivos recogidos en el art\u00edculo\u00a0122.2 de esta Ley, cuando se incumpla lo previsto en los art\u00edculos 51.2 o\u00a051.7 del Estatuto de los Trabajadores, o cuando no se hubiese obtenido la autorizaci\u00f3n judicial del juez del concurso, en los supuestos en que est\u00e9 legalmente prevista.\nTambi\u00e9n ser\u00e1 nula la extinci\u00f3n del contrato acordada por el empresario sin respetar las prioridades de permanencia que pudieran estar establecidas en las leyes, los convenios colectivos o en el acuerdo alcanzado durante el per\u00edodo de consultas. Esta nulidad no afectar\u00e1 a las extinciones que dentro del mismo despido colectivo hayan respetado las prioridades de permanencia.\u00bb\nSeis. La r\u00fabrica de la Secci\u00f3n 4.\u00aa del Cap\u00edtulo V del T\u00edtulo II del Libro Segundo de la Ley Reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Social queda redactada del siguiente modo:\n\u00abSecci\u00f3n 4.\u00aa Movilidad geogr\u00e1fica, modificaciones sustanciales de condiciones de trabajo, suspensi\u00f3n del contrato y reducci\u00f3n de jornada por causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas o de producci\u00f3n o derivadas de fuerza mayor.\u00bb\nSiete. El art\u00edculo 138 de la Ley 36/2011, de 10 de octubre, Reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Social, queda redactado del siguiente modo:\n\u00ab1. El proceso se iniciar\u00e1 por demanda de los trabajadores afectados por la decisi\u00f3n empresarial, aunque no se haya seguido el procedimiento de los art\u00edculos\u00a040, 41 y 47 del Estatuto de los Trabajadores. La demanda deber\u00e1 presentarse en el plazo de caducidad de los veinte d\u00edas h\u00e1biles siguientes a la notificaci\u00f3n por escrito de la decisi\u00f3n a los trabajadores o a sus representantes, conforme a lo dispuesto en el apartado 4 del art\u00edculo 59 del Estatuto de los Trabajadores, plazo que no comenzar\u00e1 a computarse hasta que tenga lugar dicha notificaci\u00f3n, sin perjuicio de la prescripci\u00f3n en todo caso de las acciones derivadas por el transcurso del plazo previsto en el apartado 2 del art\u00edculo 59 del Estatuto de los Trabajadores.\n2. Cuando el objeto del debate verse sobre preferencias atribuidas a determinados trabajadores, \u00e9stos tambi\u00e9n deber\u00e1n ser demandados. Igualmente deber\u00e1n ser demandados los representantes de los trabajadores cuando, trat\u00e1ndose de traslados, modificaciones, suspensiones o reducciones de car\u00e1cter colectivo, la medida cuente con la conformidad de aqu\u00e9llos.\n3. El \u00f3rgano jurisdiccional podr\u00e1 recabar informe urgente de la Inspecci\u00f3n de Trabajo y Seguridad Social, remiti\u00e9ndole copia de la demanda y documentos que la acompa\u00f1en. El informe versar\u00e1 sobre los hechos invocados como justificativos de la decisi\u00f3n empresarial en relaci\u00f3n con la modificaci\u00f3n acordada y dem\u00e1s circunstancias concurrentes.\n4. Si una vez iniciado el proceso se plantease demanda de conflicto colectivo contra la decisi\u00f3n empresarial, aquel proceso se suspender\u00e1 hasta la resoluci\u00f3n de la demanda de conflicto colectivo, que una vez firme tendr\u00e1 eficacia de cosa juzgada sobre el proceso individual en los t\u00e9rminos del apartado 3 del art\u00edculo 160.\nNo obstante, el acuerdo entre el empresario y los representantes legales de los trabajadores que pudiera recaer una vez iniciado el proceso no interrumpir\u00e1 la continuaci\u00f3n del procedimiento.\n5. El procedimiento ser\u00e1 urgente y se le dar\u00e1 tramitaci\u00f3n preferente. El acto de la vista habr\u00e1 de se\u00f1alarse dentro de los cinco d\u00edas siguientes al de la admisi\u00f3n de la demanda, de no haberse recabado el informe previsto en el apartado 3 de este art\u00edculo.\n6. La sentencia deber\u00e1 ser dictada en el plazo de cinco d\u00edas y ser\u00e1 inmediatamente ejecutiva. Contra la misma no proceder\u00e1 ulterior recurso, salvo en los supuestos de movilidad geogr\u00e1fica previstos en el apartado 2 del art\u00edculo 40 del Estatuto de los Trabajadores, en los de modificaciones sustanciales de condiciones de trabajo cuando tengan car\u00e1cter colectivo de conformidad con el apartado 4 del art\u00edculo 41 del referido Estatuto, y en las suspensiones y reducciones de jornada previstas en el art\u00edculo 47 del Estatuto de los Trabajadores que afecten a un n\u00famero de trabajadores igual o superior a los umbrales previstos en el apartado 1 del art\u00edculo 51 del Estatuto de los Trabajadores.\n7. La sentencia declarar\u00e1 justificada o injustificada la decisi\u00f3n empresarial, seg\u00fan hayan quedado acreditadas o no, respecto de los trabajadores afectados, las razones invocadas por la empresa.\nLa sentencia que declare justificada la decisi\u00f3n empresarial reconocer\u00e1 el derecho del trabajador a extinguir el contrato de trabajo en los supuestos previstos en el apartado 1 del art\u00edculo 40 y en el apartado 3 del art\u00edculo 41 del Estatuto de los Trabajadores, concedi\u00e9ndole al efecto el plazo de quince d\u00edas.\nLa sentencia que declare injustificada la medida reconocer\u00e1 el derecho del trabajador a ser repuesto en sus anteriores condiciones de trabajo, as\u00ed como al abono de los da\u00f1os y perjuicios que la decisi\u00f3n empresarial hubiera podido ocasionar durante el tiempo en que ha producido efectos.\nSe declarar\u00e1 nula la decisi\u00f3n adoptada en fraude de Ley, eludiendo las normas relativas al periodo de consultas establecido en los art\u00edculos 40.2, 41.4 y 47 del Estatuto de los Trabajadores, as\u00ed como cuando tenga como m\u00f3vil alguna de las causas de discriminaci\u00f3n previstas en la Constituci\u00f3n y en la Ley, o se produzca con violaci\u00f3n de derechos fundamentales y libertades p\u00fablicas del trabajador, incluidos, en su caso, los dem\u00e1s supuestos que comportan la declaraci\u00f3n de nulidad del despido en el apartado 2 del art\u00edculo 108.\n8. Cuando el empresario no procediere a reintegrar al trabajador en sus anteriores condiciones de trabajo o lo hiciere de modo irregular, el trabajador podr\u00e1 solicitar la ejecuci\u00f3n del fallo ante el Juzgado de lo Social y la extinci\u00f3n del contrato por causa de lo previsto en la letra c) del apartado 1 del art\u00edculo 50 del Estatuto de los Trabajadores, conforme a lo establecido en los art\u00edculos 279, 280 y 281.\n9. Si la sentencia declarara la nulidad de la medida empresarial, su ejecuci\u00f3n se efectuar\u00e1 en sus propios t\u00e9rminos, salvo que el trabajador inste la ejecuci\u00f3n prevista en el apartado anterior. En todo caso ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n los plazos establecidos en el mismo.\u00bb\nOcho. Se suprime el apartado 11 del art\u00edculo 151 de la Ley 36/2011, de 10 de octubre, Reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Social.\nNueve. El apartado 1 del art\u00edculo 153 de la Ley 36/2011, de 10 de octubre, Reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Social, queda redactado del siguiente modo:\n\u00ab1. Se tramitar\u00e1n a trav\u00e9s del presente proceso las demandas que afecten a intereses generales de un grupo gen\u00e9rico de trabajadores o a un colectivo gen\u00e9rico susceptible de determinaci\u00f3n individual y que versen sobre la aplicaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de una norma estatal, convenio colectivo, cualquiera que sea su eficacia, pactos o acuerdos de empresa, o de una decisi\u00f3n empresarial de car\u00e1cter colectivo, incluidas las que regulan el apartado 2 del art\u00edculo 40, el apartado 2 del art\u00edculo 41, y las suspensiones y reducciones de jornada previstas en el art\u00edculo 47 del Estatuto de los Trabajadores que afecten a un n\u00famero de trabajadores igual o superior a los umbrales previstos en el apartado 1 del art\u00edculo 51 del Estatuto de los Trabajadores, o de una pr\u00e1ctica de empresa y de los acuerdos de inter\u00e9s profesional de los trabajadores aut\u00f3nomos econ\u00f3micamente dependientes, as\u00ed como la impugnaci\u00f3n directa de los convenios o pactos colectivos no comprendidos en el art\u00edculo 163 de esta Ley.\nLas decisiones empresariales de despidos colectivos se tramitar\u00e1n de conformidad con lo previsto en el art\u00edculo 124 de esta Ley.\u00bb\nDiez. El art\u00edculo 184 de la Ley 36/2011, de 10 de octubre, Reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Social, queda redactado del siguiente modo:\n\u00abArt\u00edculo 184. Demandas de ejercicio necesario a trav\u00e9s de la modalidad procesal correspondiente.\nNo obstante lo dispuesto en los art\u00edculos anteriores y sin perjuicio de lo dispuesto en el apartado 2 del art\u00edculo 178, las demandas por despido y por las dem\u00e1s causas de extinci\u00f3n del contrato de trabajo, las de modificaciones sustanciales de condiciones de trabajo, las de suspensi\u00f3n del contrato y reducci\u00f3n de jornada por causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas o de producci\u00f3n o derivadas de fuerza mayor, las de disfrute de vacaciones, las de materia electoral, las de impugnaci\u00f3n de estatutos de los sindicatos o de su modificaci\u00f3n, las de movilidad geogr\u00e1fica, las de derechos de conciliaci\u00f3n de la vida personal, familiar y laboral a las que se refiere el art\u00edculo 139, las de impugnaci\u00f3n de convenios colectivos y las de sanciones impuestas por los empresarios a los trabajadores en que se invoque lesi\u00f3n de derechos fundamentales y libertades p\u00fablicas se tramitar\u00e1n inexcusablemente, con arreglo a la modalidad procesal correspondiente a cada una de ellas, dando car\u00e1cter preferente a dichos procesos y acumulando en ellos, seg\u00fan lo dispuesto en el apartado 2 del art\u00edculo 26, las pretensiones de tutela de derechos fundamentales y libertades p\u00fablicas con las propias de la modalidad procesal respectiva.\u00bb\nArt\u00edculo 24. De los medios de impugnaci\u00f3n.\nUno. La letra e) del apartado 2 del art\u00edculo 191 de la Ley 36/2011, de 10 de octubre, Reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Social, queda redactada del siguiente modo:\n\u00abe) Procesos de movilidad geogr\u00e1fica distintos de los previstos en el apartado\u00a02 del art\u00edculo 40 del Estatuto de Trabajadores; en los de modificaciones sustanciales de condiciones de trabajo, salvo cuando tengan car\u00e1cter colectivo de conformidad con el apartado 2 del art\u00edculo 41 del referido Estatuto; y en los de cambio de puesto o movilidad funcional, salvo cuando fuera posible acumular a estos otra acci\u00f3n susceptible de recurso de suplicaci\u00f3n; y en las suspensiones y reducciones de jornada previstas en el art\u00edculo 47 del Estatuto de los Trabajadores que afecten a un n\u00famero de trabajadores inferior a los umbrales previstos en el apartado 1 del art\u00edculo 51 del Estatuto de los Trabajadores.\u00bb\nDos. La letra a) del apartado 3 del art\u00edculo 191 de la Ley 36/2011, de 10 de octubre, Reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Social, queda redactada del siguiente modo:\n\u00aba) En procesos por despido o extinci\u00f3n del contrato, salvo en los proceso por despido colectivo impugnados por los representantes de los trabajadores.\u00bb\nTres. El apartado 1 del art\u00edculo 206 de la Ley 36/2011, de 10 de octubre, Reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Social, queda redactado del siguiente modo:\n\u00ab1. Son recurribles en casaci\u00f3n las sentencias dictadas en \u00fanica instancia por las Salas a las que se refiere el apartado 1 del art\u00edculo anterior, excepto las sentencias dictadas en procesos de impugnaci\u00f3n de actos de las Administraciones p\u00fablicas atribuidos al orden social en las letras n) y s) del art\u00edculo 2 que sean susceptibles de valoraci\u00f3n econ\u00f3mica cuando la cuant\u00eda litigiosa no exceda de ciento cincuenta mil euros.\u00bb\nArt\u00edculo 25. De la ejecuci\u00f3n de sentencias.\nLa letra b) del apartado 2 del art\u00edculo 281 de la Ley 36/2011, de 10 de octubre, Reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Social, queda redactada del siguiente modo:\n\u00abb) Acordar\u00e1 se abone al trabajador las percepciones econ\u00f3micas previstas en los apartados 1 y 2 del art\u00edculo 56 del Estatuto de los Trabajadores. En atenci\u00f3n a las circunstancias concurrentes y a los perjuicios ocasionados por la no readmisi\u00f3n o por la readmisi\u00f3n irregular, podr\u00e1 fijar una indemnizaci\u00f3n adicional de hasta quince d\u00edas de salario por a\u00f1o de servicio y un m\u00e1ximo de doce mensualidades. En ambos casos, se prorratear\u00e1n los periodos de tiempo inferiores a un a\u00f1o y se computar\u00e1, como tiempo de servicio el transcurrido hasta la fecha del auto.\u00bb\nDisposici\u00f3n adicional primera. Financiaci\u00f3n, aplicaci\u00f3n y control de las bonificaciones y reducciones de las cotizaciones sociales.\n1. Las bonificaciones de cuotas previstas en este real decreto-ley, se financiar\u00e1n con cargo a la correspondiente partida presupuestaria del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal. Las reducciones de cuotas previstas para las contrataciones y transformaciones de los contratos para la formaci\u00f3n y el aprendizaje establecidas en este real decreto-ley se financiar\u00e1n con cargo a la correspondiente partida presupuestaria de la Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social.\n2. Las bonificaciones y las reducciones de cuotas de la Seguridad Social se aplicar\u00e1n por los empleadores con car\u00e1cter autom\u00e1tico en los correspondientes documentos de cotizaci\u00f3n, sin perjuicio de su control y revisi\u00f3n por la Inspecci\u00f3n de Trabajo y Seguridad Social, por la Tesorer\u00eda General de Seguridad Social y por el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal.\n3. La Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social facilitar\u00e1 mensualmente al Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, el n\u00famero de trabajadores objeto de bonificaciones de cuotas a la Seguridad Social, desagregados por cada uno de los colectivos de bonificaci\u00f3n, con sus respectivas bases de cotizaci\u00f3n y las deducciones que se apliquen de acuerdo con los programas de incentivos al empleo y que son financiadas por el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal.\n4. Con la misma periodicidad, la Direcci\u00f3n General del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, facilitar\u00e1 a la Direcci\u00f3n General de Inspecci\u00f3n de Trabajo y Seguridad Social la informaci\u00f3n necesaria sobre el n\u00famero de contratos comunicados objeto de bonificaciones de cuotas, detallados por colectivos, as\u00ed como cuanta informaci\u00f3n relativa a las cotizaciones y deducciones aplicadas a los mismos sea precisa, al efecto de facilitar a este centro directivo la planificaci\u00f3n y programaci\u00f3n de la actuaci\u00f3n inspectora que permita vigilar la adecuada aplicaci\u00f3n de las bonificaciones previstas en los correspondientes programas de incentivos al empleo, por los sujetos beneficiarios de la misma.\nDisposici\u00f3n adicional segunda. Aplicaci\u00f3n del despido por causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas o de producci\u00f3n en el Sector P\u00fablico.\nSe a\u00f1ade una disposici\u00f3n adicional vig\u00e9sima al Texto Refundido del Estatuto de los Trabajadores aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, con el siguiente contenido:\n\u00abEl despido por causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas o de producci\u00f3n del personal laboral al servicio de los entes, organismos y entidades que forman parte del sector p\u00fablico de acuerdo con el art\u00edculo 3.1 del texto refundido de la Ley de Contratos del Sector P\u00fablico, aprobado por el Real Decreto Legislativo 3/2011, de 14 de noviembre, se efectuar\u00e1 conforme a lo dispuesto en los art\u00edculos 51 y\u00a052.c) del Estatuto de los Trabajadores y sus normas de desarrollo y en el marco de los mecanismos preventivos y correctivos regulados en la normativa de estabilidad presupuestaria y sostenibilidad financiera de las Administraciones P\u00fablicas.\nA efectos de las causas de estos despidos en las Administraciones P\u00fablicas a que se refiere el art\u00edculo 3.1 del texto refundido de la Ley de Contratos del Sector P\u00fablico, se entender\u00e1 que concurren causas econ\u00f3micas cuando se produzca en las mismas una situaci\u00f3n de insuficiencia presupuestaria sobrevenida y persistente para la financiaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos correspondientes. En todo caso, se entender\u00e1 que la insuficiencia presupuestaria es persistente si se produce durante tres trimestres consecutivos. Se entender\u00e1 que concurren causas t\u00e9cnicas, cuando se produzcan cambios, entre otros en el \u00e1mbito de los medios o instrumentos de la prestaci\u00f3n del servicio p\u00fablico de que se trate y causas organizativas, cuando se produzcan cambios, entre otros, en el \u00e1mbito de los sistemas y m\u00e9todos de trabajo del personal adscrito al servicio p\u00fablico.\u00bb\nDisposici\u00f3n adicional tercera. Aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 47 del Estatuto de los Trabajadores en el Sector P\u00fablico.\nSe a\u00f1ade una disposici\u00f3n adicional vig\u00e9sima primera al Texto Refundido del Estatuto de los Trabajadores aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo con el siguiente contenido:\n\u00abLo previsto en el art\u00edculo 47 de esta Ley no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a las Administraciones P\u00fablicas y a las entidades de derecho p\u00fablico vinculadas o dependientes de una o varias de ellas y de otros organismos p\u00fablicos, salvo a aquellas que se financien mayoritariamente con ingresos obtenidos como contrapartida de operaciones realizadas en el mercado.\u00bb\nDisposici\u00f3n adicional cuarta. Control de la incapacidad temporal y Mutuas de Accidentes de Trabajo y Enfermedades Profesionales.\nEl Gobierno, previa consulta con los interlocutores sociales, estudiar\u00e1 en un plazo de seis meses la modificaci\u00f3n del r\u00e9gimen jur\u00eddico de las Mutuas de Accidentes de Trabajo y Enfermedades Profesionales para una m\u00e1s eficaz gesti\u00f3n de la incapacidad temporal.\nDisposici\u00f3n adicional quinta. Comisi\u00f3n Consultiva Nacional de Convenios Colectivos.\n1. La Comisi\u00f3n Consultiva Nacional de Convenios Colectivos, adem\u00e1s de desarrollar las funciones establecidas en este real decreto-ley, continuar\u00e1 realizando sus actividades, seg\u00fan lo establecido en la Disposici\u00f3n transitoria segunda del Real Decreto-ley 7/2011, de 10 de junio, de medidas urgentes para la reforma de la negociaci\u00f3n colectiva.\n2. El Gobierno aprobar\u00e1 en el plazo de un mes desde la entrada en vigor de este real decreto-ley, un real decreto que regule la Comisi\u00f3n Consultiva Nacional de Convenios Colectivos, desarrolle sus funciones, establezca sus procedimientos de actuaci\u00f3n y las medidas de apoyo para el desarrollo de las funciones de la Direcci\u00f3n General de Empleo del Ministerio de Empleo y Seguridad Social.\nDisposici\u00f3n adicional sexta. Medidas de apoyo a la Comisi\u00f3n Consultiva Nacional de Convenios Colectivos.\nPara el desarrollo de las funciones establecidas en este real decreto-ley, la Comisi\u00f3n Consultiva Nacional de Convenios Colectivos, adscrita a la Direcci\u00f3n General de Empleo del Ministerio de Empleo y Seguridad Social, ser\u00e1 reforzada en sus actuaciones por la citada Direcci\u00f3n General de Empleo, sin perjuicio de lo que se establezca en las normas de desarrollo reglamentario, previa consulta con las organizaciones sindicales y empresariales m\u00e1s representativas.\nDisposici\u00f3n adicional s\u00e9ptima. Normas aplicables en las entidades de cr\u00e9dito.\nUno. Indemnizaciones por terminaci\u00f3n del contrato.\n1. Las entidades participadas mayoritariamente o apoyadas financieramente por el Fondo de Reestructuraci\u00f3n Ordenada Bancaria, no podr\u00e1n satisfacer en ning\u00fan caso indemnizaciones por terminaci\u00f3n de contrato que excedan de la menor de las siguientes cuant\u00edas: a) dos veces las bases m\u00e1ximas resultantes, respectivamente, de las reglas\u00a03.\u00aa y 4.\u00aa del art\u00edculo 5.3.a) del Real Decreto-ley 2/2012, de 3 de febrero, de saneamiento del sector financiero; o b) dos a\u00f1os de la remuneraci\u00f3n fija estipulada.\n2. Se except\u00faa de la regla anterior el caso de aquellos administradores y directivos que se hubiesen incorporado a la entidad o a su grupo con posterioridad o de forma simult\u00e1nea a la toma de participaci\u00f3n o apoyo financiero del Fondo de Reestructuraci\u00f3n Ordenada Bancaria, en cuyo caso el Banco de Espa\u00f1a, a la vista de las condiciones contractualmente estipuladas y de los resultados del plan de saneamiento, podr\u00e1 autorizar cantidades superiores a las resultantes de aplicar las bases resultantes de las reglas 3.\u00aa y\u00a04.\u00aa del art\u00edculo 5.3.a) del Real Decreto-ley 2/2012, de 3 de febrero, pero siempre con el l\u00edmite de dos a\u00f1os de la remuneraci\u00f3n fija originariamente estipulada.\nDos. Extinci\u00f3n del contrato de personas que ejerzan cargos de administraci\u00f3n o direcci\u00f3n en una entidad de cr\u00e9dito por raz\u00f3n de imposici\u00f3n de sanciones.\n1. La imposici\u00f3n de las sanciones a que se refiere el art\u00edculo 12.1 de la Ley 26/1988, de 29 de julio, sobre Disciplina e Intervenci\u00f3n de las Entidades de Cr\u00e9dito, a las personas que ejerzan cargos de administraci\u00f3n o direcci\u00f3n en una entidad de cr\u00e9dito en virtud de un contrato de trabajo, incluidas las relaciones laborales de car\u00e1cter especial del personal de alta direcci\u00f3n, se considerar\u00e1, a efectos de la legislaci\u00f3n laboral, como incumplimiento contractual grave y culpable y, por tanto, causa de despido disciplinario, y podr\u00e1 dar lugar a la extinci\u00f3n del contrato por el empresario.\n2. Asimismo, la imposici\u00f3n de tales sanciones se considerar\u00e1 como causa justa de extinci\u00f3n o resoluci\u00f3n de aquellos contratos que tengan una naturaleza distinta de la laboral.\n3. En los supuestos de extinci\u00f3n del contrato de conformidad con lo previsto en los apartados anteriores, las personas que ejerzan cargos de administraci\u00f3n o direcci\u00f3n en una entidad de cr\u00e9dito no tendr\u00e1n derecho a indemnizaci\u00f3n alguna por dicha extinci\u00f3n, cualquiera que sea su cuant\u00eda o su forma, y con independencia de la norma jur\u00eddica, contrato, acuerdo o pacto laboral individual o de origen colectivo y contrato, acuerdo o pacto de naturaleza civil o mercantil donde est\u00e9 prevista el pago de la indemnizaci\u00f3n.\nTres. Suspensi\u00f3n del contrato de personas que ejerzan cargos de administraci\u00f3n o direcci\u00f3n en una entidad de cr\u00e9dito.\n1. El contrato de trabajo o de cualquier otra naturaleza de las personas que ejerzan cargos de administraci\u00f3n o direcci\u00f3n en una entidad de cr\u00e9dito podr\u00e1 suspenderse por las siguientes causas:\na) Cuando, de conformidad con el art\u00edculo 24 de la Ley 26/1988, de 29 de julio, sobre Disciplina e Intervenci\u00f3n de las Entidades de Cr\u00e9dito, se disponga la suspensi\u00f3n provisional de las personas que, ostentando cargos de administraci\u00f3n o direcci\u00f3n en la entidad de cr\u00e9dito, aparezcan como presuntos responsables de infracciones muy graves.\nb) Cuando, en los supuestos previstos en los p\u00e1rrafos c) y d) del art\u00edculo 7.1 del Real Decreto-ley 9/2009, de 26 de junio, sobre reestructuraci\u00f3n bancaria y reforzamiento de los recursos propios de las entidades de cr\u00e9dito, el Banco de Espa\u00f1a acuerde la sustituci\u00f3n provisional de los \u00f3rganos de administraci\u00f3n o direcci\u00f3n de la entidad de cr\u00e9dito.\n2. La suspensi\u00f3n del contrato a que se refiere el apartado anterior tendr\u00e1 la misma duraci\u00f3n que la suspensi\u00f3n provisional o la sustituci\u00f3n provisional acordadas y supondr\u00e1 la exoneraci\u00f3n rec\u00edproca de las obligaciones de trabajar o prestar servicios y de remunerar por el trabajo o por la prestaci\u00f3n de aqu\u00e9llos.\nDisposici\u00f3n adicional octava. Especialidades en los contratos mercantiles y de alta direcci\u00f3n del sector p\u00fablico estatal.\nUno. \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n.\nLa presente disposici\u00f3n se aplica al sector p\u00fablico estatal formado por las entidades previstas en el art\u00edculo 2.1 de la Ley 47/2003, de 26 de noviembre, General Presupuestaria, a excepci\u00f3n, \u00fanicamente, de las entidades gestoras, servicios comunes y las mutuas de accidentes de trabajo y enfermedades profesionales de la Seguridad Social, as\u00ed como sus centros y entidades mancomunados a las que se refiere la letra d) del mismo art\u00edculo.\nDos. Indemnizaciones por extinci\u00f3n.\n1. La extinci\u00f3n, por desistimiento del empresario, de los contratos mercantiles y de alta direcci\u00f3n, cualquiera que sea la fecha de su celebraci\u00f3n, del personal que preste servicios en el sector p\u00fablico estatal, \u00fanicamente dar\u00e1 lugar a una indemnizaci\u00f3n no superior a siete d\u00edas por a\u00f1o de servicio de la retribuci\u00f3n anual en met\u00e1lico, con un m\u00e1ximo de seis mensualidades.\n2. El c\u00e1lculo de la indemnizaci\u00f3n se har\u00e1 teniendo en cuenta la retribuci\u00f3n anual en met\u00e1lico que en el momento de la extinci\u00f3n se estuviera percibiendo como retribuci\u00f3n fija \u00edntegra y total, excluidos los incentivos o complementos variables si los hubiere.\n3. No se tendr\u00e1 derecho a indemnizaci\u00f3n alguna cuando la persona, cuyo contrato mercantil o de alta direcci\u00f3n se extinga, por desistimiento del empresario, ostente la condici\u00f3n de funcionario de carrera del Estado, de las Comunidades Aut\u00f3nomas o de las Entidades locales, o sea empleado de entidad integrante del sector p\u00fablico estatal, auton\u00f3mico o local con reserva de puesto de trabajo.\n4. El desistimiento deber\u00e1 ser comunicado por escrito, con un plazo m\u00e1ximo de antelaci\u00f3n de quince d\u00edas naturales. En caso de incumplimiento del preaviso mencionado, la entidad deber\u00e1 indemnizar con una cuant\u00eda equivalente a la retribuci\u00f3n correspondiente al periodo de preaviso incumplido.\nTres. Retribuciones.\n1. Las retribuciones a fijar en los contratos mercantiles o de alta direcci\u00f3n del sector p\u00fablico estatal se clasifican, exclusivamente, en b\u00e1sicas y complementarias.\n2. Las retribuciones b\u00e1sicas lo ser\u00e1n en funci\u00f3n de las caracter\u00edsticas de la entidad e incluyen la retribuci\u00f3n m\u00ednima obligatoria asignada a cada m\u00e1ximo responsable, directivo o personal contratado, por raz\u00f3n del grupo de clasificaci\u00f3n en que resulte catalogada la entidad por parte de quien ejerza el control o supervisi\u00f3n financiera de esta o, en su caso, por el accionista.\n3. Las retribuciones complementarias, comprenden un complemento de puesto y un complemento variable. El complemento de puesto retribuir\u00eda las caracter\u00edsticas espec\u00edficas de las funciones o puestos directivos y el complemento variable retribuir\u00eda la consecuci\u00f3n de unos objetivos previamente establecidos. Estos complementos ser\u00e1n asignados por parte de quien ejerza el control o supervisi\u00f3n financiera de la entidad o, en su caso, por el accionista.\n4. Lo dispuesto en los tres apartados anteriores ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a las sociedades mercantiles estatales. Para el resto de entes sometidos al \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de esta disposici\u00f3n se estar\u00e1 al desarrollo que apruebe el Gobierno, de conformidad con lo establecido en el apartado seis.\nCuatro. Control de legalidad.\n1. Los contratos a que se refiere la presente disposici\u00f3n que se suscriban se someter\u00e1n, antes de formalizarse, al informe previo de la Abogac\u00eda del Estado u \u00f3rgano que preste el asesoramiento jur\u00eddico del organismo que ejerza el control o supervisi\u00f3n financiera de la entidad del sector p\u00fablico, o, en su caso, del accionista, que pretenda contratar al m\u00e1ximo responsable o directivo.\n2. Ser\u00e1n nulas de pleno derecho las cl\u00e1usulas de los contratos mercantiles o de alta direcci\u00f3n a que se refiere la presente disposici\u00f3n que se opongan a lo establecido en la misma.\n3. Los \u00f3rganos que ejerzan el control o supervisi\u00f3n financiera de estas entidades, adoptar\u00e1n las medidas precisas para asegurar el cumplimiento de lo dispuesto en esta disposici\u00f3n en la celebraci\u00f3n y formalizaci\u00f3n de los contratos mencionados, sin perjuicio de las posibles responsabilidades civiles, administrativas, contables o de cualquier otra \u00edndole en que pudieran incurrir en caso de incumplimiento de la presente disposici\u00f3n.\nCinco. Vigencia.\nEsta disposici\u00f3n ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a los contratos mercantiles o de alta direcci\u00f3n celebrados con anterioridad a su entrada en vigor, cuyo contenido deber\u00e1 ser adaptado a los t\u00e9rminos establecidos en esta disposici\u00f3n adicional en el plazo de dos meses a contar desde su entrada en vigor.\nLas indemnizaciones por extinci\u00f3n del contrato, cualquiera que fuera la fecha de su celebraci\u00f3n se regir\u00e1n por esta disposici\u00f3n una vez que entre en vigor.\nSeis. Habilitaci\u00f3n normativa.\nEl Gobierno, a propuesta del Ministro de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas, en funci\u00f3n de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica y de las medidas de pol\u00edtica econ\u00f3mica, podr\u00e1 modificar las cuant\u00edas y limitaciones de las indemnizaciones establecidas en la presente disposici\u00f3n, as\u00ed como desarrollar lo dispuesto en su apartado tercero. El Ministro de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas fijar\u00e1 el sistema de compensaci\u00f3n por gastos en concepto de dietas, desplazamientos y dem\u00e1s an\u00e1logos que se deriven del desempe\u00f1o de las funciones de los m\u00e1ximos responsables, directivos o personal con contratos mercantiles o de alta direcci\u00f3n.\nDisposici\u00f3n adicional novena. Adaptaci\u00f3n de los convenios colectivos al nuevo sistema de clasificaci\u00f3n profesional.\nEn el plazo de un a\u00f1o los convenios colectivos en vigor deber\u00e1n adaptar su sistema de clasificaci\u00f3n profesional al nuevo marco jur\u00eddico previsto en el art\u00edculo 22 del Estatuto de los Trabajadores, en la redacci\u00f3n dada por este real decreto-ley\nDisposici\u00f3n transitoria primera. R\u00e9gimen transitorio de actuaci\u00f3n de las empresas de trabajo temporal como agencias de colocaci\u00f3n.\n1. Las empresas de trabajo temporal que en la fecha de entrada en vigor de esta norma no hubieran sido ya autorizadas administrativamente para el desarrollo de su actividad con car\u00e1cter definitivo podr\u00e1n actuar como agencias de colocaci\u00f3n siempre que presenten ante el Servicio P\u00fablico de Empleo competente una declaraci\u00f3n responsable de que re\u00fanen los requisitos establecidos en la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo, y su normativa de desarrollo.\n2. Las empresas a que se refiere esta disposici\u00f3n har\u00e1n constar su n\u00famero de autorizaci\u00f3n como empresa de trabajo temporal en su publicidad y en sus ofertas de servicios de reclutamiento y selecci\u00f3n de trabajadores, colocaci\u00f3n, orientaci\u00f3n y formaci\u00f3n profesional y recolocaci\u00f3n, en tanto no les sea facilitado el n\u00famero de autorizaci\u00f3n como agencia de colocaci\u00f3n.\n3. En lo no previsto en esta disposici\u00f3n, se aplicar\u00e1 lo dispuesto en la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo, y su normativa de desarrollo.\n4. Se autoriza a la Ministra de Empleo y Seguridad Social a aprobar las disposiciones que puedan, en su caso, resultar necesarias para la aplicaci\u00f3n de lo establecido en esta disposici\u00f3n.\nDisposici\u00f3n transitoria segunda. Bonificaciones en contratos vigentes.\nLas bonificaciones y reducciones en las cuotas empresariales de la Seguridad Social que se vinieran disfrutando por los contratos celebrados con anterioridad a la fecha de entrada en vigor de este real decreto-ley se regir\u00e1n por la normativa vigente en el momento de su celebraci\u00f3n o, en su caso, en el momento de iniciarse el disfrute de la bonificaci\u00f3n o reducci\u00f3n.\nDisposici\u00f3n transitoria tercera. Normas relativas a la reposici\u00f3n de las prestaciones por desempleo.\nLos trabajadores cuyo contrato de trabajo se hubiera extinguido con anterioridad a la fecha de entrada en vigor de este real decreto-ley, en los supuestos establecidos en su art\u00edculo 16, y que previamente hubieran sido afectados por expedientes de regulaci\u00f3n temporal de suspensi\u00f3n de contratos o de reducci\u00f3n de jornada en los casos referidos en esa disposici\u00f3n, tendr\u00e1n derecho, en su caso, a la reposici\u00f3n de las prestaciones por desempleo, en los t\u00e9rminos y con los l\u00edmites establecidos en la normativa vigente en el momento en que se produjo el despido o la resoluci\u00f3n administrativa o judicial que autoriz\u00f3 la extinci\u00f3n del contrato.\nDisposici\u00f3n transitoria cuarta. Vigencia de los convenios denunciados en la fecha de entrada en vigor de este real decreto-ley.\nEn los convenios colectivos que ya estuvieran denunciados en la fecha de entrada en vigor del presente real decreto-ley, el plazo de dos a\u00f1os al que se refiere el apartado 3 del art\u00edculo 86 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, en la redacci\u00f3n dada al mismo por este real decreto-ley empezar\u00e1 a computarse a partir de su entrada en vigor.\nDisposici\u00f3n transitoria quinta. Indemnizaciones por despido improcedente.\n1. La indemnizaci\u00f3n por despido prevista en el apartado 1 del art\u00edculo 56 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, en la redacci\u00f3n dada por el presente real decreto-ley, ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a los contratos suscritos a partir de la entrada en vigor del mismo.\n2. La indemnizaci\u00f3n por despido improcedente de los contratos formalizados con anterioridad a la entrada en vigor del presente real decreto-ley se calcular\u00e1 a raz\u00f3n de 45 d\u00edas de salario por a\u00f1o de servicio por el tiempo de prestaci\u00f3n de servicios anterior a dicha fecha de entrada en vigor y a raz\u00f3n de 33 d\u00edas de salario por a\u00f1o de servicio por el tiempo de prestaci\u00f3n de servicios posterior. El importe indemnizatorio resultante no podr\u00e1 ser superior a 720 d\u00edas de salario, salvo que del c\u00e1lculo de la indemnizaci\u00f3n por el periodo anterior a la entrada en vigor de este real decreto-ley resultase un n\u00famero de d\u00edas superior, en cuyo caso se aplicar\u00e1 \u00e9ste como importe indemnizatorio m\u00e1ximo, sin que dicho importe pueda ser superior a 42 mensualidades, en ning\u00fan caso.\n3. En el caso de los trabajadores con contrato de fomento de la contrataci\u00f3n indefinida, se estar\u00e1 a lo dispuesto en la Disposici\u00f3n transitoria Sexta de este real decreto-ley.\nDisposici\u00f3n transitoria sexta. Contratos de fomento de la contrataci\u00f3n indefinida celebrados antes de la entrada en vigor de este real decreto-ley.\nLos contratos de fomento de la contrataci\u00f3n indefinida celebrados con anterioridad a la fecha de entrada en vigor de este real decreto-ley continuar\u00e1n rigi\u00e9ndose por la normativa a cuyo amparo se concertaron.\nNo obstante lo anterior, en caso de despido disciplinario, la indemnizaci\u00f3n por despido improcedente se calcular\u00e1 conforme a lo dispuesto en el apartado 2 de la Disposici\u00f3n transitoria quinta de este real decreto-ley.\nDisposici\u00f3n transitoria s\u00e9ptima. Actividad formativa y su financiaci\u00f3n en los contratos para la formaci\u00f3n y el aprendizaje vigentes.\n1. En los contratos para la formaci\u00f3n y el aprendizaje suscritos desde el 31 de agosto de 2011 hasta la entrada en vigor de este real decreto-ley, en los supuestos en que exista t\u00edtulo de formaci\u00f3n profesional o certificado de profesionalidad relacionados con el trabajo efectivo a realizar, y centros formativos disponibles para su impartici\u00f3n, la actividad formativa inherente a estos contratos se iniciar\u00e1, previa solicitud por parte de la empresa, una vez se haya autorizado por los Servicios P\u00fablicos de Empleo de las Comunidades Aut\u00f3nomas. Esta autorizaci\u00f3n se comunicar\u00e1 al Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal a los efectos del control de la aplicaci\u00f3n de las bonificaciones correspondientes.\n2. En los supuestos en que no exista t\u00edtulo de formaci\u00f3n profesional o certificado de profesionalidad relacionados con el trabajo efectivo a realizar, o centros formativos disponibles para su impartici\u00f3n, la actividad formativa inherente a estos contratos estar\u00e1 constituida por los contenidos m\u00ednimos orientativos establecidos en el fichero de especialidades formativas, accesible para su consulta en la p\u00e1gina web del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, www.sepe.es, para las ocupaciones o especialidades relativas a la actividad laboral contemplada en el contrato; en su defecto, estar\u00e1 constituida por los contenidos formativos determinados por las empresas o comunicados por estas al Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, a los efectos de su validaci\u00f3n en el marco del Sistema Nacional de Empleo.\n3. En los supuestos contemplados en el apartado anterior, la duraci\u00f3n de la actividad formativa se adecuar\u00e1 a las caracter\u00edsticas de la actividad laboral a desempe\u00f1ar, respetando, en todo caso, el n\u00famero de horas establecido por el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal para las especialidades formativas adecuadas a dicha actividad laboral.\n4. En los supuestos contemplados en el apartado 2, la formaci\u00f3n inherente al contrato deber\u00e1 realizarse por la empresa directamente o a trav\u00e9s de los centros autorizados por el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal.\n5. La cualificaci\u00f3n o competencia profesional adquirida a trav\u00e9s del contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje, en los supuestos previstos en el apartado 2, ser\u00e1 objeto de acreditaci\u00f3n en los t\u00e9rminos contemplados en el art\u00edculo 11.2 del Real Decreto 395/2007, de 23 de marzo, por el que se regula el subsistema de formaci\u00f3n profesional para el empleo.\n6. Hasta la entrada en vigor del desarrollo reglamentario de este real decreto-ley, en los supuestos contemplados en esta disposici\u00f3n transitoria, las empresas podr\u00e1n financiarse el coste de la formaci\u00f3n inherente a los contratos para la formaci\u00f3n y el aprendizaje mediante bonificaciones en las cuotas empresariales a la Seguridad Social, con cargo a la partida prevista en el presupuesto del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal para la financiaci\u00f3n de las bonificaciones en las cotizaciones de la Seguridad Social, acogidas a medidas de fomento de empleo por contrataci\u00f3n laboral.\nA estos efectos, ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n los art\u00edculos 9, 10 y 11 de la Orden del Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales, de 4 de julio de 1998, por la que se regulan aspectos formativos del contrato para la formaci\u00f3n, y su normativa de desarrollo.\nDisposici\u00f3n transitoria octava. Actividad formativa y su financiaci\u00f3n en los contratos para la formaci\u00f3n y el aprendizaje celebrados a partir de la entrada en vigor de este real decreto-ley.\n1. En los contratos para la formaci\u00f3n y el aprendizaje suscritos desde la entrada en vigor de este real decreto-ley, en los supuestos en que exista t\u00edtulo de formaci\u00f3n profesional o certificado de profesionalidad relacionados con el trabajo efectivo a realizar, y centros formativos disponibles para su impartici\u00f3n, la actividad formativa inherente a estos contratos se iniciar\u00e1, previa solicitud por parte de la empresa, una vez se haya autorizado por los Servicios P\u00fablicos de Empleo de las Comunidades Aut\u00f3nomas o por el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal en el \u00e1mbito de sus respectivas competencias. Los Servicios P\u00fablicos de Empleo de las Comunidades Aut\u00f3nomas comunicar\u00e1n esta autorizaci\u00f3n al Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal a los efectos del control de la aplicaci\u00f3n de las bonificaciones correspondientes.\n2. En los contratos para la formaci\u00f3n y el aprendizaje que se suscriban en los doce meses siguientes a la entrada en vigor de este real decreto-ley, en los supuestos en que no exista t\u00edtulo de formaci\u00f3n profesional o certificado de profesionalidad relacionados con el trabajo efectivo a realizar, o centros formativos disponibles para su impartici\u00f3n, la actividad formativa inherente a estos contratos estar\u00e1 constituida por los contenidos m\u00ednimos orientativos establecidos en el fichero de especialidades formativas, accesible para su consulta en la p\u00e1gina web del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, www.sepe.es, para las ocupaciones o especialidades relativas a la actividad laboral contemplada en el contrato; en su defecto, estar\u00e1 constituida por los contenidos formativos determinados por las empresas o comunicados por estas al Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, a los efectos de su validaci\u00f3n en el marco del Sistema Nacional de Empleo.\n3. En los supuestos contemplados en el apartado anterior, la duraci\u00f3n de la actividad formativa se adecuar\u00e1 a las caracter\u00edsticas de la actividad laboral a desempe\u00f1ar, respetando, en todo caso, el n\u00famero de horas establecido por el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal para las especialidades formativas adecuadas a dicha actividad laboral.\n4. En los supuestos contemplados en el apartado 2, la formaci\u00f3n inherente al contrato deber\u00e1 realizarse por la empresa directamente o a trav\u00e9s de los centros autorizados por el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal.\n5. La cualificaci\u00f3n o competencia profesional adquirida a trav\u00e9s del contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje, en los supuestos previstos en el apartado 2, ser\u00e1 objeto de acreditaci\u00f3n en los t\u00e9rminos contemplados en el art\u00edculo 11.2 del Real Decreto 395/2007, de 23 de marzo, por el que se regula el subsistema de formaci\u00f3n profesional para el empleo.\n6. Hasta la entrada en vigor del desarrollo reglamentario de lo dispuesto en este real decreto-ley respecto de los contratos para la formaci\u00f3n y el aprendizaje, en los supuestos contemplados en esta disposici\u00f3n transitoria, las empresas podr\u00e1n financiarse el coste de la formaci\u00f3n inherente a estos contratos mediante bonificaciones en las cuotas empresariales a la Seguridad Social, con cargo a la partida prevista en el presupuesto del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal para la financiaci\u00f3n de las bonificaciones en las cotizaciones de la Seguridad Social, acogidas a medidas de fomento de empleo por contrataci\u00f3n laboral.\nA estos efectos, ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n los art\u00edculos 9, 10 y 11 de la Orden del Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales, de 4 de julio de 1998, por la que se regulan aspectos formativos del contrato para la formaci\u00f3n, y su normativa de desarrollo.\nDisposici\u00f3n transitoria novena. L\u00edmite de edad de los trabajadores contratados para la formaci\u00f3n y el aprendizaje.\nHasta que la tasa de desempleo en nuestro pa\u00eds se sit\u00fae por debajo del 15 por ciento podr\u00e1n realizarse contratos para la formaci\u00f3n y el aprendizaje con trabajadores menores de 30 a\u00f1os sin que sea de aplicaci\u00f3n el l\u00edmite m\u00e1ximo de edad establecido en el p\u00e1rrafo primero del art\u00edculo 11.2.a) del Estatuto de los Trabajadores.\nDisposici\u00f3n transitoria d\u00e9cima. R\u00e9gimen aplicable a los expedientes de regulaci\u00f3n de empleo en tramitaci\u00f3n o con vigencia en su aplicaci\u00f3n a la entrada en vigor de este real decreto-ley.\n1. Los expedientes de regulaci\u00f3n de empleo para la extinci\u00f3n o suspensi\u00f3n de los contratos de trabajo, o para la reducci\u00f3n de jornada que estuvieran en tramitaci\u00f3n a la entrada en vigor de este real decreto-ley se regir\u00e1n por la normativa vigente en el momento de su inicio.\n2. Los expedientes de regulaci\u00f3n de empleo para la extinci\u00f3n o la suspensi\u00f3n de los contratos de trabajo o para la reducci\u00f3n de jornada, resueltos por la Autoridad Laboral y con vigencia en su aplicaci\u00f3n en la fecha de entrada en vigor de este real decreto ley se regir\u00e1n por la normativa en vigor cuando se dict\u00f3 la resoluci\u00f3n del expediente.\nDisposici\u00f3n transitoria und\u00e9cima. Normas relativas a la modalidad procesal del art\u00edculo\u00a0124 de la Ley 36/2011, de 10 de octubre, Reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Social.\nLa modalidad procesal prevista en el art\u00edculo 124 de la Ley 36/2011, de 10 de octubre, Reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Social ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a los despidos colectivos iniciados con posterioridad a la entrada en vigor de este real decreto ley\nDisposici\u00f3n transitoria duod\u00e9cima. Normas transitorias sobre las aportaciones econ\u00f3micas de las empresas con beneficios que realicen despidos colectivos.\nLas empresas afectadas por la disposici\u00f3n adicional decimosexta de la Ley 27/2011, de 1 de agosto, sobre actualizaci\u00f3n, adecuaci\u00f3n y modernizaci\u00f3n del sistema de Seguridad Social, que hayan realizado despidos colectivos ya autorizados por la autoridad laboral antes de la entrada en vigor del presente real decreto-ley, \u00fanicamente deber\u00e1n efectuar las aportaciones econ\u00f3micas a que se refiere dicha disposici\u00f3n cuando las resoluciones que hayan autorizado las extinciones afecten, al menos, a 100 trabajadores.\nDisposici\u00f3n derogatoria \u00fanica. Alcance de la derogaci\u00f3n normativa.\n1. Quedan derogadas expresamente las siguientes disposiciones:\na)\tDisposici\u00f3n adicional primera de la Ley 12/2001, de 9 de julio, de medidas urgentes de reforma del mercado de trabajo para el incremento del empleo y la mejora de su calidad.\nb)\tDisposici\u00f3n transitoria tercera de la Ley 35/2010, de 17 de septiembre, de medidas urgentes para la reforma del mercado de trabajo.\nc)\tDisposici\u00f3n transitoria s\u00e9ptima de la Ley 35/2010, de 17 de septiembre, de medidas urgentes para la reforma del mercado de trabajo.\nd)\tDisposici\u00f3n final primera del Real Decreto-ley 10/2011, de 26 de agosto, de medidas urgentes para la promoci\u00f3n del empleo de los j\u00f3venes, el fomento de la estabilidad en el empleo y el mantenimiento del programa de recualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten su protecci\u00f3n por desempleo.\ne)\tEl apartado 3 del art\u00edculo 105 de la Ley 36/2011, de 10 de octubre, reguladora de la jurisdicci\u00f3n social.\nf)\tEl art\u00edculo 4.2 de la Ley 43/2006, de 29 de diciembre, para la mejora del crecimiento y del empleo.\ng) El art\u00edculo 2 del Real Decreto-ley 10/2011, de 26 de agosto, de medidas urgentes para la promoci\u00f3n del empleo de los j\u00f3venes, el fomento de la estabilidad en el empleo y el mantenimiento del programa de recualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten su protecci\u00f3n por desempleo.\nh) La disposici\u00f3n transitoria tercera y disposici\u00f3n derogatoria \u00fanica del Real Decreto-ley 3/2011, de 18 de febrero, de medidas urgentes para la mejora de la empleabilidad y la reforma de las pol\u00edticas activas de empleo.\n2. Se derogan cuantas normas de igual o inferior rango contradigan o se opongan a lo dispuesto en la presente Ley.\nDisposici\u00f3n final primera. Modificaciones en materia de conciliaci\u00f3n de la vida laboral y familiar.\n1. El apartado 4 del art\u00edculo 37 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, queda redactado del siguiente modo:\n\u00ab4. En los supuestos de nacimiento de hijo, adopci\u00f3n o acogimiento de acuerdo con el art\u00edculo 45.1.d) de esta Ley, para la lactancia del menor hasta que \u00e9ste cumpla nueve meses, los trabajadores tendr\u00e1n derecho a una hora de ausencia del trabajo, que podr\u00e1n dividir en dos fracciones. La duraci\u00f3n del permiso se incrementar\u00e1 proporcionalmente en los casos de parto, adopci\u00f3n o acogimiento m\u00faltiples.\nQuien ejerza este derecho, por su voluntad, podr\u00e1 sustituirlo por una reducci\u00f3n de su jornada en media hora con la misma finalidad o acumularlo en jornadas completas en los t\u00e9rminos previstos en la negociaci\u00f3n colectiva o en el acuerdo a que llegue con el empresario respetando, en su caso, lo establecido en aquella.\nEste permiso constituye un derecho individual de los trabajadores, hombres o mujeres, pero s\u00f3lo podr\u00e1 ser ejercido por uno de los progenitores en caso de que ambos trabajen.\u00bb\n2. El primer p\u00e1rrafo del apartado 5 del art\u00edculo 37 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, queda redactado del siguiente modo:\n\u00ab5. Quien por razones de guarda legal tenga a su cuidado directo alg\u00fan menor de ocho a\u00f1os o una persona con discapacidad f\u00edsica, ps\u00edquica o sensorial, que no desempe\u00f1e una actividad retribuida, tendr\u00e1 derecho a una reducci\u00f3n de la jornada de trabajo diaria, con la disminuci\u00f3n proporcional del salario entre, al menos, un octavo y un m\u00e1ximo de la mitad de la duraci\u00f3n de aquella.\u00bb\n3. El apartado 6 del art\u00edculo 37 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, queda redactado del siguiente modo:\n\u00ab6. La concreci\u00f3n horaria y la determinaci\u00f3n del per\u00edodo de disfrute del permiso de lactancia y de la reducci\u00f3n de jornada, previstos en los apartados 4 y 5 de este art\u00edculo, corresponder\u00e1 al trabajador, dentro de su jornada ordinaria. Los convenios colectivos podr\u00e1n establecer, no obstante, criterios para la concreci\u00f3n horaria de la reducci\u00f3n de jornada, en atenci\u00f3n a los derechos de conciliaci\u00f3n de la vida personal, familiar y laboral del trabajador y las necesidades productivas y organizativas de las empresas. El trabajador, salvo fuerza mayor, deber\u00e1 preavisar al empresario con una antelaci\u00f3n de quince d\u00edas o la que se determine en el convenio colectivo aplicable, precisando la fecha en que iniciar\u00e1 y finalizar\u00e1 el permiso de lactancia o la reducci\u00f3n de jornada.\nLas discrepancias surgidas entre empresario y trabajador sobre la concreci\u00f3n horaria y la determinaci\u00f3n de los per\u00edodos de disfrute previstos en los apartados 4 y\u00a05 de este art\u00edculo ser\u00e1n resueltas por la jurisdicci\u00f3n social a trav\u00e9s del procedimiento establecido en el art\u00edculo 139 de la Ley 36/2011, de 10 de octubre, reguladora de la jurisdicci\u00f3n social.\u00bb\n4. El apartado 3 del art\u00edculo 38 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, queda redactado del siguiente modo:\n\u00ab3. El calendario de vacaciones se fijar\u00e1 en cada empresa. El trabajador conocer\u00e1 las fechas que le correspondan dos meses antes, al menos, del comienzo del disfrute.\nCuando el per\u00edodo de vacaciones fijado en el calendario de vacaciones de la empresa al que se refiere el p\u00e1rrafo anterior coincida en el tiempo con una incapacidad temporal derivada del embarazo, el parto o la lactancia natural o con el per\u00edodo de suspensi\u00f3n del contrato de trabajo previsto en el art\u00edculo 48.4 y 48.bis de esta Ley, se tendr\u00e1 derecho a disfrutar las vacaciones en fecha distinta a la de la incapacidad temporal o a la del disfrute del permiso que por aplicaci\u00f3n de dicho precepto le correspondiera, al finalizar el per\u00edodo de suspensi\u00f3n, aunque haya terminado el a\u00f1o natural a que correspondan.\nEn el supuesto de que el per\u00edodo de vacaciones coincida con una incapacidad temporal por contingencias distintas a las se\u00f1aladas en el p\u00e1rrafo anterior que imposibilite al trabajador disfrutarlas, total o parcialmente, durante el a\u00f1o natural a que corresponden, el trabajador podr\u00e1 hacerlo una vez finalice su incapacidad y siempre que no hayan transcurrido m\u00e1s de dieciocho meses a partir del final del a\u00f1o en que se hayan originado.\u00bb\nDisposici\u00f3n final segunda. Cuenta de formaci\u00f3n.\nEl Gobierno desarrollar\u00e1 reglamentariamente la cuenta de formaci\u00f3n prevista en el apartado 10 del art\u00edculo 26 de la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo.\nDisposici\u00f3n final tercera. Cheque formaci\u00f3n.\nEl Gobierno, previa consulta con los interlocutores sociales, evaluar\u00e1 la conveniencia de crear un cheque formaci\u00f3n destinado a financiar el derecho individual a la formaci\u00f3n de los trabajadores.\nDisposici\u00f3n final cuarta. Despidos colectivos que afecten a trabajadores mayores de 50 o m\u00e1s a\u00f1os en empresas con beneficios.\nLa disposici\u00f3n adicional decimosexta de la Ley 27/2011, de 1 de agosto, sobre actualizaci\u00f3n, adecuaci\u00f3n y modernizaci\u00f3n del sistema de Seguridad Social, queda redactada del siguiente modo:\n\u00abDisposici\u00f3n adicional decimosexta. Despidos colectivos que afecten a trabajadores mayores de 50 o m\u00e1s a\u00f1os en empresas con beneficios.\n1. Las empresas que realicen despidos colectivos de acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 51 del Estatuto de los Trabajadores, que incluyan a trabajadores de 50 o m\u00e1s a\u00f1os de edad, deber\u00e1n efectuar una aportaci\u00f3n econ\u00f3mica al Tesoro P\u00fablico, siempre que en tales despidos colectivos concurran las siguientes circunstancias:\na) Que sean realizados por empresas de m\u00e1s de 500 trabajadores o por empresas que formen parte de grupos de empresas que empleen a ese n\u00famero de trabajadores.\nb) Que afecten a trabajadores de 50 o m\u00e1s a\u00f1os de edad.\nc) Que, a\u00fan concurriendo las causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas o de producci\u00f3n que los justifiquen, las empresas o el grupo de empresas del que forme parte hubieran tenido beneficios en los dos ejercicios econ\u00f3micos anteriores a aqu\u00e9l en que el empresario inicia el procedimiento de despido colectivo.\n2. Para el c\u00e1lculo de la aportaci\u00f3n econ\u00f3mica a que se refiere el apartado anterior, se tomar\u00e1n en consideraci\u00f3n el importe de las prestaciones y subsidios por desempleo de los trabajadores de 50 o m\u00e1s a\u00f1os de edad afectados por el despido colectivo, incluidas las cotizaciones a la Seguridad Social realizadas por el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal de acuerdo con lo establecido en los siguientes apartados. Tambi\u00e9n se incluir\u00e1n a los efectos del c\u00e1lculo de la aportaci\u00f3n econ\u00f3mica los importes realizados por el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal por los referidos conceptos de los trabajadores de cincuenta o m\u00e1s a\u00f1os cuyos contratos se hayan extinguido por iniciativa de la empresa o empresas del mismo grupo, en virtud de otros motivos no inherentes a la persona del trabajador distintos de los previstos en el p\u00e1rrafo c) del apartado 1 del art\u00edculo 49 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, siempre que dichas extinciones de contratos se hayan producido en los tres a\u00f1os anteriores o posteriores al inicio del despido colectivo.\nNo obstante, se excluir\u00e1n del c\u00e1lculo de la aportaci\u00f3n econ\u00f3mica, a petici\u00f3n de la empresa afectada, los importes de prestaciones y subsidios por desempleo de los trabajadores de 50 o m\u00e1s a\u00f1os de edad afectados que hubieran sido objeto de recolocaci\u00f3n en la misma empresa, o en otra empresa del grupo del que forme parte, o en cualquier otra empresa, en los seis meses siguientes a la fecha en que se produzca la extinci\u00f3n de sus contratos de trabajo. En estos casos la empresa deber\u00e1 acreditar estos extremos en el procedimiento.\n3. El importe de la aportaci\u00f3n se determinar\u00e1 anualmente mediante la aplicaci\u00f3n del tipo establecido en el apartado 4 sobre cada uno de lo siguientes conceptos:\na) Cuant\u00eda total efectivamente abonada por el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal por prestaciones por desempleo de nivel contributivo de los trabajadores de\u00a050 o m\u00e1s a\u00f1os afectados por los despidos, generadas total o parcialmente en virtud de las cotizaciones acreditadas en la empresa que promovi\u00f3 su despido.\nb) Cuant\u00eda total efectivamente abonada por el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal por cotizaciones a la Seguridad Social a cargo de la entidad gestora de las prestaciones por desempleo por los trabajadores afectados, durante el periodo de percepci\u00f3n de las mismas.\nc) Un canon fijo por cada trabajador que haya agotado la prestaci\u00f3n por desempleo de nivel contributivo y que comience a percibir el subsidio por agotamiento de la misma o el de mayores de 52 a\u00f1os. Este canon se calcular\u00e1 mediante la totalizaci\u00f3n durante un periodo de seis a\u00f1os de la suma del coste anual del subsidio por desempleo m\u00e1s el de la cotizaci\u00f3n por jubilaci\u00f3n por cuenta de la entidad gestora en el a\u00f1o del agotamiento.\nTambi\u00e9n se har\u00e1 efectivo el canon fijo por cada trabajador que, no teniendo derecho al cobro de la prestaci\u00f3n por desempleo contributiva, acceda directamente al subsidio por desempleo, como consecuencia de la situaci\u00f3n legal de desempleo motivada por el despido.\n4. El tipo aplicable ser\u00e1 el fijado por la siguiente escala en funci\u00f3n del n\u00famero de trabajadores de la empresa, del n\u00famero de trabajadores de 50 o m\u00e1s a\u00f1os de edad afectados por el despido y del porcentaje de los beneficios de la empresa sobre los ingresos:\nTipo aplicable para calcular la aportaci\u00f3n econ\u00f3mica\n\n\n\nPorcentaje de trabajadores afectados de 50 o m\u00e1s a\u00f1os en relaci\u00f3n con el n\u00famero de trabajadores despedidos\n\n\nPorcentaje de beneficios sobre los\u00a0ingresos\n\n\nN\u00famero de trabajadores en la empresa\n\n\n\n\nM\u00e1s de 2.000\n\n\nEntre 1.000 y 2000\n\n\nEntre 501 y 999\n\n\n\n\nM\u00e1s del 35%\n\n\nM\u00e1s del 10%\n\n\n100%\n\n\n95%\n\n\n90%\n\n\n\n\nMenos del 10%\n\n\n95%\n\n\n90%\n\n\n85%\n\n\n\n\nEntre 15% y 35%\n\n\nM\u00e1s del 10%\n\n\n95%\n\n\n90%\n\n\n85%\n\n\n\n\nMenos del 10%\n\n\n90%\n\n\n85%\n\n\n80%\n\n\n\n\nMenos del 15%\n\n\nM\u00e1s del 10%\n\n\n75%\n\n\n70%\n\n\n65%\n\n\n\n\nMenos del 10%\n\n\n70%\n\n\n65%\n\n\n60%\n\n\n\n5. A los efectos de lo dispuesto en el apartado anterior se tendr\u00e1n en cuenta las siguientes reglas:\na) El porcentaje de trabajadores afectados de 50 o m\u00e1s a\u00f1os sobre el total de trabajadores despedidos se calcular\u00e1 a\u00f1o a a\u00f1o, dentro del periodo previsto para la realizaci\u00f3n de los despidos comunicado a la autoridad laboral tras la finalizaci\u00f3n del periodo de consultas, teniendo en cuenta el n\u00famero total de ambos colectivos que ha sido objeto de despido hasta el a\u00f1o en que se efect\u00faa el c\u00e1lculo.\nb) Los beneficios de la empresa o grupo de empresas se cuantificar\u00e1n en funci\u00f3n del porcentaje medio de los mismos respecto de los ingresos obtenidos en los dos ejercicios inmediatamente anteriores a aquel en que el empresario comunique a la autoridad laboral la apertura del periodo de consultas que debe preceder el despido colectivo.\nc) El n\u00famero de trabajadores de la empresa o grupo de empresas se calcular\u00e1n seg\u00fan los que se encuentren en alta en la empresa o grupo de empresas en el momento de comunicar a la autoridad laboral la apertura del periodo de consultas que precede al despido colectivo, con independencia de que trabajen a jornada completa o a tiempo parcial.\n6. El procedimiento para la liquidaci\u00f3n y pago de la aportaci\u00f3n econ\u00f3mica se determinar\u00e1 reglamentariamente.\n7. Cuando el despido colectivo implique la cesaci\u00f3n total de la actividad de la empresa en el territorio espa\u00f1ol, se podr\u00e1n adoptar las medidas cautelares oportunas, de acuerdo con la ley, para asegurar el cobro de la deuda correspondiente a la aportaci\u00f3n econ\u00f3mica, a\u00fan cuando esta no haya sido objeto de cuantificaci\u00f3n y liquidaci\u00f3n con car\u00e1cter previo.\n8. Al menos el 50% de las cantidades recaudadas en el ejercicio inmediatamente anterior se consignar\u00e1n en el presupuesto inicial del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal con la finalidad de financiar acciones y medidas de reinserci\u00f3n laboral espec\u00edficas para el colectivo de los trabajadores de 50 o m\u00e1s a\u00f1os que se encontraran en situaci\u00f3n legal de desempleo, para lo cual en el presupuesto del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal deber\u00e1n constar cr\u00e9ditos destinados a financiar este tipo de acciones y medidas.\n9. Lo previsto en esta disposici\u00f3n ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a los procedimientos de despido colectivo iniciados a partir del 27 de abril de 2011.\u00bb\nDisposici\u00f3n final quinta. Modificaciones del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por el Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio, en materia de protecci\u00f3n por desempleo.\n1. Se modifican los apartados 2 y 3 del art\u00edculo 203 de la Ley General de la Seguridad Social, que quedan redactados en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00ab2. El desempleo ser\u00e1 total cuando el trabajador cese, con car\u00e1cter temporal o definitivo, en la actividad que ven\u00eda desarrollando y sea privado, consiguientemente, de su salario.\nA estos efectos, se entender\u00e1 por desempleo total el cese total del trabajador en la actividad por d\u00edas completos, continuados o alternos, durante, al menos, una jornada ordinaria de trabajo, en virtud de suspensi\u00f3n temporal de contrato o reducci\u00f3n temporal de jornada, ordenados al amparo de lo establecido en el art\u00edculo 47 del Estatuto de los Trabajadores.\n3. El desempleo ser\u00e1 parcial cuando el trabajador vea reducida temporalmente su jornada diaria ordinaria de trabajo, entre un m\u00ednimo de un 10 y un m\u00e1ximo de un\u00a070 por ciento, siempre que el salario sea objeto de an\u00e1loga reducci\u00f3n.\nA estos efectos, se entender\u00e1 por reducci\u00f3n temporal de la jornada diaria ordinaria de trabajo, aquella que se decida por el empresario al amparo de lo establecido en el art\u00edculo 47 del Estatuto de los Trabajadores, sin que est\u00e9n comprendidas las reducciones de jornadas definitivas o que se extiendan a todo el per\u00edodo que resta de la vigencia del contrato de trabajo.\u00bb\n2. Se modifican los n\u00fameros 1.a), 2) y 3) del apartado 1 del art\u00edculo 208 de la Ley General de la Seguridad Social, que quedan redactados en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00ab1. Se encontrar\u00e1n en situaci\u00f3n legal de desempleo los trabajadores que est\u00e9n incluidos en alguno de los siguientes supuestos:\n1) Cuando se extinga su relaci\u00f3n laboral:\na) En virtud de despido colectivo, adoptado por decisi\u00f3n del empresario al amparo de lo establecido en el art\u00edculo 51 del Estatuto de los Trabajadores, o de resoluci\u00f3n judicial adoptada en el seno de un procedimiento concursal.\u00bb\n\u00ab2) Cuando se suspenda temporalmente su relaci\u00f3n laboral, por decisi\u00f3n del empresario al amparo de lo establecido en el art\u00edculo 47 del Estatuto de los Trabajadores, o en virtud de resoluci\u00f3n judicial adoptada en el seno de un procedimiento concursal, o en el supuesto contemplado en la letra n), del apartado 1 del art\u00edculo 45 del Estatuto de los Trabajadores.\n3) Cuando se reduzca temporalmente la jornada ordinaria diaria de trabajo, por decisi\u00f3n del empresario al amparo de lo establecido en el art\u00edculo 47 del Estatuto de los Trabajadores, o en virtud de resoluci\u00f3n judicial adoptada en el seno de un procedimiento concursal, en ambos casos en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 203.3.\u00bb\n3. Se modifica el apartado 5 del art\u00edculo 210 de la Ley General de la Seguridad Social, que queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00ab5. En el caso de desempleo parcial a que se refiere el art\u00edculo 203.3, la consunci\u00f3n de prestaciones generadas se producir\u00e1 por horas y no por d\u00edas. A tal fin, el porcentaje consumido ser\u00e1 equivalente al de reducci\u00f3n de jornada decidida por el empresario, al amparo de lo establecido en el art\u00edculo 47 del Estatuto de los Trabajadores.\u00bb\nDisposici\u00f3n final sexta. Acreditaci\u00f3n de situaciones legales de desempleo que provengan de despido colectivo, o suspensi\u00f3n del contrato y reducci\u00f3n de jornada.\nSe a\u00f1ade una nueva disposici\u00f3n adicional quincuag\u00e9simo cuarta al Texto Refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por el Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio, en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00abDisposici\u00f3n adicional quincuag\u00e9simo cuarta. Acreditaci\u00f3n de situaciones legales de desempleo que provengan de despido colectivo, o suspensi\u00f3n del contrato y reducci\u00f3n de jornada.\nLas situaciones legales de desempleo recogidas en el art\u00edculo 208.1.1 a); 1.2) y\u00a01, 3) de la Ley General de Seguridad Social que se produzcan al amparo de lo establecido, respectivamente, en los art\u00edculos 51 y 47 del Estatuto de los Trabajadores, se acreditar\u00e1n mediante:\na) Comunicaci\u00f3n escrita del empresario al trabajador en los t\u00e9rminos establecidos en los art\u00edculos 51 o 47 del Estatuto de los Trabajadores. La causa y fecha de efectos de la situaci\u00f3n legal de desempleo deber\u00e1 figurar en el certificado de empresa consider\u00e1ndose documento v\u00e1lido para su acreditaci\u00f3n. La fecha de efectos de la situaci\u00f3n legal de desempleo indicada en el certificado de empresa habr\u00e1 de ser en todo caso coincidente o posterior a la fecha en que se comunique por la autoridad laboral a la entidad gestora de las prestaciones por desempleo la decisi\u00f3n empresarial por la que se acuerda el despido colectivo o la suspensi\u00f3n de contratos o reducci\u00f3n de jornada.\nb) El acta de conciliaci\u00f3n administrativa o judicial o la resoluci\u00f3n judicial definitiva.\nLa acreditaci\u00f3n de la situaci\u00f3n legal de desempleo deber\u00e1 completarse con la comunicaci\u00f3n de la Autoridad Laboral a la Entidad Gestora de las prestaciones por desempleo, de la decisi\u00f3n del empresario adoptada al amparo de lo establecido en los art\u00edculos 51 o 47 del Estatuto de los Trabajadores, en la que deber\u00e1 constar la causa de la situaci\u00f3n legal de desempleo, los trabajadores afectados, si el desempleo es total o parcial, y en el primer caso si es temporal o definitivo. Si fuese temporal se deber\u00e1 hacer constar el plazo por el que se producir\u00e1 la suspensi\u00f3n o reducci\u00f3n de jornada, y si fuera parcial se indicar\u00e1 el n\u00famero de horas de reducci\u00f3n y el porcentaje que esta reducci\u00f3n supone respecto a la jornada diaria ordinaria de trabajo.\u00bb\nDisposici\u00f3n final s\u00e9ptima. Modificaci\u00f3n del Real Decreto 395/2007, de 23 de marzo, por el que se regula el subsistema de formaci\u00f3n profesional para el empleo.\n1. El Real Decreto 395/2007, de 23 de marzo, por el que se regula el subsistema de formaci\u00f3n profesional para el empleo, queda redactado del siguiente modo:\na) Se a\u00f1ade un nuevo apartado 3 al art\u00edculo 22, en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00ab3. El Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal deber\u00e1 especificar en cada convocatoria las acciones formativas que tengan car\u00e1cter prioritario, sin perjuicio de las se\u00f1aladas por las Comisiones Paritarias Sectoriales. Las acciones formativas prioritarias deben tratar de anticipar la formaci\u00f3n al nuevo modelo productivo, apostando por los sectores m\u00e1s innovadores\u00bb.\nb) Se a\u00f1ade un nuevo apartado 4 al art\u00edculo 22, en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00ab4. Los Servicios P\u00fablicos de Empleo de las Comunidades Aut\u00f3nomas deber\u00e1n especificar en cada convocatoria las acciones formativas que tengan car\u00e1cter prioritario, sin perjuicio de las se\u00f1aladas por las Comisiones Paritarias Sectoriales. Las acciones formativas prioritarias deben tratar de anticipar la formaci\u00f3n al nuevo modelo productivo, apostando por los sectores m\u00e1s innovadores.\u00bb\nc) El apartado 2 del art\u00edculo 24 queda redactado del siguiente modo:\n\u00ab2. En el \u00e1mbito estatal, la ejecuci\u00f3n de los planes de formaci\u00f3n se llevar\u00e1 a cabo mediante convenios suscritos en el marco del Sistema Nacional de Empleo entre el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal y las siguientes organizaciones y entidades:\nLas Organizaciones Empresariales y Sindicales m\u00e1s representativas en el \u00e1mbito estatal, cuando se trate de planes de formaci\u00f3n intersectoriales.\nEstos planes tambi\u00e9n se ejecutar\u00e1n a trav\u00e9s de convenios suscritos con las organizaciones representativas de la econom\u00eda social con notable implantaci\u00f3n en el \u00e1mbito estatal y las organizaciones representativas de aut\u00f3nomos de \u00e1mbito estatal y suficiente implantaci\u00f3n, en cuyo caso la formaci\u00f3n se dirigir\u00e1 espec\u00edficamente a los colectivos de trabajadores de la econom\u00eda social y de aut\u00f3nomos, respectivamente.\nLas Organizaciones Empresariales y Sindicales m\u00e1s representativas en el \u00e1mbito estatal y las representativas en tal \u00e1mbito, cuando se trate de planes de formaci\u00f3n sectoriales, as\u00ed como los entes paritarios creados o amparados en el marco de la negociaci\u00f3n colectiva sectorial estatal. En aquellos sectores en los que no exista negociaci\u00f3n colectiva sectorial estatal, o la misma no est\u00e9 suficientemente estructurada, se articular\u00e1n las medidas necesarias para garantizar la formaci\u00f3n de oferta en dichos sectores.\nLos centros y entidades de formaci\u00f3n debidamente acreditados e inscritos en el Registro Estatal de Centros y Entidades de Formaci\u00f3n.\u00bb\nd) El apartado 3 del art\u00edculo 24 queda redactado del siguiente modo:\n\u00ab3. En el \u00e1mbito auton\u00f3mico, y sin perjuicio de las competencias de las Comunidades Aut\u00f3nomas, la ejecuci\u00f3n de los planes de formaci\u00f3n se llevar\u00e1 a cabo en el marco de los convenios suscritos entre el \u00f3rgano o entidad competente de la respectiva Comunidad Aut\u00f3noma y las siguientes organizaciones:\nLas Organizaciones Empresariales y Sindicales m\u00e1s representativas en el \u00e1mbito estatal y las m\u00e1s representativas en el \u00e1mbito auton\u00f3mico, cuando se trate de planes de formaci\u00f3n intersectoriales.\nEstos planes tambi\u00e9n se ejecutar\u00e1n a trav\u00e9s de convenios suscritos con las organizaciones representativas de la econom\u00eda social y de las representativas de aut\u00f3nomos, en ambos casos con suficiente implantaci\u00f3n en el \u00e1mbito auton\u00f3mico y para la formaci\u00f3n dirigida espec\u00edficamente a los colectivos de trabajadores de la econom\u00eda social y de aut\u00f3nomos, respectivamente.\nLas Organizaciones Empresariales y Sindicales m\u00e1s representativas y las representativas en el correspondiente sector, cuando se trate de planes de formaci\u00f3n sectoriales, as\u00ed como los entes paritarios creados o amparados en el marco de la negociaci\u00f3n colectiva sectorial estatal.\nLos centros y entidades de formaci\u00f3n debidamente acreditados e inscritos en el Registro de Centros y Entidades de Formaci\u00f3n de la correspondiente Comunidad Aut\u00f3noma.\u00bb\n2. El Gobierno podr\u00e1 modificar, mediante real decreto, lo establecido en el apartado 1 anterior.\nDisposici\u00f3n final octava. Modificaci\u00f3n de la Orden TAS/718/2008, de 7 de marzo, por la que se desarrolla el Real Decreto 395/2007, de 23 de marzo, por el que se regula el subsistema de formaci\u00f3n profesional para el empleo, en materia de formaci\u00f3n de oferta y se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de subvenciones p\u00fablicas destinadas a su financiaci\u00f3n.\n1. El p\u00e1rrafo primero del apartado 1 del art\u00edculo 3 de la Orden TAS 718/2008, de 7 de marzo, por la que se desarrolla el Real Decreto 395/2007, de 23 de marzo, por el que se regula el subsistema de formaci\u00f3n profesional para el empleo, en materia de formaci\u00f3n de oferta y se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de subvenciones p\u00fablicas destinadas a su financiaci\u00f3n, queda redactado del siguiente modo:\n\u00ab1. Sin perjuicio de las competencias de las Comunidades Aut\u00f3nomas en sus respectivos \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n, ser\u00e1n beneficiarios de las subvenciones destinadas a la financiaci\u00f3n de los planes de formaci\u00f3n dirigidos prioritariamente a los trabajadores ocupados, las Organizaciones Empresariales y Sindicales m\u00e1s representativas y las representativas en el correspondiente sector de actividad, as\u00ed como los entes paritarios creados o amparados en el marco de la negociaci\u00f3n colectiva sectorial estatal y los centros y entidades de formaci\u00f3n debidamente acreditados, a que se refieren los apartados 2 y 3 del art\u00edculo 24 del Real Decreto 395/2007, de 23 de marzo.\u00bb\n2. La Ministra de Empleo y Seguridad Social podr\u00e1 modificar, mediante la correspondiente Orden, lo establecido en el apartado 1 anterior.\nDisposici\u00f3n final novena. Horas extraordinarias en los contrato de trabajo a tiempo parcial.\n1. Las remuneraciones percibidas por horas extraordinarias en los contratos de trabajo a tiempo parcial, sean o no motivadas por fuerza mayor, se tomar\u00e1n en cuenta para la determinaci\u00f3n de la base de cotizaci\u00f3n tanto por contingencias comunes como profesionales.\n2. El tipo de cotizaci\u00f3n por contingencias comunes aplicable a estas remuneraciones ser\u00e1 del 28,30 por 100, del que el 23,60 por 100 ser\u00e1 a cargo de la empresa y el 4,70 por\u00a0100 a cargo del trabajador.\nPara las contingencias de accidentes de trabajo y enfermedades profesionales se aplicar\u00e1n los tipos de la tarifa de primas establecida en la disposici\u00f3n adicional cuarta de la Ley 42/2006, de 28 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2007, siendo las primas resultantes a cargo exclusivo de la empresa.\n3. La cotizaci\u00f3n por horas extraordinarias de los trabajadores con contrato a tiempo parcial se computar\u00e1 exclusivamente a efectos de determinar la base reguladora de las prestaciones por contingencias comunes.\nCon respecto a las prestaciones derivadas de contingencias profesionales, se estar\u00e1 a lo dispuesto en el ordenamiento vigente.\n4. Lo dispuesto en los apartados anteriores ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a los trabajadores incluidos en el R\u00e9gimen General de la Seguridad Social, excepto para los comprendidos en los Sistemas Especiales para Trabajadores por Cuenta Ajena Agrarios y para Empleados de Hogar establecidos en dicho R\u00e9gimen General, en el R\u00e9gimen Especial de la Miner\u00eda del Carb\u00f3n y para los trabajadores por cuenta ajena incluidos en el R\u00e9gimen Especial de la Seguridad Social de los Trabajadores del Mar.\n5. Reglamentariamente se determinar\u00e1n los t\u00e9rminos y condiciones para la aplicaci\u00f3n de lo dispuesto en este precepto.\nDisposici\u00f3n final d\u00e9cima. Modificaci\u00f3n de la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo.\nSe modifica la letra f) del apartado 1 del art\u00edculo 25 de Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo, quedando redactada como sigue:\n\u00abf) Oportunidades para colectivos con especiales dificultades: acciones y medidas de inserci\u00f3n laboral de colectivos que, de forma estructural o coyuntural, presentan especiales dificultades para el acceso y la permanencia en el empleo. A estos efectos, se tendr\u00e1 especialmente en consideraci\u00f3n la situaci\u00f3n de las mujeres v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero, de las personas con discapacidad y de las personas en situaci\u00f3n de exclusi\u00f3n social. En relaci\u00f3n con las personas con discapacidad, se incentivar\u00e1 su contrataci\u00f3n tanto en el empleo ordinario como en el empleo protegido a trav\u00e9s de los Centros Especiales de Empleo. Respecto a las personas en situaci\u00f3n de exclusi\u00f3n social se impulsar\u00e1 su contrataci\u00f3n a trav\u00e9s de las empresas de inserci\u00f3n.\nEl Gobierno garantizar\u00e1 en la Estrategia Espa\u00f1ola de Empleo la igualdad de oportunidades para las personas con discapacidad en el acceso y el mantenimiento en el empleo.\u00bb\nDisposici\u00f3n final und\u00e9cima. Modificaci\u00f3n del Real Decreto 1542/2011, de 31 de octubre, por el que se aprueba la Estrategia Espa\u00f1ola de Empleo 2012-2014.\nEn el Anexo del Real Decreto 1542/2011, de 31 de octubre, por el que se aprueba la Estrategia Espa\u00f1ola de Empleo 2012-2014, en el apartado 5.6 \u00ab\u00c1mbito de oportunidades para colectivos con especiales dificultades\u00bb se suprime el apartado de \u00abMedidas estatales de inserci\u00f3n laboral de personas con discapacidad\u00bb.\nDisposici\u00f3n final duod\u00e9cima. Medidas de \u00e1mbito estatal en la Estrategia Espa\u00f1ola de Empleo 2012-2014.\nLas acciones y medidas de pol\u00edticas activas de empleo reguladas en las normas que se relacionan a continuaci\u00f3n tendr\u00e1n el car\u00e1cter de medidas estatales a efectos de su aplicaci\u00f3n para el conjunto del Estado, por parte de Comunidades Aut\u00f3nomas y el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, en sus respectivos \u00e1mbitos competenciales, en el marco de la Estrategia Espa\u00f1ola de Empleo 2012-2014, aprobada por Real Decreto 1542/2011, de 31 de octubre y respecto de los \u00e1mbitos de pol\u00edticas activas de empleo contemplados en dicha Estrategia:\na) El cap\u00edtulo II del Real Decreto 1451/1983, de 11 de mayo, por el que en cumplimiento de lo previsto en la Ley 13/1982, de 7 de abril, se regula el empleo selectivo y las medidas de fomento del empleo de trabajadores minusv\u00e1lidos.\nb) El cap\u00edtulo VII del Real Decreto 2273/1985, de 4 de diciembre, por el que se aprueba el Reglamento de los Centros Especiales de Empleo, definidos en el art\u00edculo 42 de la Ley 13/1982, de 7 de abril, de Integraci\u00f3n Social de los Minusv\u00e1lidos.\nc) Los art\u00edculos 12 y 13 del Real Decreto 290/2004, de 20 de febrero, por el que se regulan los enclaves laborales como medida de fomento del empleo de las personas con discapacidad.\nd) El Real Decreto 870/2007, de 2 de julio, por el que se regula el programa de empleo con apoyo como medida de fomento de empleo de personas con discapacidad en el mercado ordinario de trabajo.\ne) El Real Decreto 469/2006, de 21 de abril, por el que se regulan las unidades de apoyo a la actividad profesional en los centros especiales de empleo.\nf) El Real Decreto 282/1999, de 22 de febrero, por el que se establece el programa de Talleres de Empleo.\ng) La Orden TAS/816/2005, de 21 de marzo, por la que se adecuan al r\u00e9gimen jur\u00eddico establecido en la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de Subvenciones las normas reguladoras de subvenciones que se concedan por el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal en los \u00e1mbitos de empleo y de formaci\u00f3n profesional ocupacional.\nh) Orden del Ministerio de Trabajo y Seguridad Social de 9 de marzo de 1994, por la que se establecen las bases reguladoras de la concesi\u00f3n de ayudas por el Instituto Nacional de Empleo para la realizaci\u00f3n de acciones de comprobaci\u00f3n de la profesionalidad, informaci\u00f3n profesional, orientaci\u00f3n profesional y b\u00fasqueda activa de empleo, por entidades e instituciones colaboradoras sin \u00e1nimo de lucro.\ni) Orden del Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales de 20 de enero de 1998, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de subvenciones para la realizaci\u00f3n de acciones de orientaci\u00f3n profesional para el empleo y asistencia para el autoempleo.\nj) Orden TAS/2643/2003, de 18 de septiembre, por la que se regulan las bases para la concesi\u00f3n de subvenciones para la puesta en pr\u00e1ctica de programas experimentales en materia de empleo.\nk) Orden del Ministerio de Trabajo y Seguridad Social 13 de abril de 1994, por la que se regula la concesi\u00f3n de las ayudas y subvenciones sobre fomento del empleo de los trabajadores minusv\u00e1lidos seg\u00fan lo establecido en el cap\u00edtulo II del Real Decreto 1451/1983, de 11 de mayo.\nl) Orden del Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales de 16 de octubre de 1998, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de las ayudas y subvenciones p\u00fablicas destinadas al fomento de la integraci\u00f3n laboral de los minusv\u00e1lidos en centros especiales de empleo y trabajo aut\u00f3nomo.\nm) Orden del Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales de 19 de diciembre de 1997, por la que se establecen las bases reguladoras de la concesi\u00f3n de subvenciones p\u00fablicas, por el Instituto Nacional de Empleo en el \u00e1mbito de la colaboraci\u00f3n con \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n General del Estado y sus organismos aut\u00f3nomos, Comunidades Aut\u00f3nomas, Universidades e instituciones sin \u00e1nimo de lucro, que contraten trabajadores desempleados para la realizaci\u00f3n de obras y servicios de inter\u00e9s general y social.\nn) Orden TAS/2435/2004, de 20 de julio, por la que se excepcionan determinados programas p\u00fablicos de mejora de la ocupabilidad en relaci\u00f3n con la utilizaci\u00f3n del contrato de inserci\u00f3n y se modifica la Orden del Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales de 19 de diciembre de 1997, por la que se establecen las bases reguladoras de la concesi\u00f3n de subvenciones p\u00fablicas por el Instituto Nacional de Empleo en el \u00e1mbito de la colaboraci\u00f3n con \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n General del Estado y sus organismos aut\u00f3nomos, Comunidades Aut\u00f3nomas, Universidades e instituciones sin \u00e1nimo de lucro, que contraten trabajadores desempleados para la realizaci\u00f3n de obras y servicios de inter\u00e9s general y social.\no) Orden del Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales de 26 de octubre de 1998, por la que se establecen las bases para la concesi\u00f3n de subvenciones por el Instituto Nacional de Empleo, en el \u00e1mbito de colaboraci\u00f3n con las corporaciones locales para la contrataci\u00f3n de trabajadores desempleados en la realizaci\u00f3n de obras y servicios de inter\u00e9s general y social.\np) Orden del Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales de 15 de julio de 1999, por la que se establecen las bases de concesi\u00f3n de subvenciones p\u00fablicas para el fomento del desarrollo local e impulso de los proyectos y empresas calificados como I+E.\nq) Orden TAS/1622/2007, de 5 de junio, por la que se regula la concesi\u00f3n de subvenciones al programa de promoci\u00f3n del empleo aut\u00f3nomo.\nr) Orden del Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales de 13 de abril de 1994, de bases reguladoras de la concesi\u00f3n de las subvenciones consistente en el abono, a los trabajadores que hicieren uso del derecho previsto en el art\u00edculo 1 del Real Decreto 1044/1985.\ns) Orden del Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales de 14 de noviembre de 2001, por la que se regulan el programa de Escuelas Taller y Casas de Oficios y las Unidades de Promoci\u00f3n y Desarrollo y se establecen las bases reguladoras de la concesi\u00f3n de subvenciones p\u00fablicas a dichos programas.\nt) Orden del Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales de 14 de noviembre de 2001, por la que se desarrolla el Real Decreto 282/1999, de 22 de febrero, por el que se establece el Programa de Talleres de Empleo, y se establecen las bases reguladoras de la concesi\u00f3n de subvenciones p\u00fablicas a dicho programa.\nu) Orden TAS/ 3501/2005, de 7 de noviembre por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de subvenciones de fomento del empleo y mejora de la competitividad en las cooperativas y sociedades laborales.\nDisposici\u00f3n final decimotercera. Modificaci\u00f3n de las reglas del abono de la prestaci\u00f3n por desempleo en su modalidad de pago \u00fanico de la disposici\u00f3n transitoria cuarta de la Ley 45/2002, de 12 de diciembre, de medidas urgentes para la reforma del sistema de protecci\u00f3n por desempleo y mejora de la ocupabilidad.\nSe modifica la regla 3.\u00aa del apartado 1 de la disposici\u00f3n transitoria cuarta de la Ley 45/2002, de 12 de diciembre, de medidas urgentes para la reforma del sistema de protecci\u00f3n por desempleo y mejora de la ocupabilidad, que queda redactada de la siguiente forma:\n\u00ab3.\u00aa Lo previsto en las reglas 1.\u00aa y 2.\u00aa tambi\u00e9n ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a los beneficiarios de la prestaci\u00f3n por desempleo de nivel contributivo, que pretendan constituirse como trabajadores aut\u00f3nomos y no se trate de personas con discapacidad igual o superior al 33 por 100.\nEn el caso de la regla 1.\u00aa, el abono de una sola vez se realizar\u00e1 por el importe que corresponde a la inversi\u00f3n necesaria para desarrollar la actividad, incluido el importe de las cargas tributarias para el inicio de la actividad, con el l\u00edmite m\u00e1ximo del 60 por 100 del importe de la prestaci\u00f3n por desempleo de nivel contributivo pendiente de percibir, siendo el l\u00edmite m\u00e1ximo del 100 por cien cuando los beneficiarios sean hombres j\u00f3venes hasta 30 a\u00f1os de edad o mujeres j\u00f3venes hasta 35 a\u00f1os, ambos inclusive, consider\u00e1ndose la edad en la fecha de la solicitud.\u00bb\nDisposici\u00f3n final decimocuarta. Fundamento constitucional.\nEste real decreto-ley se dicta al amparo de lo establecido en el art\u00edculo 149.1.6.\u00aa de la Constituci\u00f3n, que atribuye al Estado la competencia exclusiva en materia de legislaci\u00f3n procesal; as\u00ed como de lo establecido en el art\u00edculo 149.1.7.\u00aa y 17.\u00aa de la Constituci\u00f3n, que atribuye al Estado la competencia exclusiva sobre las materias de legislaci\u00f3n laboral, sin perjuicio de su ejecuci\u00f3n por los \u00f3rganos de las Comunidades Aut\u00f3nomas, y de legislaci\u00f3n b\u00e1sica y r\u00e9gimen econ\u00f3mico de la Seguridad Social, sin perjuicio de la ejecuci\u00f3n de sus servicios por las Comunidades Aut\u00f3nomas, respectivamente.\nDisposici\u00f3n final decimoquinta. Facultades de desarrollo.\n1. El Gobierno y la Ministra de Empleo y Seguridad Social, en el \u00e1mbito de sus competencias, dictar\u00e1n las disposiciones que sean precisas para el desarrollo y ejecuci\u00f3n de lo establecido en este real decreto-ley.\n2. El Gobierno aprobar\u00e1 en el plazo de un mes desde la entrada en vigor de este real decreto-ley un real decreto sobre el reglamento de procedimiento de despidos colectivos y de suspensi\u00f3n de contratos y reducci\u00f3n de jornada que desarrolle lo establecido en este real decreto-ley, con especial atenci\u00f3n a los aspectos relativos al periodo de consultas, la informaci\u00f3n a facilitar a los representantes de los trabajadores en el mismo, las actuaciones de la autoridad laboral para velar por su efectividad, as\u00ed como los planes de recolocaci\u00f3n y las medidas de acompa\u00f1amiento social asumidas por el empresario.\nDisposici\u00f3n final decimosexta. Entrada en vigor.\nEl presente real decreto-ley entrar\u00e1 en vigor el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb.\nDado en Madrid, el 10 de febrero de 2012.\nJUAN CARLOS R.\nEl Presidente del Gobierno,\nMARIANO RAJOY BREY\n\n #textoxslt \n", "date": "11/02/2012", "pdf": "http://www.boe.es/boe/dias/2012/02/11/pdfs/BOE-A-2012-2076.pdf", "more": {"Referencias anteriores": ["DEROGA:\n    \nArt. 105.3 y MODIFICA determinados preceptos de la LEY 36/2011, de 10 de octubre (Ref. BOE-A-2011-15936).\nArt. 2, disposici\u00f3n final 1 y MODIFICA el art. 5 del REAL DECRETO-LEY 10/2011, de 26 de agosto. (Ref. BOE-A-2011-14220).\nDisposiciones transitoria 3 y derogatoria \u00fanica del REAL DECRETO-LEY 3/2011, de 18 de febrero (Ref. BOE-A-2011-3255).\nDisposiciones transitorias 3 y 7 de la LEY 35/2010, de 17 de septiembre (Ref. BOE-A-2010-14301).\nArt. 4.2 de la LEY 43/2006, de 29 de diciembre (Ref. BOE-A-2006-22949).\nDisposici\u00f3n adicional 1 de la LEY 12/2001, de 9 de julio (Ref. BOE-A-2001-13265).\n\n", "Art. 105.3 y MODIFICA determinados preceptos de la LEY 36/2011, de 10 de octubre (Ref. BOE-A-2011-15936).", "Art. 2, disposici\u00f3n final 1 y MODIFICA el art. 5 del REAL DECRETO-LEY 10/2011, de 26 de agosto. (Ref. BOE-A-2011-14220).", "Disposiciones transitoria 3 y derogatoria \u00fanica del REAL DECRETO-LEY 3/2011, de 18 de febrero (Ref. BOE-A-2011-3255).", "Disposiciones transitorias 3 y 7 de la LEY 35/2010, de 17 de septiembre (Ref. BOE-A-2010-14301).", "Art. 4.2 de la LEY 43/2006, de 29 de diciembre (Ref. BOE-A-2006-22949).", "Disposici\u00f3n adicional 1 de la LEY 12/2001, de 9 de julio (Ref. BOE-A-2001-13265).", "MODIFICA:\n    \nLo indicado del anexo del REAL DECRETO 1542/2011, de 31 de octubre (Ref. BOE-A-2011-18146).\nDisposici\u00f3n adicional 16  de la LEY 27/2011, de 1 de agosto (Ref. BOE-A-2011-13242).\nArt. 3.1 de la ORDEN TAS/718/2008, de 7 de marzo (Ref. BOE-A-2008-5158).\nArts. 22 y 24 del REAL DECRETO 395/2007, de 23 de marzo (Ref. BOE-A-2007-7573).\nArts. 21.bis, 25, 26 y la disposici\u00f2n adicional 2 de la LEY 56/2003, de 16 de diciembre (Ref. BOE-A-2003-23102).\nDisposiciones transitorias 4.1 y 6.1 de la LEY 45/2002, de 12 de diciembre (Ref. BOE-A-2002-24244).\nArt. 8.14 de la LEY sobre Infracciones y Sanciones en el Orden Social, texto refundido aprobado por REAL DECRETO LEGISLATIVO 5/2000, de 4 de agosto (Ref. BOE-A-2000-15060).\ndeterminados preceptos y SUSPENDE la aplicaci\u00f3n del art. 15.5 de la LEY del Estatuto de los Trabajadores, texto refundido aprobado por REAL DECRETO LEGISLATIVO 1/1995, de 24 de marzo (Ref. BOE-A-1995-7730).\nArts. 203, 208, 209 y 210 y A\u00d1ADE la disposici\u00f3n adicional 54 a la LEY General de la Seguridad Social, texto refundido aprobado por REAL DECRETO LEGISLATIVO 1/1994, de 20 de junio (Ref. BOE-A-1994-14960).\nArts. 1 y 2 de la LEY 14/1994, de 1 de junio (Ref. BOE-A-1994-12554).\n\n", "Lo indicado del anexo del REAL DECRETO 1542/2011, de 31 de octubre (Ref. BOE-A-2011-18146).", "Disposici\u00f3n adicional 16  de la LEY 27/2011, de 1 de agosto (Ref. BOE-A-2011-13242).", "Art. 3.1 de la ORDEN TAS/718/2008, de 7 de marzo (Ref. BOE-A-2008-5158).", "Arts. 22 y 24 del REAL DECRETO 395/2007, de 23 de marzo (Ref. BOE-A-2007-7573).", "Arts. 21.bis, 25, 26 y la disposici\u00f2n adicional 2 de la LEY 56/2003, de 16 de diciembre (Ref. BOE-A-2003-23102).", "Disposiciones transitorias 4.1 y 6.1 de la LEY 45/2002, de 12 de diciembre (Ref. BOE-A-2002-24244).", "Art. 8.14 de la LEY sobre Infracciones y Sanciones en el Orden Social, texto refundido aprobado por REAL DECRETO LEGISLATIVO 5/2000, de 4 de agosto (Ref. BOE-A-2000-15060).", "determinados preceptos y SUSPENDE la aplicaci\u00f3n del art. 15.5 de la LEY del Estatuto de los Trabajadores, texto refundido aprobado por REAL DECRETO LEGISLATIVO 1/1995, de 24 de marzo (Ref. BOE-A-1995-7730).", "Arts. 203, 208, 209 y 210 y A\u00d1ADE la disposici\u00f3n adicional 54 a la LEY General de la Seguridad Social, texto refundido aprobado por REAL DECRETO LEGISLATIVO 1/1994, de 20 de junio (Ref. BOE-A-1994-14960).", "Arts. 1 y 2 de la LEY 14/1994, de 1 de junio (Ref. BOE-A-1994-12554).", "DECLARA la vigencia:\n    \nREAL DECRETO 870/2007, de 2 de julio (Ref. BOE-A-2007-13588).\nORDEN TAS/1622/2007, de 5 de junio (Ref. BOE-A-2007-11270).\nREAL DECRETO 469/2006, de 21 de abril (Ref. BOE-A-2006-7171).\nORDEN TAS/ 3501/2005, de 7 de noviembre (Ref. BOE-A-2005-18540).\nORDEN TAS/816/2005, de 21 de marzo (Ref. BOE-A-2005-5240).\nORDEN TAS/2435/2004, de 20 de julio (Ref. BOE-A-2004-13666).\nArts. 12 y 13 del REAL DECRETO 290/2004, de 20 de febrero (Ref. BOE-A-2004-3277).\nORDEN TAS/2643/2003, de 18 de septiembre (Ref. BOE-A-2003-18030).\nORDEN 14 de noviembre de 2001 (Ref. BOE-A-2001-21716).\nORDEN de 14 de noviembre de 2001 (Ref. BOE-A-2001-21715).\nORDEN de 15 de julio de 1999 (Ref. BOE-A-1999-16692).\nREAL DECRETO 282/1999, de 22 de febrero (Ref. BOE-A-1999-4409).\nORDEN de 26 de octubre de 1998 (Ref. BOE-A-1998-26881).\nORDEN de 16 de octubre de 1998 (Ref. BOE-A-1998-26877).\nORDEN de 20 de enero de 1998 (Ref. BOE-A-1998-1452).\nORDEN de 19 de diciembre de 1997 (Ref. BOE-A-1997-28043).\nORDEN de 13 de abril de 1994 (Ref. BOE-A-1994-10217).\nORDEN de 13 de abril de 1994 (Ref. BOE-A-1994-10062).\nORDEN de 9 de marzo de 1994 (Ref. BOE-A-1994-6890).\nCap\u00edtulo VII del REAL DECRETO 2273/1985, de 4 de diciembre (Ref. BOE-A-1985-25591).\nCap\u00edtulo II del REAL DECRETO 1451/1983, de 11 de mayo (Ref. BOE-A-1983-15813).\n\n", "REAL DECRETO 870/2007, de 2 de julio (Ref. BOE-A-2007-13588).", "ORDEN TAS/1622/2007, de 5 de junio (Ref. BOE-A-2007-11270).", "REAL DECRETO 469/2006, de 21 de abril (Ref. BOE-A-2006-7171).", "ORDEN TAS/ 3501/2005, de 7 de noviembre (Ref. BOE-A-2005-18540).", "ORDEN TAS/816/2005, de 21 de marzo (Ref. BOE-A-2005-5240).", "ORDEN TAS/2435/2004, de 20 de julio (Ref. BOE-A-2004-13666).", "Arts. 12 y 13 del REAL DECRETO 290/2004, de 20 de febrero (Ref. BOE-A-2004-3277).", "ORDEN TAS/2643/2003, de 18 de septiembre (Ref. BOE-A-2003-18030).", "ORDEN 14 de noviembre de 2001 (Ref. BOE-A-2001-21716).", "ORDEN de 14 de noviembre de 2001 (Ref. BOE-A-2001-21715).", "ORDEN de 15 de julio de 1999 (Ref. BOE-A-1999-16692).", "REAL DECRETO 282/1999, de 22 de febrero (Ref. BOE-A-1999-4409).", "ORDEN de 26 de octubre de 1998 (Ref. BOE-A-1998-26881).", "ORDEN de 16 de octubre de 1998 (Ref. BOE-A-1998-26877).", "ORDEN de 20 de enero de 1998 (Ref. BOE-A-1998-1452).", "ORDEN de 19 de diciembre de 1997 (Ref. BOE-A-1997-28043).", "ORDEN de 13 de abril de 1994 (Ref. BOE-A-1994-10217).", "ORDEN de 13 de abril de 1994 (Ref. BOE-A-1994-10062).", "ORDEN de 9 de marzo de 1994 (Ref. BOE-A-1994-6890).", "Cap\u00edtulo VII del REAL DECRETO 2273/1985, de 4 de diciembre (Ref. BOE-A-1985-25591).", "Cap\u00edtulo II del REAL DECRETO 1451/1983, de 11 de mayo (Ref. BOE-A-1983-15813)."], "Materias": ["Art. 105.3 y MODIFICA determinados preceptos de la LEY 36/2011, de 10 de octubre (Ref. BOE-A-2011-15936).", "Art. 2, disposici\u00f3n final 1 y MODIFICA el art. 5 del REAL DECRETO-LEY 10/2011, de 26 de agosto. (Ref. BOE-A-2011-14220).", "Disposiciones transitoria 3 y derogatoria \u00fanica del REAL DECRETO-LEY 3/2011, de 18 de febrero (Ref. BOE-A-2011-3255).", "Disposiciones transitorias 3 y 7 de la LEY 35/2010, de 17 de septiembre (Ref. BOE-A-2010-14301).", "Art. 4.2 de la LEY 43/2006, de 29 de diciembre (Ref. BOE-A-2006-22949).", "Disposici\u00f3n adicional 1 de la LEY 12/2001, de 9 de julio (Ref. BOE-A-2001-13265)."], "Referencias posteriores": ["SE DICTA EN RELACION aprobando la LEY de medidas urgentes para la reforma del mercado laboral: LEY 3/2012, de 6 de julio (Ref. BOE-A-2012-9110).", "SE PUBLICA ACUERDO de convalidaci\u00f3n, por RESOLUCI\u00d3N  de 8 de marzo de 2012 (Ref. BOE-A-2012-3540).", "SE DICTA DE CONFORMIDAD con la disposici\u00f3n adicional 8 regulando el r\u00e9gimen retributivo de los directivos del sector p\u00fablico empresarial y otras entidades: REAL DECRETO 451/2012, de 5 de marzo (Ref. BOE-A-2012-3164).", "CORRECCI\u00d3N de errores en BOE n\u00fam. 42, de 18 de febrero de 2012 (Ref. BOE-A-2012-2395)."]}}