{"title": "REAL DECRETO-LEY 13/2006, de 29 de diciembre, por el que se establecen medidas urgentes en relaci\u00f3n con el programa PREVER para la modernizaci\u00f3n del parque de veh\u00edculos autom\u00f3viles, el incremento de la seguridad vial y la defensa y protecci\u00f3n del medio ambiente.", "url": "http://www.boe.es/diario_boe/txt.php?id=BOE-A-2006-22953", "analisys": ["Rango: Real Decreto-ley", "Fecha de disposici\u00f3n: 29/12/2006", "Fecha de publicaci\u00f3n: 30/12/2006", "Entrada en vigor el 1 de enero de 2007.", "La derogaci\u00f3n de los arts. 3 y 70 bis de la LEY 38/1992, se establece de acuerdo con la modificaci\u00f3n de la disposici\u00f3n derogatoria \u00fanica.4 de la LEY 14/2000."], "content": "\nTEXTO\n\n\nEn virtud del Real Decreto-ley 6/1997, de 9 de abril, y, meses despu\u00e9s, de la Ley 39/1997, de 8 de octubre, se aprob\u00f3 el programa PREVER para la modernizaci\u00f3n del parque de veh\u00edculos autom\u00f3viles, el incremento de la seguridad vial y la defensa y protecci\u00f3n del medio ambiente. Este programa se basa en beneficios fiscales, seg\u00fan el caso, en el Impuesto Especial sobre Determinados Medios de Transporte (IEDMT) o en el impuesto personal del vendedor (Impuesto sobre Sociedades o Impuesto sobre la Renta de las personas F\u00edsicas) que se aplican con ocasi\u00f3n de la adquisici\u00f3n de veh\u00edculos de turismo y de veh\u00edculos industriales ligeros, nuevos o usados, siempre que se d\u00e9 de baja para desguace un veh\u00edculo equivalente de una antig\u00fcedad determinada.\nDesde su puesta en marcha, las matriculaciones y adquisiciones de veh\u00edculos que se han acogido al programa PREVER han sido numerosas y, desde esa perspectiva, debe se\u00f1alarse que el programa ha cumplido sus objetivos. No obstante, superado su impacto inicial, la permanencia estructural de tales beneficios fiscales les va restando eficacia incentivadora ya que, en la medida en que su existencia se da por descontada, reducen a\u00fan m\u00e1s su ya limitado efecto sobre la decisi\u00f3n de los compradores de adquirir un veh\u00edculo.\nPor esta raz\u00f3n, aunque el programa PREVER naci\u00f3 inicialmente con una vigencia indefinida, ya la Ley 14/2000, de 29 de diciembre, de medidas fiscales, administrativas y del orden social, estableci\u00f3 que este programa finalizar\u00eda el d\u00eda 1 de enero de 2004, si bien esta fecha de finalizaci\u00f3n fue trasladada despu\u00e9s al d\u00eda 1 de enero de 2007 por la Ley 62/2003, de 30 de diciembre, de medidas fiscales, administrativas y del orden social.\nLa previsi\u00f3n de que en un futuro pr\u00f3ximo se lleve a cabo una reestructuraci\u00f3n, desde la perspectiva medioambiental, de la fiscalidad que incide sobre los medios de transporte, aconseja, en t\u00e9rminos generales, mantener durante 2007 la vigencia del programa PREVER mientras se definen los criterios de dicha reestructuraci\u00f3n. No obstante, resulta aconsejable reducir desde el 1 de enero de 2007 el contenido de dicho programa en los t\u00e9rminos que se indican a continuaci\u00f3n.\nDe acuerdo con lo expuesto, se fija en el d\u00eda 1 de enero de 2008 la fecha de la desaparici\u00f3n definitiva del programa PREVER. No obstante dicho programa dejar\u00e1 ya de aplicarse a partir del d\u00eda 1 de enero de 2007 a los turismos nuevos de cilindrada igual o superior a 2.500 cc y a los veh\u00edculos usados. Tambi\u00e9n dejar\u00e1 de aplicarse partir del d\u00eda 1 de enero de 2007 la deducci\u00f3n extraordinaria suplementaria conocida como \u00abPrograma PREVER-gasolina\u00bb, nacida en su momento como una medida de apoyo espec\u00edfico a la renovaci\u00f3n de veh\u00edculos que s\u00f3lo pod\u00edan utilizar gasolina con plomo como carburante, y cuyo mantenimiento hoy d\u00eda carece de justificaci\u00f3n.\nPor \u00faltimo, en cuanto a la necesidad de recurrir a la figura jur\u00eddica del Real Decreto-ley, debe destacarse que, por una parte, las medidas tributarias que se adoptan est\u00e1n sometidas al principio de reserva de ley. Por otra parte, una tramitaci\u00f3n parlamentaria ordinaria no permite, en el momento actual, que esta medida entre en vigor antes del d\u00eda 1 de enero de 2007 lo que supondr\u00eda una discontinuidad no deseable en el tratamiento fiscal de los veh\u00edculos afectados que ser\u00eda contraria, adem\u00e1s, a los objetivos pretendidos se\u00f1alados m\u00e1s arriba. Por otra parte, el prolongado per\u00edodo de tiempo derivado de una tramitaci\u00f3n parlamentaria ordinaria que discurre entre el conocimiento p\u00fablico de la medida y su entrada en vigor, podr\u00eda distorsionar decisiones de compra de los medios de transporte afectados y en la misma medida afectar negativamente al mercado.\nEn su virtud, haciendo uso de la autorizaci\u00f3n contenida en el art\u00edculo 86.1 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, a propuesta del Vicepresidente Segundo del Gobierno y Ministro de Econom\u00eda y Hacienda, previa deliberaci\u00f3n del Consejo de Ministros en su reuni\u00f3n del d\u00eda 29 de diciembre de 2006.\n\n\nD I S P O N G O :\n\n\nArt\u00edculo 1. Modificaci\u00f3n de la Ley 38/1992, de 28 de diciembre, de Impuestos Especiales.\n\n\nCon efectos a partir de la entrada en vigor de este Real Decreto-ley, se modifica el art\u00edculo 70 bis de la Ley 38/1992, de 28 de diciembre, de Impuestos Especiales, que quedar\u00e1 redactado como sigue:\n\n\n\u00abArt\u00edculo 70 bis. Deducci\u00f3n de la cuota.\n\n\n1. Los sujetos pasivos que sean titulares de un veh\u00edculo autom\u00f3vil de turismo usado, que cumpla las condiciones establecidas en el apartado 2 siguiente, tendr\u00e1n derecho a practicar, en la cuota del impuesto exigible con ocasi\u00f3n de la primera matriculaci\u00f3n definitiva a su nombre de un veh\u00edculo autom\u00f3vil de turismo nuevo que cumpla los requisitos establecidos en el apartado 3 siguiente, una deducci\u00f3n cuyo importe, que en ning\u00fan caso exceder\u00e1 del de la propia cuota, ser\u00e1 de 480,81 euros.\n2. El veh\u00edculo autom\u00f3vil de turismo usado al que se refiere el apartado anterior deber\u00e1:\na) Tener, en el momento en que sea aplicable la deducci\u00f3n a que se refiere este art\u00edculo, una antig\u00fcedad igual o superior a diez a\u00f1os, contada desde la fecha en que hubiera sido objeto de su primera matriculaci\u00f3n definitiva.\nCuando la primera matriculaci\u00f3n definitiva no hubiera tenido lugar en Espa\u00f1a, se requerir\u00e1, adem\u00e1s de la antig\u00fcedad a que se refiere el p\u00e1rrafo anterior, que el veh\u00edculo autom\u00f3vil de turismo usado haya sido objeto de matriculaci\u00f3n definitiva en Espa\u00f1a, al menos seis meses antes de la baja definitiva por desguace a que se refiere la letra b) siguiente.\nb) Haber sido dado de baja definitiva para desguace y no haber transcurrido m\u00e1s de seis meses desde dicha baja hasta la matriculaci\u00f3n del veh\u00edculo autom\u00f3vil de turismo nuevo.\n3. El veh\u00edculo autom\u00f3vil de turismo nuevo al que se refiere el apartado 1 deber\u00e1 tener una cilindrada inferior a 2.500 cent\u00edmetros c\u00fabicos.\n4. Los requisitos anteriores se acreditar\u00e1n en el momento de efectuar la primera matriculaci\u00f3n definitiva del veh\u00edculo autom\u00f3vil de turismo nuevo, adjuntando al justificante de ingreso del impuesto el documento acreditativo de la baja definitiva del correspondiente veh\u00edculo autom\u00f3vil de turismo usado, expedido por la Direcci\u00f3n General de Tr\u00e1fico o los correspondientes \u00f3rganos dependientes de la misma.\u00bb\n\n\nArt\u00edculo 2. Modificaci\u00f3n de la Ley 39/1997, de 8 de octubre, por la que se aprueba el programa PREVER para la modernizaci\u00f3n del parque de veh\u00edculos autom\u00f3viles, el incremento de la seguridad vial y la defensa y protecci\u00f3n del medio ambiente.\n\n\nCon efectos a partir de la entrada en vigor de este Real Decreto-ley, se modifica el art\u00edculo 3 de la Ley 39/1997, de 8 de octubre, por la que se aprueba el programa PREVER para la modernizaci\u00f3n del parque de veh\u00edculos autom\u00f3viles, el incremento de la seguridad vial y la defensa y protecci\u00f3n del medio ambiente, que quedar\u00e1 redactado como sigue:\n\n\n\u00abArt\u00edculo 3.\n\n\n1. Las personas que se indican en el apartado 4 de este art\u00edculo podr\u00e1n deducirse de la cuota \u00edntegra del Impuesto sobre Sociedades o de la cuota \u00edntegra del Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas el importe de las bonificaciones otorgadas a compradores y, en su caso, arrendatarios financieros de veh\u00edculos industriales nuevos de menos de 6 toneladas de peso m\u00e1ximo autorizado, siempre que dichos compradores o arrendatarios financieros justifiquen que han dado de baja para el desguace otro veh\u00edculo industrial de menos de 6 toneladas de peso m\u00e1ximo autorizado del que sean titulares y que concurran las siguientes condiciones:\na) Que el veh\u00edculo para el desguace tenga m\u00e1s de siete a\u00f1os de antig\u00fcedad desde su primera matriculaci\u00f3n definitiva. Cuando la primera matriculaci\u00f3n definitiva no hubiera tenido lugar en Espa\u00f1a, se requerir\u00e1, adem\u00e1s de la antig\u00fcedad a que se refiere el p\u00e1rrafo anterior, que el veh\u00edculo para desguace haya sido objeto de matriculaci\u00f3n definitiva en Espa\u00f1a, al menos un a\u00f1o antes de su baja definitiva para desguace.\nb) Que tanto el veh\u00edculo nuevo como el veh\u00edculo para el desguace est\u00e9n comprendidos en los apartados 23 \u00f3 26 del anexo del Real Decreto legislativo 339/1990, de 2 de marzo, por el que se aprueba el texto articulado de la Ley sobre Tr\u00e1fico, Circulaci\u00f3n de Veh\u00edculos a Motor y Seguridad Vial, as\u00ed como en alguno de los supuestos de no sujeci\u00f3n del Impuesto Especial sobre Determinados Medios de Transporte contemplados en el p\u00e1rrafo a) del apartado 1 del art\u00edculo 65 de la Ley 38/1992, de 28 de diciembre, de Impuestos Especiales.\n2. La deducci\u00f3n en la cuota \u00edntegra a que se refiere el apartado anterior no ser\u00e1 superior a 480,81 euros por veh\u00edculo.\n3. La bonificaci\u00f3n no ser\u00e1 deducible si han transcurrido m\u00e1s de seis meses desde la baja del veh\u00edculo antiguo hasta la matriculaci\u00f3n del nuevo veh\u00edculo.\n4. La deducci\u00f3n contemplada en el apartado 1 de este art\u00edculo ser\u00e1 aplicada por el fabricante, por el primer receptor en Espa\u00f1a o, en su caso y en lugar de \u00e9stos, por quien mantenga relaciones contractuales de distribuci\u00f3n con el concesionario o vendedor final.\nEn este caso, el concesionario o vendedor final del veh\u00edculo aplicar\u00e1 la bonificaci\u00f3n en el precio del mismo, pero dicha bonificaci\u00f3n no afectar\u00e1 a la base ni a la cuota del Impuesto sobre el Valor A\u00f1adido.\nDe un modo an\u00e1logo la bonificaci\u00f3n que se efect\u00fae a los adquirentes en las islas Canarias no afectar\u00e1 a la base ni a la cuota del Impuesto General Indirecto Canario que grave las operaciones de entrega de veh\u00edculos nuevos.\nEn el supuesto de arrendamiento financiero el importe de la bonificaci\u00f3n se integrar\u00e1 en la base imponible del Impuesto sobre el Valor A\u00f1adido y del Impuesto General Indirecto Canario.\nEl sujeto pasivo a cuyo cargo se abone la bonificaci\u00f3n a que se refiere el presente art\u00edculo reintegrar\u00e1 al concesionario o vendedor final el importe de la bonificaci\u00f3n, con el tope de la cuant\u00eda de la deducci\u00f3n establecida en el apartado 2, y \u00e9ste facilitar\u00e1 a aqu\u00e9l las facturas justificativas de la aplicaci\u00f3n de la bonificaci\u00f3n y los certificados de baja de los correspondientes veh\u00edculos, a efectos de justificaci\u00f3n de las deducciones que \u00e9stos efect\u00faan en el Impuesto sobre Sociedades o en el Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas.\n5. El cumplimiento de los requisitos exigidos en los anteriores apartados se har\u00e1 constar en los certificados de baja de los correspondientes veh\u00edculos expedidos por la Direcci\u00f3n General de Tr\u00e1fico o los \u00f3rganos competentes dependientes de la misma.\n6. El importe de la deducci\u00f3n a que se refiere el apartado 1 de este art\u00edculo tendr\u00e1 la misma consideraci\u00f3n que las retenciones e ingresos a cuenta a los efectos de la deducci\u00f3n y, en su caso, devoluci\u00f3n, reguladas en el art\u00edculo 46 del Texto Refundido de la Ley del Impuesto sobre Sociedades, aprobado por el Real Decreto Legislativo 4/2004, de 5 de marzo, y en los art\u00edculos 79 y 103 de la Ley 35/2006, de 28 de noviembre, del Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas y de modificaci\u00f3n parcial de las Leyes de los Impuestos sobre Sociedades, sobre la Renta de no Residentes y sobre el Patrimonio, as\u00ed como en relaci\u00f3n con los pagos fraccionados que el sujeto pasivo estuviera obligado a efectuar.\u00bb\n\n\nDisposici\u00f3n derogatoria \u00fanica. Finalizaci\u00f3n del programa PREVER para la modernizaci\u00f3n del parque de veh\u00edculos autom\u00f3viles, el incremento de la seguridad vial y la defensa y protecci\u00f3n del medio ambiente.\n\n\nCon efectos a partir de la entrada en vigor de este Real Decreto-ley se modifica el apartado cuatro de la disposici\u00f3n derogatoria \u00fanica de la Ley 14/2000, de 29 de diciembre, de medidas fiscales, administrativas y del orden social, que quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera:\n\n\n\u00abCuatro. Con efectos a partir del d\u00eda 1 de enero de 2008, quedar\u00e1n derogadas las siguientes disposiciones:\na) El art\u00edculo 70 bis de la Ley 38/1992, de 28 de diciembre, de Impuestos Especiales.\nb) El art\u00edculo 3 de la Ley 39/1997, de 8 de octubre, por la que se aprueba el programa PREVER para la modernizaci\u00f3n del parque de veh\u00edculos autom\u00f3viles, el incremento de la seguridad vial y la defensa y protecci\u00f3n del medio ambiente.\u00bb\n\n\nDisposici\u00f3n final \u00fanica. Entrada en vigor.\n\n\nEste Real Decreto-ley entrar\u00e1 en vigor el d\u00eda 1 de enero de 2007.\n\n\nDado en Madrid, el 29 de diciembre de 2006.\n\n\nJUAN CARLOS R.\n\n\nEl Presidente del Gobierno,\nJOS\u00c9 LUIS RODR\u00cdGUEZ ZAPATERO\n\n #textoxslt \n", "date": "30/12/2006", "pdf": "http://www.boe.es/boe/dias/2006/12/30/pdfs/A46626-46628.pdf", "more": {"Referencias anteriores": ["DEROGA:\n    \nArt. 3 y MODIFICA el art. 3 de la LEY 39/1997, de 8 de octubre (Ref. BOE-A-1997-21521).\nArt. 70 bis y MODIFICA el art. 70 bis de la LEY 38/1992, de 28 de diciembre (Ref. BOE-A-1992-28741).\n\n", "Art. 3 y MODIFICA el art. 3 de la LEY 39/1997, de 8 de octubre (Ref. BOE-A-1997-21521).", "Art. 70 bis y MODIFICA el art. 70 bis de la LEY 38/1992, de 28 de diciembre (Ref. BOE-A-1992-28741).", "MODIFICA la disposici\u00f3n derogatoria \u00fanica.4 de la LEY 14/2000, de 29 de diciembre (Ref. BOE-A-2000-24357).", "CITA LEY 62/2003, de 30 de diciembre (Ref. BOE-A-2003-23936)."], "Materias": ["Art. 3 y MODIFICA el art. 3 de la LEY 39/1997, de 8 de octubre (Ref. BOE-A-1997-21521).", "Art. 70 bis y MODIFICA el art. 70 bis de la LEY 38/1992, de 28 de diciembre (Ref. BOE-A-1992-28741)."], "Referencias posteriores": ["SE PUBLICA ACUERDO de convalidaci\u00f3n, por RESOLUCI\u00d3N  de 6 de febrero de 2007 (Ref. BOE-A-2007-2950)."]}}