{"title": "Pleno. Sentencia 150/2012, de 5 de julio de 2012. Recurso de inconstitucionalidad 5985-2010. Interpuesto por el Gobierno de la Generalitat de Catalu\u00f1a, en relaci\u00f3n con el Real Decreto-ley 13/2009, de 26 de octubre, por el que se crea el fondo estatal para el empleo y la sostenibilidad local. Competencias sobre ordenaci\u00f3n general de la econom\u00eda, hacienda general, r\u00e9gimen jur\u00eddico de las Administraciones p\u00fablicas y gesti\u00f3n de la actividad de fomento: extralimitaci\u00f3n en el ejercicio por el Estado de sus competencias b\u00e1sicas (STC 13/1992).", "url": "http://www.boe.es/diario_boe/txt.php?id=BOE-A-2012-10263", "analisys": ["Rango: Sentencia", "Fecha de disposici\u00f3n: 05/07/2012", "Fecha de publicaci\u00f3n: 30/07/2012"], "content": "\nTEXTO\n\nEl Pleno del Tribunal Constitucional, compuesto por don Pascual Sala S\u00e1nchez, Presidente, don Eugeni Gay Montalvo, don Javier Delgado Barrio, do\u00f1a Elisa P\u00e9rez Vera, don Ram\u00f3n Rodr\u00edguez Arribas, don Manuel Arag\u00f3n Reyes, don Pablo P\u00e9rez Tremps, do\u00f1a Adela Asua Batarrita y don Luis Ignacio Ortega \u00c1lvarez, Magistrados, ha pronunciado\nEN NOMBRE DEL REY\nla siguiente\nSENTENCIA\nEn el recurso de inconstitucionalidad n\u00fam. 5985-2010, interpuesto por el Gobierno de la Generalitat de Catalu\u00f1a, representado por el Letrado del mismo, en relaci\u00f3n con el Real Decreto-ley 13/2009, de 26 de octubre, por el que se crea el fondo estatal para el empleo y la sostenibilidad local. Ha formulado alegaciones el Abogado del Estado. Ha sido Ponente el Magistrado don Eugeni Gay Montalvo, quien expresa el parecer del Tribunal.\nI. Antecedentes\n1. Mediante escrito presentado en el Registro General de este Tribunal el d\u00eda 23 de julio de 2010 el Abogado de la Generalitat de Catalu\u00f1a, en la representaci\u00f3n que ostenta, interpuso recurso de inconstitucionalidad contra el Real Decreto-ley 13/2009, de 26 de octubre, por el que se crea el fondo estatal para el empleo y la sostenibilidad local.\nSeg\u00fan la demanda este Real Decreto-ley, cuya \u00edntegra declaraci\u00f3n de nulidad se solicita, es contrario al marco competencial vigente, pues si bien, de acuerdo con el art. 149.1.13 CE, el Estado es competente para crear el fondo estatal para el empleo y la sostenibilidad local, no lo es para centralizar su gesti\u00f3n y administraci\u00f3n en los \u00f3rganos estatales, ya que ello menoscaba las competencias auton\u00f3micas previstas en el art. 114.3 del Estatuto de Autonom\u00eda de Catalu\u00f1a (EAC) en relaci\u00f3n con otros preceptos estatutarios, singularmente el art. 152.4 EAC.\nEl Abogado de la Generalitat de Catalu\u00f1a reconoce que el fondo estatal para el empleo y la sostenibilidad local es un instrumento para incentivar la actividad econ\u00f3mica en una situaci\u00f3n de grave crisis econ\u00f3mica y financiera, de tal modo que su creaci\u00f3n por el Gobierno se adecua perfectamente al t\u00edtulo \u00abbases y coordinaci\u00f3n de la planificaci\u00f3n general de la actividad econ\u00f3mica\u00bb que el art. 149.1.13 CE atribuye al Estado con car\u00e1cter exclusivo.\nAhora bien, el fondo estatal para el empleo y la sostenibilidad local no puede ser centralizado por el Estado so pena de violentar el orden competencial que se deduce de la Constituci\u00f3n y de los Estatutos de Autonom\u00eda. El Abogado de la Generalitat aduce dos motivos a este respecto. En primer lugar, el fondo estatal para el empleo y la sostenibilidad local es un fondo de naturaleza subvencional y las subvenciones no constituyen un t\u00edtulo competencial independiente; antes al contrario, de acuerdo con el art. 114.3 EAC corresponde a la Generalitat \u00abprecisar normativamente los objetivos a los que se destinan las subvenciones estatales... y completar la regulaci\u00f3n de las condiciones de otorgamiento y toda la gesti\u00f3n, incluyendo la tramitaci\u00f3n y la concesi\u00f3n\u00bb. En este sentido, como recuerda el Abogado de la Generalitat de Catalu\u00f1a, la STC 13/1992, de 6 de febrero, no s\u00f3lo se\u00f1al\u00f3 el car\u00e1cter compartido de esta competencia sino que tambi\u00e9n determin\u00f3 que mientras que el Estado puede especificar el destino de las ayudas y regular sus condiciones esenciales de otorgamiento, su desarrollo y gesti\u00f3n corresponde a las Comunidades Aut\u00f3nomas, sin que pueda alegarse excepcionalidad alguna que justifique la gesti\u00f3n estatal de las subvenciones en materias de competencia auton\u00f3mica.\nEn segundo lugar, el fondo estatal para el empleo y la sostenibilidad local es un fondo encaminado a fomentar la actividad econ\u00f3mica, pues persigue un doble objetivo: 1) incrementar la inversi\u00f3n p\u00fablica en el \u00e1mbito local financiando actuaciones generadoras de ocupaci\u00f3n en obras de nueva planificaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n inmediata que sean competencia de los municipios; y 2) contribuir a la sostenibilidad social mediante la financiaci\u00f3n de los gastos corrientes que ocasione la prestaci\u00f3n de servicios educativos y de otros servicios sociales de competencia municipal. Ahora bien, el art. 152.4 c) EAC establece que \u00abcorresponde a la Generalitat el desarrollo y la gesti\u00f3n de la planificaci\u00f3n general de la actividad econ\u00f3mica\u00bb y, en concreto, \u00abla gesti\u00f3n de los planes, incluyendo los fondos y los recursos de origen estatal destinados al fomento de la actividad econ\u00f3mica, en los t\u00e9rminos que se establezcan mediante convenio\u00bb.\nDe esta forma, concluye la demanda, la norma recurrida \u2014que establece que la gesti\u00f3n, administraci\u00f3n y direcci\u00f3n del fondo corresponden al Ministerio de Pol\u00edtica Territorial, a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n local, y que prev\u00e9 que su control compete a la Intervenci\u00f3n General de la Administraci\u00f3n del Estado\u2014 impide la actuaci\u00f3n de los \u00f3rganos de la Generalitat de Catalu\u00f1a, cuyas potestades de despliegue y autoorganizaci\u00f3n en lo relativo a la gesti\u00f3n del fondo estatal para el empleo y la sostenibilidad local desconoce. Finalmente, la demanda, tras reiterar que la denuncia de inconstitucionalidad se efect\u00faa con car\u00e1cter general y para la integridad del Real Decreto-ley, procede a singularizar los preceptos en los que de manera m\u00e1s evidente se refleja la citada vulneraci\u00f3n competencial, que son: los art\u00edculos 1.2, 2.4, 4, 5.1 y 2, 6, 7, 8, 10.7, 11.1, 12.1 y 2, 13, 14, 15, 16, 19.3, 20, y 21; las disposiciones adicionales segunda, cuarta, s\u00e9ptima, octava y d\u00e9cima y las disposiciones finales segunda y tercera.\nEn virtud de lo anteriormente expuesto, el Abogado de la Generalitat de Catalu\u00f1a solicita que este Tribunal dicte Sentencia declarando la inconstitucionalidad del Real Decreto-ley 13/2009, por no respetar las competencias de la Generalitat de Catalu\u00f1a.\n2. El Pleno del Tribunal Constitucional, por providencia de 27 de septiembre de 2010, acord\u00f3 admitir a tr\u00e1mite el recurso de inconstitucionalidad y dar traslado de la demanda y documentos presentados, y atribuir su conocimiento a la Sala Segunda de conformidad con lo dispuesto en el art. 10.1 b) de la Ley Org\u00e1nica del Tribunal Constitucional (LOTC) en su redacci\u00f3n dada por la Ley Org\u00e1nica 6/2007, de 24 de mayo, se\u00f1alando de aplicaci\u00f3n la doctrina constitucional contenida en las SSTC 13/1992, 136/2009, 138/2009, 200/2009 y 31/2010. Por esta misma providencia, conforme establece el art. 34 LOTC el Pleno del Tribunal Constitucional acord\u00f3 dar traslado al Congreso de los Diputados y al Senado, por conducto de sus Presidentes, as\u00ed como al Gobierno, a trav\u00e9s del Ministerio de Justicia, al objeto de que en plazo de quince d\u00edas pudieran personarse en el proceso y formular las alegaciones que estimaren convenientes. Tambi\u00e9n se acord\u00f3 publicar la incoaci\u00f3n del recurso en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb.\n3. Por sendos escritos, registrados respectivamente los d\u00edas 14 y 15 de octubre de 2010, los Presidentes del Senado y del Congreso de los Diputados comunicaron que las C\u00e1maras se personaban en el proceso, ofreciendo su colaboraci\u00f3n.\n4. Por escrito de 14 de octubre de 2010, el Abogado del Estado, en la representaci\u00f3n que ostenta, se person\u00f3 en el procedimiento solicitando una pr\u00f3rroga del plazo inicialmente concedido para formular alegaciones. Mediante providencia de la Sala Segunda de este Tribunal de 18 de octubre de 2010 se tuvo por personado y parte al Abogado del Estado, en representaci\u00f3n del Gobierno, accedi\u00e9ndose asimismo a la pr\u00f3rroga de ocho d\u00edas del plazo inicial.\n5. El 26 de octubre de 2010 se registr\u00f3 en el Registro General del Tribunal Constitucional el escrito de alegaciones presentado por el Abogado del Estado en nombre del Gobierno. En el mismo solicita que se dicte Sentencia en la que se desestime \u00edntegramente el recurso y se declare la plena constitucionalidad del Real Decreto-ley 13/2009, de 26 de octubre, apoy\u00e1ndose para ello en las alegaciones siguientes.\nEl Real Decreto-ley 13/2009, dictado por el Gobierno en un contexto de grave crisis econ\u00f3mica y financiera, tiene un doble objetivo: por una parte, dinamizar la econom\u00eda mediante el incremento de la inversi\u00f3n p\u00fablica en el \u00e1mbito local a trav\u00e9s de la financiaci\u00f3n de actuaciones generadoras de empleo y, por otra, atender a las necesidades de financiaci\u00f3n de las entidades locales, garantizando una r\u00e1pida fuente de ingresos para sufragar servicios sociales de competencia municipal. Para el Abogado del Estado esta segunda finalidad resulta esencial en la configuraci\u00f3n del Real Decreto-ley y tiene como consecuencia que el t\u00edtulo competencial al que ha recurrido el Estado para su aprobaci\u00f3n sea el previsto en el art. 149.1.14 CE, que reserva al Estado la competencia exclusiva sobre la \u00abhacienda general\u00bb. Desde esta perspectiva, la centralizaci\u00f3n en manos del Estado de la gesti\u00f3n, administraci\u00f3n, direcci\u00f3n y control del fondo estatal para el empleo y la sostenibilidad local es acorde con el reparto competencial previsto por la Constituci\u00f3n y los Estatutos de Autonom\u00eda, tal y como detallan, entre otras, las SSTC 331/1993 y 31/2010.\nEl Abogado del Estado se\u00f1ala tambi\u00e9n que aun considerando a t\u00edtulo de hip\u00f3tesis que el t\u00edtulo competencial sobre el que se ha apoyado el Estado para crear el fondo estatal para el empleo y la sostenibilidad local haya sido, como sostiene el Gobierno de la Generalitat, el art. 149.1.13 CE, la centralizaci\u00f3n de la gesti\u00f3n, administraci\u00f3n, direcci\u00f3n y control del fondo en los \u00f3rganos del Estado es plenamente constitucional. Ello es as\u00ed porque el Real Decreto-ley 13/2009 contiene medidas absolutamente excepcionales y de urgente aplicaci\u00f3n, que estaban encaminadas a asegurar que las ayudas previstas llegaran de forma inmediata a sus destinatarios, es decir, los Ayuntamientos para que, a trav\u00e9s de \u00e9stos, se desplegaran todos los efectos expansivos sobre la econom\u00eda real y, singularmente, sobre el mercado de trabajo. Acto seguido, recuerda que la STC 13/1992, FJ 8, estableci\u00f3 que, en casos de concurrencia de un supuesto excepcional (como aqu\u00ed ocurre), resulta posible la gesti\u00f3n estatal centralizada de las ayudas o subvenciones aun cuando \u00e9stas recaigan sobre materias sobre las que las Comunidades Aut\u00f3nomas tienen competencias exclusivas.\nEl Abogado del Estado introduce un tercer argumento para sustentar la constitucionalidad del Real Decreto-ley 13/2009. Consiste este argumento en recordar el car\u00e1cter bifronte de la Administraci\u00f3n local, que permite bien que el Estado entable relaciones directas con las corporaciones locales sin que medie el paso por la Comunidad Aut\u00f3noma, bien que existan \u00f3rganos que directamente relacionen al Estado con las corporaciones locales, incluso en materia de inversiones y servicios locales, ya que estas cuestiones no son ajenas al inter\u00e9s general. Y citando de nuevo la STC 13/1992 se\u00f1ala que el Tribunal admiti\u00f3 la posibilidad de que las entidades locales reciban directamente ayudas del Estado para sufragar actividades de competencia local (FJ 13 D). Desde este punto de vista, el t\u00edtulo competencial previsto en el art. 149.1.18 CE (\u00abbases del r\u00e9gimen jur\u00eddico de las Administraciones p\u00fablicas\u00bb) tambi\u00e9n resulta relevante para sustentar el respeto del Real Decreto-ley de creaci\u00f3n del fondo estatal para el empleo y la sostenibilidad local al reparto de competencias establecido.\nEn definitiva el Abogado del Estado considera como razones principales para sostener que la gesti\u00f3n centralizada de las ayudas prevista por el Real Decreto-ley 13/2009 es conforme con la Constituci\u00f3n las dos siguientes: la prevalencia del t\u00edtulo competencial establecido en el art. 149.1.14 CE y la obligada celeridad en la aplicaci\u00f3n de las medidas.\n6. Por providencia de fecha 1 de marzo de 2011, el Pleno acuerda recabar para s\u00ed, a propuesta de la Sala Segunda, el conocimiento del presente recurso de amparo que se tramitaba en dicha Sala.\n7. Por providencia de 3 de julio de 2012 se acord\u00f3 se\u00f1alar para deliberaci\u00f3n y votaci\u00f3n de la presente Sentencia el d\u00eda 5 del mismo mes y a\u00f1o.\nII. Fundamentos jur\u00eddicos\n1. Conforme se ha expuesto en los antecedentes de esta Sentencia, el presente recurso de inconstitucionalidad ha sido promovido por el Gobierno de la Generalitat de Catalu\u00f1a contra el Real Decreto-ley 13/2009, de 26 de octubre, por el que se crea el fondo estatal para el empleo y la sostenibilidad local, al entender el Gobierno recurrente que la normativa impugnada, en cuanto centraliza en \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n estatal la administraci\u00f3n, gesti\u00f3n, direcci\u00f3n y control del fondo, vulnera las competencias de la Generalitat de Catalu\u00f1a previstas en el art. 114.3 del Estatuto de Autonom\u00eda de Catalu\u00f1a (EAC) en relaci\u00f3n con otros preceptos estatutarios, singularmente el art. 152.4 EAC, e ignora la doctrina constitucional reca\u00edda en relaci\u00f3n con las subvenciones (singularmente, la STC 13/1992, de 6 de febrero). Por estos motivos, la Generalitat de Catalu\u00f1a, que denuncia la inconstitucionalidad del Real Decreto-ley con car\u00e1cter general y para la integridad del mismo, procede a singularizar los preceptos en los que de manera m\u00e1s evidente se refleja la citada vulneraci\u00f3n competencial, que son: los art\u00edculos 1.2, 2.4, 4, 5.1 y 2, 6, 7, 8, 10.7, 11.1, 12.1 y 2, 13, 14, 15, 16, 19.3, 20, y 21; las disposiciones adicionales segunda, cuarta, s\u00e9ptima, octava y d\u00e9cima y las disposiciones finales segunda y tercera. Por su parte, el Abogado del Estado, en nombre del Gobierno, interesa la desestimaci\u00f3n del presente recurso de inconstitucionalidad, sosteniendo principalmente que la creaci\u00f3n del fondo estatal para el empleo y la sostenibilidad local responde a la necesidad de sufragar servicios sociales de competencia municipal por lo que encuentra cobertura en el art. 149.1.14 CE y, con car\u00e1cter complementario, en el art. 149.1.13 y 18 CE.\n2. La resoluci\u00f3n del presente recurso ha de partir necesariamente del examen concreto de la norma impugnada.\nEl Real Decreto-ley 13/2009, de 26 de octubre, consta de tres cap\u00edtulos. El cap\u00edtulo I (disposiciones generales) se inicia detallando el objetivo por el que se crea el fondo estatal para el empleo y la sostenibilidad local. Su art\u00edculo 1 establece que el fondo est\u00e1 destinado a \u00abfinanciar la realizaci\u00f3n por los Ayuntamientos de inversiones generadoras de empleo y actuaciones de car\u00e1cter social, de competencia municipal, que contribuyan a la sostenibilidad econ\u00f3mica, social y ambiental\u00bb. El art\u00edculo 2 detalla los proyectos de inversi\u00f3n y las actuaciones financiables a cargo del fondo, y los art\u00edculos 3 y 4 se refieren, respectivamente, a los criterios de reparto de la dotaci\u00f3n del fondo, estableciendo como criterio \u00fanico la poblaci\u00f3n de cada municipio, y a los plazos para la presentaci\u00f3n de solicitudes de financiaci\u00f3n. El control de la correcta aplicaci\u00f3n por los Ayuntamientos de los recursos del fondo y el seguimiento de los proyectos est\u00e1n regulados en los art\u00edculos 5 a 7 del Real Decreto-ley. El art. 8, por su parte, prev\u00e9 la creaci\u00f3n de sendas comisiones encargadas de recibir informaci\u00f3n sobre el desarrollo del fondo en las Comunidades Aut\u00f3nomas y en las provincias.\nEl cap\u00edtulo II del Real Decreto-ley (arts. 9 a 17) trata del procedimiento para la financiaci\u00f3n de proyectos de inversi\u00f3n, detallando para este tipo de proyectos todos los aspectos anteriores. El cap\u00edtulo III (arts. 18 a 21) hace lo propio con los gastos corrientes de los programas de actuaci\u00f3n de naturaleza social que pueden ser financiados con cargo al fondo.\nEl fondo estatal para el empleo y la sostenibilidad local, por lo tanto, es un mecanismo creado por el Estado para otorgar a los Ayuntamientos subvenciones o ayudas condicionados a la realizaci\u00f3n, en el \u00e1mbito de competencia municipal, de proyectos que generen empleo y de actuaciones que tengan en cuenta la sostenibilidad social.\n3. Las dos partes en el proceso coinciden en destacar estos aspectos sobre la naturaleza del fondo y de las subvenciones y ayudas que a su trav\u00e9s se conceden. Sin embargo, una primera discrepancia surge al caracterizar el \u00e1rea o segmento de la actividad p\u00fablica al que cabe asignarlas. As\u00ed, mientras la Generalitat de Catalu\u00f1a afirma que tales ayudas tienen como objetivo final reactivar la econom\u00eda y reducir el desempleo, el Abogado del Estado considera que su objetivo esencial es garantizar la suficiencia financiera de las entidades locales en la prestaci\u00f3n de servicios esenciales para la comunidad.\nAunque ciertamente ambos objetivos est\u00e1n expresamente previstos en el Real Decreto-ley, tanto en su pre\u00e1mbulo como en su articulado, resulta dif\u00edcil considerar, como hace el Abogado del Estado, que esta norma tenga como finalidad prevalente la de \u00abatender a la suficiencia de financiaci\u00f3n de las Entidades locales\u00bb. Para sostener esta afirmaci\u00f3n el Abogado del Estado recuerda que previamente a este real decreto-ley se adopt\u00f3 el Real Decreto-ley 5/2009, de 24 de abril, de medidas extraordinarias y urgentes para facilitar a las entidades locales el saneamiento de deudas pendientes de pago con empresas y aut\u00f3nomos, de lo que deduce que el Gobierno era consciente de las graves dificultades financieras en que se encontraban las haciendas locales y que el fondo estatal para el empleo y la sostenibilidad local respond\u00eda a este objetivo. Ciertamente la consideraci\u00f3n del Real Decreto-ley 5/2009 nos indica el contexto en el que se adopta la norma objeto del presente recurso de inconstitucionalidad pero no permite concluir que el objetivo principal del Real Decreto-ley 13/2009 sea garantizar la suficiencia financiera de las entidades locales en la prestaci\u00f3n de servicios esenciales de la comunidad. \u00c9sta ser\u00eda, en todo caso, una parte del todo.\nLa constituci\u00f3n del fondo estatal para el empleo y la sostenibilidad local parece tener un objetivo m\u00e1s general que engloba, haci\u00e9ndolos inseparables, los dos objetivos parciales rese\u00f1ados. Como recoge la exposici\u00f3n de motivos del Real Decreto-ley cuando justifica la urgencia en su aprobaci\u00f3n, el Gobierno ha actuado compelido por \u00abla necesidad de adoptar medidas inmediatas de generaci\u00f3n de empleo y de incentivaci\u00f3n econ\u00f3mica en el conjunto del territorio, para hacer frente a la situaci\u00f3n actual de crisis econ\u00f3mica y al proceso de destrucci\u00f3n de empleo, que ha sido especialmente acusado en Espa\u00f1a en los \u00faltimos meses\u00bb.\n4. Identificada la naturaleza del fondo \u2014un mecanismo creado por el Estado para otorgar a los Ayuntamientos subvenciones o ayudas condicionados a la realizaci\u00f3n, en el \u00e1mbito de competencia municipal, de proyectos que generen empleo y de actuaciones que tengan en cuenta la sostenibilidad social\u2014 y se\u00f1alado que act\u00faa en un \u00e1rea o segmento de la acci\u00f3n p\u00fablica que cabe caracterizar como general, procede a continuaci\u00f3n encuadrar la norma impugnada en el marco competencial vigente.\nEsta cuesti\u00f3n constituye un segundo factor de discrepancia entre la Generalitat de Catalu\u00f1a y el Abogado del Estado. Por lo dem\u00e1s, esta cuesti\u00f3n presenta la complejidad de que el Real Decreto-ley invoca como t\u00edtulos competenciales a favor del Estado los contenidos en los apartados 1, 13, 14 y 18 del art. 149.1 CE (disposici\u00f3n final primera).\nDebemos descartar, en primer lugar, que la cuesti\u00f3n controvertida incida en el t\u00edtulo competencial relativo a \u00abla regulaci\u00f3n de las condiciones b\u00e1sicas que garanticen la igualdad de todos los espa\u00f1oles en el ejercicio de los derechos y en el cumplimiento de los deberes constitucionales\u00bb (art. 149.1.1 CE), pues \u00e9ste \u00abs\u00f3lo presta cobertura a aquellas condiciones que guarden una estrecha relaci\u00f3n, directa e inmediata, con los derechos que la Constituci\u00f3n reconoce. De lo contrario... quedar\u00eda desbordado el \u00e1mbito y sentido del art. 149.1.1 CE, que no puede operar como una especie de t\u00edtulo horizontal, capaz de introducirse en cualquier materia o sector del ordenamiento\u00bb (entre otras, SSTC 239/2002, de 11 de diciembre, FJ 10; y 228/2003, de 18 de diciembre, FJ 10).\nTampoco ha de resultar aqu\u00ed de aplicaci\u00f3n el art. 149.1.18 CE; aplicaci\u00f3n que defiende el Abogado del Estado en virtud del car\u00e1cter bifronte del r\u00e9gimen local que, entre otros extremos, permite que el Estado entable relaciones directas con las entidades locales (STC 214/1989, de 21 de diciembre, FFJJ 11 y 20). De lo anterior el representante del Gobierno deduce que el Estado puede interesarse en el ejercicio de las competencias locales mediante el otorgamiento de subvenciones directas sin intervenci\u00f3n auton\u00f3mica.\nEste planteamiento debe rechazarse ya que no se refiere a una materia o sector de la actividad p\u00fablica en concreto. Como hemos se\u00f1alado en reiteradas ocasiones y desde fecha muy temprana, la subvenci\u00f3n \u00abno es concepto que delimite competencias\u00bb (STC 95/1986, de 10 de julio, FJ 3, con cita de la SSTC 39/1982, de 30 de junio y 179/1985, de 19 de diciembre), por lo que es preciso \u00abincardinar las ayudas o subvenciones que puedan establecerse en las distintas \u00e1reas o segmentos de la acci\u00f3n p\u00fablica en la que proceda encuadrar las subvenciones de que se trate seg\u00fan la distribuci\u00f3n constitucional de competencias existente en la materia (STC 129/2010, de 29 de noviembre, FJ 3, con cita de la STC 65/2010, de 18 de octubre, FJ 5).\nPor \u00faltimo, debemos descartar tambi\u00e9n que el Estado ejercite en este caso la competencia sobre \u00abhacienda general\u00bb contemplada en el art. 149.1.14 CE, pues, como se ha estudiado, el Real Decreto-ley 13/2009 no tiene como objeto o finalidad principal ni la regulaci\u00f3n de instituciones comunes de la hacienda local, ni la salvaguarda de la suficiencia financiera de las entidades locales (STC 233/1999, de 16 de diciembre, FJ 41). Ciertamente, a trav\u00e9s del fondo estatal para el empleo y la sostenibilidad local el Estado financia a los Ayuntamientos para que realicen inversiones generadoras de empleo y actuaciones de car\u00e1cter social. Pero esta transferencia de recursos de la Hacienda estatal a las locales persigue no tanto la financiaci\u00f3n de las entidades locales como la generaci\u00f3n de empleo, la incentivaci\u00f3n econ\u00f3mica y la sostenibilidad social.\nDesde este punto de vista, el Real Decreto-ley 13/2009 es parte de una planificaci\u00f3n adoptada en una coyuntura de crisis. El fondo estatal para el empleo y la sostenibilidad local es un instrumento que, coordinado con otros (a saber, el fondo estatal de inversi\u00f3n local, el fondo estatal para la dinamizaci\u00f3n de la econom\u00eda y el empleo, la dotaci\u00f3n recogida en los presupuestos del Estado, la apertura de una l\u00ednea de avales del Instituto de Cr\u00e9dito Oficial para los Ayuntamientos), persigue la dinamizaci\u00f3n a corto plazo de la econom\u00eda. Nos hallamos, por tanto, ante una genuina expresi\u00f3n de la planificaci\u00f3n general de la econom\u00eda, t\u00edtulo competencial reconocido al Estado por el art. 149.1.13 CE.\n5. Por todo lo dicho debemos concluir que la resoluci\u00f3n controvertida tiene por objeto determinadas subvenciones incorporadas a los presupuestos generales del Estado en el sector general de la planificaci\u00f3n y direcci\u00f3n econ\u00f3mica.\nEl Tribunal Constitucional ha tenido ocasi\u00f3n de referirse a esta materia en m\u00e1s de una ocasi\u00f3n. As\u00ed, la STC 13/1992, de 6 de febrero, a la que ambas partes hacen referencia en sus alegaciones, estableci\u00f3 la doctrina sobre subvenciones incorporadas a los presupuestos generales del Estado. Esta doctrina, que ha sido reiterada en decisiones posteriores, establece que, dado que el Estado \u00abno dispone de un poder general para subvenciones (gasto p\u00fablico), entendido como poder libre o desvinculado del orden competencial\u00bb (STC 13/1992, FFJJ 4 y 6), las diversas instancias territoriales ejercer\u00e1n sobre las subvenciones las competencias que tienen atribuidas.\nPor lo tanto, si la materia o sector de la actividad p\u00fablica es competencia exclusiva del Estado, la gesti\u00f3n y regulaci\u00f3n de las subvenciones o ayudas corresponde al propio Estado. Por el contrario, \u00abcuando en tal materia o sector hayan asumido competencia en uno u otro grado las Comunidades Aut\u00f3nomas, las medidas que hayan de adoptarse para conseguir la finalidad a que se destinan los recursos deber\u00e1n respetar el orden constitucional y estatuario de competencias, pues, de no ser as\u00ed, el Estado restringir\u00eda la autonom\u00eda pol\u00edtica de las Comunidades Aut\u00f3nomas y su capacidad de autogobierno\u00bb (STC 13/1992, FJ 7). En este \u00faltimo caso, como se detalla en el fundamento jur\u00eddico 8 de la STC 13/1992, seg\u00fan el alcance e intensidad de las competencias auton\u00f3micas en relaci\u00f3n con las diversas materias que determinan el reparto competencial entre el Estado y las Comunidades Aut\u00f3nomas, pueden darse cuatro supuestos:\na) supuestos en los que el Estado no invoca t\u00edtulo competencial alguno, mientras que la Comunidad Aut\u00f3noma ostenta competencia exclusiva sobre una determinada materia;\nb) supuestos en los que el Estado dispone de un t\u00edtulo gen\u00e9rico, b\u00e1sico o de coordinaci\u00f3n, correspondiendo a la Comunidad Aut\u00f3noma la competencia de desarrollo legislativo y de ejecuci\u00f3n;\nc) casos en los que el Estado tiene atribuida la competencia sobre la legislaci\u00f3n relativa a una materia, cuya ejecuci\u00f3n corresponde a la Comunidad Aut\u00f3noma; y\nd) supuestos de competencia exclusiva de la Comunidad Aut\u00f3noma, pero en los que concurren circunstancias excepcionales que determinan que la gesti\u00f3n de las ayudas pueda ser realizada por el Estado.\n6. Si, como hemos indicado, las subvenciones objeto de examen en este asunto se encuentran en la materia de \u00abplanificaci\u00f3n general de la econom\u00eda\u00bb, sobre la que, de acuerdo con el art. 149.1.13 CE, el Estado posee competencia exclusiva sobre \u00abbases y coordinaci\u00f3n\u00bb, es claro que les es de aplicaci\u00f3n el segundo supuesto de los se\u00f1alados en el fundamento jur\u00eddico 8 de la STC 13/1992.\nEl r\u00e9gimen que resulta de aplicaci\u00f3n a estas ayudas ha sido detallado por las SSTC 136/2009, de 15 de junio (FJ 3), 138/2009, de 15 de junio (FJ 5) y 200/2009, de 28 de septiembre (FJ 3), seg\u00fan las cuales: \u00abcuando el Estado ostenta un t\u00edtulo competencial gen\u00e9rico de intervenci\u00f3n que se superpone a la competencia de las Comunidades Aut\u00f3nomas sobre una materia, a\u00fan si \u00e9sta se califica de exclusiva, el Estado puede consignar subvenciones de fomento en sus presupuestos generales, especificando su destino y regulando sus condiciones esenciales de otorgamiento hasta donde lo permita su competencia gen\u00e9rica, b\u00e1sica o de coordinaci\u00f3n, pero siempre que deje un margen a las Comunidades Aut\u00f3nomas para concretar con mayor detalle la afectaci\u00f3n o destino, o, al menos, para desarrollar y complementar la regulaci\u00f3n de las condiciones de otorgamiento de las ayudas y su tramitaci\u00f3n. Adem\u00e1s, la gesti\u00f3n de estos fondos corresponde a las Comunidades Aut\u00f3nomas, de modo que se trata de partidas que deben territorializarse en los propios presupuestos generales del Estado, si ello es posible o, en su caso, en un momento inmediatamente posterior\u00bb (STC 136/2009, FJ 3).\nPor otra parte este r\u00e9gimen es el que prev\u00e9 el Estatuto de Autonom\u00eda de Catalu\u00f1a aprobado en 2006. En efecto, su art\u00edculo 152 (planificaci\u00f3n, ordenaci\u00f3n y promoci\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica), en su apartado 4, letra c), establece que \u00abcorresponde a la Generalitat el desarrollo y la gesti\u00f3n de la planificaci\u00f3n general de la actividad econ\u00f3mica\u00bb, competencia que incluye \u00abla gesti\u00f3n de los planes, incluyendo los fondos y los recursos de origen estatal destinados al fomento de la actividad econ\u00f3mica, en los t\u00e9rminos que se establezcan mediante convenio\u00bb. Como se\u00f1alamos en la STC 31/2010, de 28 de junio, FJ 95, a prop\u00f3sito de la impugnaci\u00f3n del art. 152.4 b) EAC, la competencia auton\u00f3mica se contrae al \u00ab\"desarrollo y la gesti\u00f3n de la planificaci\u00f3n general de la actividad econ\u00f3mica\", lo que presupone necesariamente la existencia de la competencia estatal sobre las bases y la coordinaci\u00f3n de la planificaci\u00f3n general de la actividad econ\u00f3mica (art. 149.1.13 CE) que, seg\u00fan nuestra reiterada doctrina, incluye la ordenaci\u00f3n general de la econom\u00eda\u00bb. Por lo dem\u00e1s, el art. 114 EAC que tiene por objeto la actividad de fomento, establece en su apartado 3 que \u00abcorresponde a la Generalitat, en las materias de competencia compartida, precisar normativamente los objetivos a los que se destinan las subvenciones estatales y comunitarias europeas territorializables, as\u00ed como completar la regulaci\u00f3n de las condiciones de otorgamiento y toda la gesti\u00f3n, incluyendo la tramitaci\u00f3n y la concesi\u00f3n\u00bb.\nEn definitiva, el r\u00e9gimen competencial aplicable a las subvenciones y ayudas previstas en el Real Decreto-ley 13/2009, de 26 de octubre, por el que se crea el fondo estatal para el empleo y la sostenibilidad local, es el propio de la actividad de fomento o gasto p\u00fablico en una materia de car\u00e1cter general, la ordenaci\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica. Esta actividad se encuadra en el marco de una competencia compartida entendiendo por \u00e9sta aquella competencia que \u00abse configura y ejerce \"en el marco de las bases que dicte el Estado\"\u00bb (STC 31/2010, FJ 60). As\u00ed, en este \u00e1mbito corresponde al Estado, ex art. 149.1.13 CE \u00abla especificaci\u00f3n del destino de la subvenci\u00f3n y la regulaci\u00f3n de sus condiciones esenciales de otorgamiento hasta donde lo permita su competencia gen\u00e9rica pero siempre que deje espacio a las Comunidades Aut\u00f3nomas para concretar con mayor detalle la afectaci\u00f3n o destino de la subvenci\u00f3n y para desarrollar las condiciones de otorgamiento y tramitaci\u00f3n\u00bb (STC 200/2009, de 28 de septiembre, FJ 4).\n7. El real decreto-ley impugnado contradice claramente el r\u00e9gimen competencial descrito pues atribuye al Ministerio de Pol\u00edtica Territorial, a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n Local, sin perjuicio de la colaboraci\u00f3n de las delegaciones y subdelegaciones del Gobierno, la administraci\u00f3n, gesti\u00f3n y direcci\u00f3n del fondo, as\u00ed como su control y seguimiento. Del mismo modo, prev\u00e9 la participaci\u00f3n de la Intervenci\u00f3n General de la Administraci\u00f3n del Estado en lo que le corresponde.\nTodo ello supone la centralizaci\u00f3n de la entera tramitaci\u00f3n del fondo y de las ayudas en la Administraci\u00f3n del Estado, sin que las alegaciones que el Abogado del Estado ha vertido en este proceso constitucional justifiquen la necesidad de que los fondos controvertidos deban ser gestionados de manera centralizada, y no por la Generalitat de Catalu\u00f1a, quien, seg\u00fan el r\u00e9gimen competencial aplicable, estaba llamada en primer lugar a hacerlo.\nComo se ha expuesto en los antecedentes, el Abogado del Estado considera, en primer lugar, que la centralizaci\u00f3n en manos del Estado de la gesti\u00f3n, administraci\u00f3n, direcci\u00f3n y control del fondo estatal para el empleo y la sostenibilidad local es acorde con el reparto competencial previsto por la Constituci\u00f3n y los Estatutos de Autonom\u00eda porque los objetivos del Real Decreto-ley 13/2009 sit\u00faan esta norma al amparo bien del art. 149.1.14 CE, bien del art. 149.1.18 CE. Sobre esta cuesti\u00f3n ya hemos tratado en el fundamento jur\u00eddico 4, al que nos remitimos.\nEn segundo lugar, el Abogado del Estado se\u00f1ala que aun si como mera hip\u00f3tesis se entendiera que el t\u00edtulo competencial sobre el que se ha apoyado el Estado para crear el fondo estatal para el empleo y la sostenibilidad local ha sido el art. 149.1.13 CE, la centralizaci\u00f3n de la gesti\u00f3n, administraci\u00f3n, direcci\u00f3n y control del fondo en los \u00f3rganos del Estado resultar\u00eda plenamente constitucional, dado que el Real Decreto-ley 13/2009 contiene una serie de medidas excepcionales y de urgente aplicaci\u00f3n. Al introducir este argumento el Abogado del Estado se refiere al supuesto d) de los contemplados en el fundamento jur\u00eddico 8 de la STC 13/1992, esto es, aquellos casos en los que por concurrir un supuesto excepcional la gesti\u00f3n estatal centralizada de las ayudas o subvenciones deviene obligada.\nLa gravedad de la crisis y la necesidad de adoptar medidas urgentes para evitar que la econom\u00eda espa\u00f1ola y el sector p\u00fablico entrasen en la \u00abespiral desastrosa\u00bb a la que aludi\u00f3 el Banco de Espa\u00f1a en su Informe anual de 2009 son, al decir del Abogado del Estado, el supuesto excepcional que justifica la no territorializaci\u00f3n de los fondos previstos entre las diversas Comunidades Aut\u00f3nomas. Y concluye: \u00aben una situaci\u00f3n de riesgo de \"espiral desastrosa\" resulta inconcebible que el Estado no pueda actuar de manera inmediata, incidiendo, a trav\u00e9s de las administraciones p\u00fablicas m\u00e1s afectadas (el nivel local), en la econom\u00eda real\u00bb. Por otra parte \u2014a\u00f1ade\u2014 el Real Decreto-ley justifica razonablemente esta necesidad de inmediatez, de modo que se satisfacen los requisitos exigidos para considerar que concurre el supuesto excepcional que se\u00f1ala la STC 13/1992.\nSin embargo, no podemos aceptar este argumento, pues nada impide la territorializaci\u00f3n de la gesti\u00f3n y otras tareas ejecutivas del fondo estatal para el empleo y la sostenibilidad local. El Real Decreto-ley, m\u00e1s all\u00e1 de la verificaci\u00f3n de los requisitos formales y de condicionalidad exigidos, no prev\u00e9 que se realice una valoraci\u00f3n de los diferentes proyectos presentados ni mucho menos una selecci\u00f3n de los mismos en raz\u00f3n de determinados criterios; antes al contrario, los proyectos presentados por los Ayuntamientos se financian hasta una determinada cantidad preasignada en raz\u00f3n de la poblaci\u00f3n municipal. Las referidas tareas de verificaci\u00f3n de los requisitos exigidos hubieran resultado f\u00e1cilmente territorializables y, de haberse optado por esta soluci\u00f3n, en nada se hubiera afectado a la \u00fanica raz\u00f3n que se esgrime como justificativa de la centralizaci\u00f3n de la administraci\u00f3n y gesti\u00f3n del fondo, esto es, la urgencia en la adopci\u00f3n de una respuesta a la situaci\u00f3n de crisis econ\u00f3mica.\nEn otras palabras, el fondo, que se limita a establecer un sistema de concesi\u00f3n de subvenciones o ayudas para dinamizar la econom\u00eda, no ha tomado en cuenta la participaci\u00f3n de las Comunidades Aut\u00f3nomas en dicho sistema, a pesar que esta participaci\u00f3n deriva de la concepci\u00f3n compleja del Estado que resulta del modelo auton\u00f3mico constitucionalmente establecido que exige una implicaci\u00f3n de las Comunidades Aut\u00f3nomas en la respuesta a la crisis econ\u00f3mica, lo que forma parte, sin duda, de la gesti\u00f3n de \u00absus respectivos intereses\u00bb (art. 137 CE).\n8. Sin embargo, como ya se ha dicho, la Generalitat de Catalu\u00f1a solicita la declaraci\u00f3n de nulidad del Real Decreto-ley en su conjunto, mas su demanda se acompa\u00f1a de la enumeraci\u00f3n de una serie de preceptos que singularizan la alegada vulneraci\u00f3n competencial, raz\u00f3n por la que debemos proceder, a continuaci\u00f3n, al enjuiciamiento de los preceptos cuestionados, que son: los art\u00edculos 1.2, 2.4, 4, 5.1 y 2, 6, 7, 8, 10.7, 11.1, 12.1 y 2, 13, 14, 15, 16, 19.3, 20, y 21; las disposiciones adicionales segunda, cuarta, s\u00e9ptima, octava y d\u00e9cima y las disposiciones finales segunda y tercera. El resto de preceptos del real decreto-ley, al no haber sido expresamente impugnados por la Generalitat de Catalu\u00f1a, escapa a nuestro control pues, en ning\u00fan lugar de la demanda se presentan argumentos para sostener su inconstitucionalidad m\u00e1s all\u00e1 de la argumentaci\u00f3n general ya expuesta. En este punto, debe reiterarse aqu\u00ed que \u00abla presunci\u00f3n de constitucionalidad de normas con rango de ley no puede desvirtuarse sin una argumentaci\u00f3n suficiente\u00bb, (por todas, STC 100/2005, de 19 de abril, FJ 3), pues \u00abno corresponde a este Tribunal reconstruir de oficio las demandas\u00bb (SSTC 7/1998, de 13 de enero, FJ 3; 233/1999, de 16 de diciembre, FJ 2; y 204/2011, de 15 de diciembre, FJ 5).\nNuestro enjuiciamiento de los preceptos se\u00f1alados ha de partir necesariamente del recordatorio de que nos encontramos en el segundo de los supuestos previstos en el fundamento jur\u00eddico 8 de la STC 13/1992, de modo que los aspectos centrales o esenciales del r\u00e9gimen subvencional \u2014entre los que se encuentran el objeto y finalidad de las ayudas, su modalidad t\u00e9cnica y los requisitos esenciales de acceso\u2014 pueden ser regulados por el Estado en ejercicio de su competencia ex art. 149.1.13 CE.\nDesde esta perspectiva la previsi\u00f3n contenida en el art. 11.1 \u2014y cuestionada por la Generalitat de Catalu\u00f1a\u2014 de que el importe financiable de los proyectos tendr\u00e1 un l\u00edmite m\u00e1ximo en el presupuesto autorizado por resoluci\u00f3n del Secretario de Estado de Cooperaci\u00f3n Territorial, debe entenderse acorde con el orden constitucional de distribuci\u00f3n de competencias.\n9. El art. 1.1 hace referencia al objeto del Real Decreto-ley 13/2009, que es la creaci\u00f3n del fondo estatal para el empleo y la sostenibilidad local, destinado \u00aba financiar la realizaci\u00f3n por los Ayuntamientos de inversiones generadoras de empleo y actuaciones de car\u00e1cter social, de competencia municipal, que contribuyan a la sostenibilidad econ\u00f3mica, social y ambiental\u00bb. El Gobierno de la Generalitat, seg\u00fan se ha expuesto, no plantea objeci\u00f3n alguna a esta determinaci\u00f3n de la finalidad, el objeto y el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n del fondo estatal para el empleo y la sostenibilidad local; s\u00ed lo hace, en cambio, a la referencia que se realiza a rengl\u00f3n seguido sobre la gesti\u00f3n del fondo, indicando que \u00e9sta \u00abse efectuar\u00e1 por la Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n Local del Ministerio de Pol\u00edtica Territorial\u00bb (art. 1.2).\nEs claro que esta concreta atribuci\u00f3n general de la gesti\u00f3n del fondo estatal para el empleo y la sostenibilidad local es contraria al orden constitucional de distribuci\u00f3n de competencias, ya que, como norma general debe ser la Comunidad Aut\u00f3noma quien establezca el procedimiento de gesti\u00f3n, control y resoluci\u00f3n de las solicitudes que se presenten (STC 36/2012, de 15 de marzo, FJ 10) puesto que es doctrina reiterada de este Tribunal que \u00ablas normas procedimentales ratione materiae deben ser dictadas por las Comunidades Aut\u00f3nomas competentes en el correspondiente sector material, respetando las reglas del procedimiento administrativo com\u00fan\u00bb (SSTC 36/2012, de 15 de marzo, FJ 8; y 89/2012, de 7 de mayo, FJ 9).\nPor las mismas razones, resultan inconstitucionales el art\u00edculo 2.4, que establece que \u00abpodr\u00e1n atenderse con cargo a las dotaciones del presente Fondo los gastos que ocasione a la Administraci\u00f3n General del Estado su gesti\u00f3n\u00bb, y la disposici\u00f3n final segunda, seg\u00fan la cual \u00abse faculta al titular del Ministerio de Pol\u00edtica Territorial a adoptar las disposiciones necesarias para la aplicaci\u00f3n y desarrollo de lo previsto en el presente Real decreto-ley\u00bb. Ciertamente, una tan amplia reserva de las capacidades de gesti\u00f3n, aplicaci\u00f3n y desarrollo del fondo estatal para el empleo y la sostenibilidad local como la que recogen los tres preceptos indicados, no se adecua al orden competencial que corresponde al Estado ex art. 149.1.13 CE y que, con car\u00e1cter general, previamente hemos expuesto.\n10. El art. 4 del Real Decreto-ley, cuyo objeto principal es la fijaci\u00f3n del plazo de presentaci\u00f3n de solicitudes de financiaci\u00f3n \u2014cuesti\u00f3n \u00e9sta que no es objeto de recurso\u2014, se\u00f1ala que el Secretario de Estado de Cooperaci\u00f3n Territorial establecer\u00e1 \u00abel modelo para la presentaci\u00f3n de solicitudes\u00bb. Los art\u00edculos 12.1 y 2, y 19.3 disponen que la presentaci\u00f3n de solicitudes de financiaci\u00f3n de proyectos de inversi\u00f3n y de actuaciones de inter\u00e9s social, respectivamente, se realizar\u00e1 a trav\u00e9s de la p\u00e1gina web del Ministerio de Pol\u00edtica Territorial y que deben dirigirse a las subdelegaciones o delegaciones del Gobierno, seg\u00fan los casos, y utilizando el modelo de solicitud al que se refieren tanto el citado art. 4 como la disposici\u00f3n adicional segunda (relativa a la presentaci\u00f3n de proyectos por las agrupaciones y mancomunidades de municipios y cuyos apartados primero y segundo establecen que \u00abla presentaci\u00f3n de las solicitudes se realizar\u00e1 de acuerdo con lo previsto en los art\u00edculos 12 y 19\u00bb), y la disposici\u00f3n final tercera, seg\u00fan la cual \u00abel Secretario de Estado de Pol\u00edtica Territorial dictar\u00e1 una Resoluci\u00f3n en la que se establecer\u00e1 el modelo para la presentaci\u00f3n de solicitudes, as\u00ed como las condiciones para su tramitaci\u00f3n\u00bb.\nEsta habilitaci\u00f3n a un \u00f3rgano estatal para establecer el modelo de solicitud vulnera claramente las competencias auton\u00f3micas, pues los modelos de solicitud \u00abno tienen car\u00e1cter b\u00e1sico\u00bb y se trata de \u00abuna cuesti\u00f3n puramente procedimental que corresponde fijar a la Comunidad Aut\u00f3noma, decidiendo el modelo o formulario m\u00e1s adecuado para las solicitudes y las resoluciones\u00bb (STC 36/2012, de 15 de marzo, FJ 10, con cita de las anteriores SSTC 70/1997, de 10 de abril, FJ 4, y 242/1999, de 21 de diciembre, FJ 11).\n11. Por otra parte, el art. 5, en coherencia con la gesti\u00f3n estatal del fondo, somete el control de su gesti\u00f3n a la Intervenci\u00f3n General de la Administraci\u00f3n del Estado (apartado 1) y se\u00f1ala que los Ayuntamientos que hubieran financiado inversiones y actuaciones con cargo a los recursos del fondo \u00abdeber\u00e1n poner a disposici\u00f3n de la Intervenci\u00f3n General de la Administraci\u00f3n del Estado la documentaci\u00f3n y antecedentes de las cuentas justificativas presentadas y facilitar cuanta informaci\u00f3n y medios resulten necesarios para que los equipos designados por la Intervenci\u00f3n General de la Administraci\u00f3n del Estado puedan realizar su trabajo\u00bb (apartado 2). Estas previsiones exceden del n\u00facleo regulador que puede asumir el Estado, pues obvian los \u00f3rganos de control propios de que dispone la Comunidad Aut\u00f3noma de Catalu\u00f1a (STC 89/2012, de 7 de mayo, FJ 9).\nEn id\u00e9ntico vicio de inconstitucionalidad incurren los art\u00edculos 6, 7 y 8 del Real Decreto-ley, que otorgan a los \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n General del Estado ciertas competencias para el control de la aplicaci\u00f3n por los Ayuntamientos de los recursos del fondo que les han sido asignados.\nEn concreto, el art. 6, rubricado \u00abReintegros\u00bb, establece que el Ayuntamiento receptor deber\u00e1 proceder al reintegro de los recursos recibidos cuya aplicaci\u00f3n no se haya justificado total o parcialmente ante el Ministerio de Pol\u00edtica Territorial (\u00f3rgano concedente) o cuya aplicaci\u00f3n no se corresponda, seg\u00fan los controles que realice la Intervenci\u00f3n General del Estado, a los fines para los que fueron entregados (apartado 1). Por otra parte, el apartado segundo establece que la falta de cooperaci\u00f3n del Ayuntamiento receptor dar\u00e1 lugar al reintegro total de la aportaci\u00f3n recibida \u00absi la falta de colaboraci\u00f3n imposibilita la comprobaci\u00f3n y el control de la efectiva aplicaci\u00f3n de los recursos del Fondo\u00bb. Este precepto resulta inconstitucional en la medida que su redacci\u00f3n sugiere que la referida falta de colaboraci\u00f3n del Ayuntamiento es respecto de los \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n General del Estado a los que el propio art\u00edculo 6 se refiere como \u00f3rganos encargados de las comprobaciones y controles de la aplicaci\u00f3n del fondo, a saber el Ministerio de Pol\u00edtica Territorial y la Intervenci\u00f3n General de la Administraci\u00f3n del Estado.\nComo se\u00f1alamos en la STC 200/2009, de 28 de septiembre, FJ 5, \u00abel reintegro y, en particular, el procedimiento para la exigencia del mismo, incide en aspectos relacionados con el control de las ayudas, que se incardinan en el \u00e1mbito de las competencias auton\u00f3micas\u00bb, las cuales resultan as\u00ed vulneradas.\nDe igual manera, el apartado 3 de este art\u00edculo 6 establece que \u00ablos expedientes de reintegro ser\u00e1n tramitados por la Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n Local\u00bb, \u00f3rgano este \u00faltimo al que se atribuye \u00abel seguimiento de los proyectos financiados\u00bb, en colaboraci\u00f3n con los delegados y subdelegados del Gobierno (art. 7). Finalmente, el art. 8 (as\u00ed como la disposici\u00f3n adicional d\u00e9cima) se refiere a la eventual creaci\u00f3n de unas comisiones informativas encargadas de recibir informaci\u00f3n sobre el desarrollo del fondo en las respectivas Comunidades Aut\u00f3nomas y provincias, en las que ni siquiera se contempla que formen parte de las mismas representantes de las Comunidades Aut\u00f3nomas.\nTodas estas previsiones no reconocen las competencias auton\u00f3micas en relaci\u00f3n al control de las ayudas (STC 36/2012, de 15 de marzo, FJ 10). Todo ello, claro est\u00e1, sin perjuicio del car\u00e1cter b\u00e1sico que tienen determinados preceptos de la Ley general de subvenciones, como es el caso del art. 37, regulador de los supuestos de reintegro de subvenciones (STC 89/2012, FJ 9).\n12. El Real Decreto-ley deja en manos de los \u00f3rganos centrales del Estado el procedimiento para la autorizaci\u00f3n de la financiaci\u00f3n en las distintas fases de verificaci\u00f3n, resoluci\u00f3n y publicaci\u00f3n. En efecto, el art. 13 establece que \u00ablas Delegaciones y Subdelegaciones del Gobierno, en el plazo m\u00e1ximo de diez d\u00edas desde su presentaci\u00f3n, verificar\u00e1n que las solicitudes de los proyectos de inversi\u00f3n cumplen las condiciones y requisitos establecidos en el presente Real Decreto-ley y as\u00ed lo comunicar\u00e1n, de inmediato y por v\u00eda electr\u00f3nica, al Secretario de Estado de Cooperaci\u00f3n Territorial\u00bb, quien \u00abdictar\u00e1 la resoluci\u00f3n de autorizaci\u00f3n para la financiaci\u00f3n de cada uno de los proyectos con indicaci\u00f3n de los recursos que procedan, y ordenar\u00e1 su publicaci\u00f3n en la p\u00e1gina web del Ministerio de Pol\u00edtica Territorial\u00bb. Tambi\u00e9n es responsabilidad del Ministerio el formular \u00ablas solicitudes de informaci\u00f3n que sean precisas, comunic\u00e1ndolo a los solicitantes por v\u00eda electr\u00f3nica y a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n inform\u00e1tica, para, en su caso, completar la solicitud y la documentaci\u00f3n que la acompa\u00f1a\u00bb. El art. 20, por su parte, recoge id\u00e9ntico procedimiento para la autorizaci\u00f3n de la financiaci\u00f3n de actuaciones de inter\u00e9s social. En este mismo orden de cosas, debemos mencionar el art. 10.7 del Real Decreto-ley, que permite que, excepcionalmente y cuando se trate de Ayuntamientos que no superen los doscientos habitantes el Ministerio de Pol\u00edtica Territorial podr\u00e1 autorizar la ejecuci\u00f3n directa de las obras resultantes de los proyectos municipales de inversi\u00f3n financiados con cargo al fondo.\nTodos estos art\u00edculos centralizan la resoluci\u00f3n definitiva de la autorizaci\u00f3n de la financiaci\u00f3n, la posterior publicaci\u00f3n de dicha autorizaci\u00f3n, y, como en el caso del art. 10.7, hasta la autorizaci\u00f3n de la ejecuci\u00f3n directa de las obras, obviando una vez m\u00e1s los, tantas veces expresados en nuestra jurisprudencia, l\u00edmites que encuentra el Estado al momento de regular las condiciones de otorgamiento de las ayudas: \u00abhasta donde lo permita su competencia general b\u00e1sica o de coordinaci\u00f3n, pero siempre que deje un margen a las Comunidades Aut\u00f3nomas, al menos para desarrollar y complementar la regulaci\u00f3n de las condiciones de otorgamiento de las ayudas\u00bb (entre otras muchas y entre las m\u00e1s recientes, STC 99/2012, de 8 de mayo, FJ 3).\nEl desconocimiento por el Real Decreto-ley de los se\u00f1alados l\u00edmites queda fielmente expresado en la disposici\u00f3n adicional cuarta, seg\u00fan la cual \u00abel Ministerio de Pol\u00edtica Territorial comunicar\u00e1 a las Diputaciones provinciales, los Consells insulares y los Cabildos insulares, as\u00ed como a las Diputaciones Forales del Pa\u00eds Vasco y a las Comunidades Aut\u00f3nomas, la relaci\u00f3n de proyectos adjudicados en los municipios correspondientes a su \u00e1mbito territorial\u00bb.\n13. Hemos dicho asimismo en multitud de ocasiones que en materia de subvenciones corresponde por regla general a las Comunidades Aut\u00f3nomas la gesti\u00f3n de los fondos, lo que implica que deben ser distribuidos entre ellas conforme a criterios objetivos o mediante convenios [en tal sentido FJ 7 B) de la STC 128/1999, de 1 de julio y doctrina all\u00ed citada]. El Real Decreto-ley 13/2009 desatiende nuevamente esta regla. La cuesti\u00f3n se regula en los arts. 15, apartados 3 y 4, y 16 del real decreto-ley. El art. 15 regula las adjudicaciones de las obras, suministros y servicios. A estos efectos establece que los Ayuntamientos, una vez realizada la licitaci\u00f3n de las obras, servicios y suministros, presentar\u00e1n a la Direcci\u00f3n General de Pol\u00edtica Territorial un certificado, cuyo contenido se detalla, mediante el que se comprometen a \u00abefectuar el seguimiento de la creaci\u00f3n de empleo que resulta de la adjudicaci\u00f3n del contrato\u00bb. La verificaci\u00f3n del contenido de dicho certificado corresponde a la Direcci\u00f3n General de Pol\u00edtica Territorial (art. 15.3). Del mismo modo, el art. 15.4 prev\u00e9 que en los supuestos en que concurran causas de fuerza mayor o imposibilidad material que impidan el cumplimiento de los plazos de licitaci\u00f3n y la adjudicaci\u00f3n, dichos plazos podr\u00e1n ampliarse previa autorizaci\u00f3n de la Direcci\u00f3n General de Pol\u00edtica Territorial.\nEl art. 16 del Real Decreto-ley, por otra parte, establece el 31 de diciembre de 2010 como fecha l\u00edmite de ejecuci\u00f3n de las obras y de la adjudicaci\u00f3n de los servicios y suministros. Nada ha de objetarse a la fijaci\u00f3n de este l\u00edmite temporal (STC 129/2010, de 29 de noviembre, FJ 7). Sin embargo, el apartado 2 de este art\u00edculo permite que la Direcci\u00f3n General de Pol\u00edtica Territorial prorrogue, en determinadas circunstancias, el se\u00f1alado l\u00edmite, funci\u00f3n \u00e9sta que habr\u00eda de corresponder a las Comunidades Aut\u00f3nomas, a las que, seg\u00fan hemos se\u00f1alado, corresponde con car\u00e1cter general la gesti\u00f3n de los fondos.\nEs claro, en fin, que en todos estos supuestos las funciones atribuidas a la Direcci\u00f3n General de Pol\u00edtica Territorial limitan las competencias de las Comunidades Aut\u00f3nomas en la gesti\u00f3n de unas ayudas que afectan a sus propios intereses, sin dejarles espacio para desarrollar las condiciones de otorgamiento y tramitaci\u00f3n (STC 200/2009, de 28 de septiembre, FJ 4).\n14. Lo mismo ocurre respecto de la regulaci\u00f3n que el Real Decreto-ley hace del libramiento de los recursos asignados, que es competencia de la Direcci\u00f3n General de Pol\u00edtica Territorial (art. 15.3), incluidas la orden para librar la \u00faltima remesa de fondos, previa informaci\u00f3n de los trabajos realizados debidamente justificada por los Ayuntamientos (arts. 16.5 y 21.5) y la orden para librar el importe cuando, trat\u00e1ndose de Ayuntamientos que no superen los doscientos habitantes, se haya autorizado la gesti\u00f3n directa de las obras por parte del propio Ayuntamiento (art. 14).\nDebemos recordar que, seg\u00fan nuestra doctrina, el pago de las ayudas es \u00abun acto de ejecuci\u00f3n que, conforme a los criterios generales expuestos, debe corresponder en principio a las Comunidades Aut\u00f3nomas\u00bb (entre otras muchas, SSTC 79/1992, de 28 de mayo, FJ 2, y 36/2012, de 15 de marzo, FJ 10). Por tanto, el Estado deber\u00e1 poner a disposici\u00f3n de las Comunidades Aut\u00f3nomas los fondos necesarios para el pago de dichas ayudas y en este sentido han de declararse inconstitucionales los referidos art\u00edculos 14, 15.3, 16.5 y 21.5 del Real Decreto-ley.\nY todav\u00eda en el \u00e1mbito del control sobre la aplicaci\u00f3n por los Ayuntamientos de los recursos del fondo que les han sido asignados debemos hacer referencia a las disposiciones adicionales s\u00e9ptima y octava. La primera prev\u00e9 la apertura por las entidades locales de una cuenta corriente diferenciada para la gesti\u00f3n del fondo e indica que los criterios de aplicaci\u00f3n de esta disposici\u00f3n adicional se establecer\u00e1n por resoluci\u00f3n del Secretario de Estado de Cooperaci\u00f3n Territorial. Este precepto resulta contrario al orden constitucional de distribuci\u00f3n de competencias ya que establece que la modificaci\u00f3n de dicha cuenta s\u00f3lo podr\u00e1 realizarse por causas de fuerza mayor, debidamente acreditadas, previa autorizaci\u00f3n de la Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n Local. Ello supone atribuir a los \u00f3rganos estatales unas funciones sobre el control financiero del fondo que deb\u00edan corresponder a las Comunidades Aut\u00f3nomas competentes.\nPor id\u00e9nticas razones debemos declarar la inconstitucionalidad de la disposici\u00f3n adicional octava, pues, al disponer la aportaci\u00f3n de informaci\u00f3n sobre el cumplimiento de las obligaciones tributarias de las entidades locales solicitantes por parte de la Agencia Estatal de Administraci\u00f3n Tributaria y de la Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social a los \u00f3rganos del Ministerio, excede del n\u00facleo regulador que puede asumir el Estado y obvia los \u00f3rganos de control de que disponen las Comunidades Aut\u00f3nomas (STC 89/2012, FJ 9).\n15. Por todo lo dicho, el Real Decreto-ley incorpora una regulaci\u00f3n muy detallada en una materia en la que el Estado tiene competencia simplemente para el establecimiento de las bases. Esta regulaci\u00f3n no se refiere s\u00f3lo a la gesti\u00f3n del fondo estatal para el empleo y la sostenibilidad local y al control de su uso por los Ayuntamientos, como hemos visto, sino que alcanza tambi\u00e9n a la resoluci\u00f3n de las ayudas, que se hace recaer en el Secretario de Estado de Cooperaci\u00f3n Territorial y a su comunicaci\u00f3n.\nEn conclusi\u00f3n, la disposici\u00f3n impugnada no se limita a prever el establecimiento de las ayudas, las clases de estas ayudas, su cuant\u00eda m\u00e1xima, el objeto o finalidad de las mismas, los requisitos de las entidades locales solicitantes y los criterios esenciales para la concesi\u00f3n, sino que adem\u00e1s prev\u00e9 que el Estado asuma las funciones ejecutivas y la gesti\u00f3n centralizada de las mismas, lo que no resulta acorde al orden constitucional de distribuci\u00f3n de competencias en relaci\u00f3n a la facultad de gasto del Estado en materia de subvenciones y que ha sido claramente delimitado por una consolidada jurisprudencia constitucional, cuyas l\u00edneas esenciales \u2014fijadas en la STC 13/1992, de 6 de febrero\u2014 han sido recordadas por este Tribunal en su STC 89/2012, de 7 de mayo: la STC 13/1992 \u2014afirma su fundamento jur\u00eddico 4\u2014 parte de \u00abla premisa de que \"ni la subvenci\u00f3n es concepto que delimite competencias, ni la facultad de gasto constituye un t\u00edtulo competencial aut\u00f3nomo e impl\u00edcito, ajeno al sistema de distribuci\u00f3n de competencias establecido en la Constituci\u00f3n y en los Estatutos de Autonom\u00eda. Por el contrario, el ejercicio de competencias estatales, anejo al gasto o a la subvenci\u00f3n, s\u00f3lo se justifica en los casos en que por raz\u00f3n de la materia se hayan reservado al Estado, en la Constituci\u00f3n o en los Estatutos de Autonom\u00eda, tales competencias\". Por ello, \"la sola decisi\u00f3n de contribuir a la financiaci\u00f3n de determinadas actividades no autoriza al Estado para invadir competencias que ratione materiae corresponden a las Comunidades Aut\u00f3nomas, de modo que tal decisi\u00f3n habr\u00e1 de articularse respetando en todo caso las competencias auton\u00f3micas, lo que significa que la legitimidad constitucional del otorgamiento de subvenciones estatales, as\u00ed como su r\u00e9gimen normativo y de gesti\u00f3n, est\u00e1 condicionada al dato de que el Estado posea competencias para ello en la materia de que se trate\" (STC 188/1989, de 16 de noviembre, FJ 3). Esto no significa que el Estado, en virtud de lo que en la STC 13/1992 se calific\u00f3 como \"se\u00f1or\u00edo sobre su presupuesto, esencia misma de su poder financiero\", no pueda destinar sus propios recursos a cualquier fin que considere relevante; sin embargo, el respeto del orden constitucional de distribuci\u00f3n de competencias impone que la forma en la que se asignen esos recursos y, en concreto, el modo de atribuir las competencias de gesti\u00f3n deba adaptarse en cada \u00e1mbito material al reparto de funciones consagrado en la Constituci\u00f3n y en los Estatutos de Autonom\u00eda (STC 109/1996, de 13 de junio, FJ 3; doctrina que hemos recordado, entre otras, en las SSTC 138/2009, de 15 de junio FJ 3; 200/2009, de 28 de septiembre, FJ 3; 159/2011, de 19 de octubre FJ 7; o 178/2011, de 8 de noviembre FJ 5).\u00bb\n16. Finalmente, para evitar posibles dudas acerca de cu\u00e1les son los aspectos de la resoluci\u00f3n impugnada que han invadido la competencia auton\u00f3mica, hemos de precisar que son inconstitucionales: el apartado segundo del art\u00edculo 1; el apartado 4 del art\u00edculo 2; el inciso \u00aben la que se establezca el modelo para la presentaci\u00f3n de solicitudes y las condiciones para su tramitaci\u00f3n\u00bb del art\u00edculo 4; los apartados primero y segundo del art\u00edculo 5, los apartados primero y tercero del art\u00edculo 6, as\u00ed como su apartado segundo, sin perjuicio de la aplicaci\u00f3n de la legislaci\u00f3n b\u00e1sica estatal; el art\u00edculo 7, el art\u00edculo 8; el apartado s\u00e9ptimo del art\u00edculo 10; los apartados primero y segundo del art\u00edculo 12; el art\u00edculo 13; el art\u00edculo 14, los apartados tercero y cuarto del art\u00edculo 15, los apartados segundo y quinto del art\u00edculo 16; el apartado tercero del art\u00edculo 19; el art\u00edculo 20; el apartado quinto del art\u00edculo 21; los incisos \u00abla presentaci\u00f3n de las solicitudes se realizar\u00e1 de acuerdo con lo previsto en los art\u00edculos 12 y 19\u00bb y \u00abconforme a lo previsto en los art\u00edculos 12 y 19\u00bb, incluidos, respectivamente en los apartados primero y segundo de la disposici\u00f3n adicional segunda; las disposiciones adicionales cuarta, s\u00e9ptima, octava y d\u00e9cima, y las disposiciones finales segunda y tercera.\n17. Por \u00faltimo, es imprescindible, antes de pronunciar el fallo, precisar el alcance concreto que debe atribuirse a la declaraci\u00f3n de inconstitucionalidad del Real Decreto-ley 13/2009 contenida en el fundamento jur\u00eddico anterior. Su anulaci\u00f3n podr\u00eda suponer graves perjuicios y perturbaciones, tambi\u00e9n en Catalu\u00f1a, a los intereses generales, afectando a situaciones jur\u00eddicas consolidadas, y particularmente a la pol\u00edtica econ\u00f3mica y financiera de los Ayuntamientos. Por otra parte, las subvenciones se refieren a un ejercicio econ\u00f3mico ya cerrado y han agotado sus efectos. En consecuencia, nuestro pronunciamiento, que debe incluir la estimaci\u00f3n parcial del recurso de inconstitucionalidad, ha de realizarse con respeto, en todo caso, de las ayudas que ya hayan sido concedidas.\nFALLO\nEn atenci\u00f3n a todo lo expuesto, el Tribunal Constitucional, POR LA AUTORIDAD QUE LE CONFIERE LA CONSTITUCI\u00d3N DE LA NACI\u00d3N ESPA\u00d1OLA,\nHa decidido\n1.\u00ba Declarar inconstitucionales por vulnerar competencias de la Comunidad Aut\u00f3noma recurrente los art\u00edculos 1.2, 2.4, 4, 5.1 y 2, 6. 1, 2 y 3, 7, 8, 10.7, 12.1 y 2, 13, 14, 15.3 y 4, 16.2 y 5, 19.3, 20, y 21.5; las disposiciones adicionales segunda, cuarta, s\u00e9ptima, octava y d\u00e9cima y las disposiciones finales segunda y tercera del Real Decreto-ley 13/2009, de 26 de octubre, por el que se crea el fondo estatal para el empleo y la sostenibilidad local, en los t\u00e9rminos establecidos en el fundamento jur\u00eddico 16 y con los efectos que se indican en el fundamento jur\u00eddico 17 de esta Sentencia.\n2.\u00ba Desestimar el recurso de inconstitucionalidad en todo lo dem\u00e1s.\nPubl\u00edquese esta Sentencia en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb.\nDada en Madrid, a cinco de julio de dos mil doce.\u2013Pascual Sala S\u00e1nchez.\u2013Eugeni Gay Montalvo.\u2013Javier Delgado Barrio.\u2013Elisa P\u00e9rez Vera.\u2013Ram\u00f3n Rodr\u00edguez Arribas.Manuel Arag\u00f3n Reyes.\u2013Pablo P\u00e9rez Tremps.\u2013Adela Asua Batarrita.\u2013Luis Ignacio Ortega \u00c1lvarez.\u2013Firmado y rubricado.\n\n #textoxslt \n", "pdf": "http://www.boe.es/boe/dias/2012/07/30/pdfs/BOE-A-2012-10263.pdf", "more": {}}