{"title": "REAL DECRETO-LEY 11/2005, de 22 de julio, por el que se aprueban medidas urgentes en materia de incendios forestales.", "url": "http://www.boe.es/diario_boe/txt.php?id=BOE-A-2005-12699", "analisys": ["Rango: Real Decreto-ley", "Fecha de disposici\u00f3n: 22/07/2005", "Fecha de publicaci\u00f3n: 23/07/2005", "Entrada en vigor el 23 de julio de 2005.", "Aplicable hasta el 1 de noviembre de 2005."], "content": "\nTEXTO\n\n\nComo consecuencia de que Espa\u00f1a lleva padeciendo, desde hace algunos meses, una de las m\u00e1s graves sequ\u00edas de las \u00faltimas d\u00e9cadas, y de las altas temperaturas que se est\u00e1n registrando en el presente periodo estival, el riesgo de que se produzcan incendios y de que \u00e9stos tengan efectos devastadores es extraordinariamente alto. Cualquier descuido, cualquier negligencia, puede desencadenar, en estas adversas condiciones, situaciones verdaderamente catastr\u00f3ficas.\nPor desgracia, alguna de estas situaciones se ha producido ya. El incendio originado en la provincia de Guadalajara la tarde del s\u00e1bado 16 de julio caus\u00f3 la p\u00e9rdida de 11 vidas humanas, adem\u00e1s de arrasar m\u00e1s de 12.000 hect\u00e1reas de masa forestal y pasto.\nLa tr\u00e1gica magnitud de estos hechos y de sus consecuencias obliga a los poderes p\u00fablicos a adoptar medidas extraordinarias, en el marco del principio constitucional de solidaridad y por aplicaci\u00f3n de los de equidad e igualdad de trato en relaci\u00f3n con situaciones precedentes. Se prev\u00e9, as\u00ed, en esta norma, un r\u00e9gimen de ayudas espec\u00edficas en favor de las v\u00edctimas y de sus familias, as\u00ed como la adopci\u00f3n de un conjunto de medidas paliativas y compensatorias dirigidas a la reparaci\u00f3n de los da\u00f1os producidos y a la recuperaci\u00f3n de las zonas afectadas.\nJunto a ese objetivo, este real decreto-ley tiene otro que lo trasciende. Puesto que las circunstancias que determinan la coyuntura de alto riesgo en la que se encuentra nuestro pa\u00eds no hacen sino agravarse d\u00eda a d\u00eda, y podr\u00edan prolongar sus efectos durante todo el verano y parte del oto\u00f1o, el Gobierno considera conveniente, atendiendo a estas razones de emergencia y en aras de la salvaguarda de la seguridad de los ciudadanos y del medio ambiente, establecer un conjunto de medidas m\u00ednimas que vienen a recoger en parte algunas experiencias auton\u00f3micas y locales desarrolladas y contrastadas en los \u00faltimos a\u00f1os. Por ello, este real decreto-ley prev\u00e9 expresamente la compatibilidad con ella de las medidas que las comunidades aut\u00f3nomas hubiesen adoptado o decidieran adoptar en el futuro con el fin de asegurar un mayor grado de protecci\u00f3n frente a los incendios y sus consecuencias.\nSe consagran en este real decreto-ley dos tipos de previsiones normativas. En primer lugar, un cat\u00e1logo de prohibiciones muy severas, que se proyecta sobre todas las actividades que pudieran entra\u00f1ar alg\u00fan riesgo para la producci\u00f3n de incendios, y que, dado su car\u00e1cter excepcional, estar\u00e1n en vigor, en todo el territorio nacional, hasta el 1 de noviembre de 2005. Estas prohibiciones se complementan con la previsi\u00f3n de una serie de pautas y actuaciones concretas de prevenci\u00f3n que ser\u00e1n ejecutadas por las diferentes Administraciones p\u00fablicas concernidas.\nEn segundo lugar, se instaura un modelo org\u00e1nico-funcional de coordinaci\u00f3n entre los departamentos ministeriales de la Administraci\u00f3n del Estado, de un lado, y entre \u00e9sta y las comunidades aut\u00f3nomas, de otro, que se articula, respectivamente, sobre dos \u00f3rganos de funcionamiento permanente cuya creaci\u00f3n se prev\u00e9 en este real decreto-ley. La finalidad de este nuevo modelo de coordinaci\u00f3n no es otra que la de favorecer las respuestas m\u00e1s \u00e1giles y expeditivas posibles a los siniestros provocados por el fuego, basadas en una eficaz conjunci\u00f3n de la informaci\u00f3n y de los medios que se encuentren en cada momento al alcance de todas las Administraciones p\u00fablicas. A estos efectos, la norma refuerza el car\u00e1cter \u00fanico del mando operativo, estatal o auton\u00f3mico, seg\u00fan proceda, con independencia de cual sea la titularidad de los medios incorporados a las labores de extinci\u00f3n de los incendios.\nEn su virtud, en uso de la autorizaci\u00f3n contenida en el art\u00edculo 86 de la Constituci\u00f3n, a propuesta de la Vicepresidenta Primera del Gobierno y Ministra de la Presidencia, del Vicepresidente Segundo del Gobierno y Ministro de Econom\u00eda y Hacienda y de los Ministros de Defensa, del Interior, de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n, de Administraciones P\u00fablicas y de Medio Ambiente y previa deliberaci\u00f3n del Consejo de Ministros en su reuni\u00f3n del d\u00eda 22 de julio de 2005,\n\n\nD I S P O N G O :\n\n\nCAP\u00cdTULO I\n\n\nMedidas de apoyo a los damnificados\n\n\nArt\u00edculo 1. \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n.\n\n\n1. Las medidas establecidas en este cap\u00edtulo se aplicar\u00e1n a las personas y bienes afectados por el incendio acaecido entre los d\u00edas 16 y 20 de julio de 2005 en la provincia de Guadalajara.\n\n\n2. El Gobierno, mediante real decreto, podr\u00e1 declarar, con delimitaci\u00f3n de los municipios y n\u00facleos de poblaci\u00f3n afectados, la aplicaci\u00f3n de las medidas previstas en este cap\u00edtulo a otros incendios de caracter\u00edsticas similares que hayan acaecido o puedan acaecer desde el 1 de abril hasta el 1 de noviembre de 2005.\n\n\nArt\u00edculo 2. Indemnizaci\u00f3n de da\u00f1os en producciones agr\u00edcolas y ganaderas.\n\n\nSer\u00e1n objeto de indemnizaci\u00f3n los da\u00f1os provocados por los incendios en las explotaciones agr\u00edcolas y ganaderas que tengan p\u00f3lizas en vigor amparadas por el Plan de seguros agrarios combinados para el a\u00f1o 2005 y hayan sufrido p\u00e9rdidas por da\u00f1os en sus producciones no cubiertos por las l\u00edneas de seguros agrarios combinados.\n\n\nSer\u00e1n igualmente objeto de indemnizaci\u00f3n las p\u00e9rdidas que se originen en las explotaciones ganaderas, cuyos animales est\u00e9n asegurados en cualquiera de las l\u00edneas de seguros previstas en el plan anual, como consecuencia de los da\u00f1os registrados sobre los pastos y otras \u00e1reas de aprovechamiento ganadero.\nNo obstante, para el caso de producciones que en las fechas del siniestro no hayan iniciado el per\u00edodo de contrataci\u00f3n del seguro correspondiente, tambi\u00e9n podr\u00e1n percibir las anteriores indemnizaciones, siempre y cuando se hubiese contratado el seguro correspondiente a dichas producciones en el ejercicio anterior.\nTambi\u00e9n podr\u00e1 percibirse indemnizaci\u00f3n por los da\u00f1os causados en producciones no incluidas en el vigente plan anual de seguros, excepto que las producciones afectadas estuviesen garantizadas por un seguro no incluido en el sistema de seguros agrarios combinados.\nDichas indemnizaciones ir\u00e1n destinadas a los titulares de aquellas explotaciones que est\u00e9n ubicadas en el \u00e1mbito se\u00f1alado en el art\u00edculo 1 y hayan sufrido p\u00e9rdidas superiores al 20 por ciento de la producci\u00f3n.\nPodr\u00e1n ser objeto de indemnizaci\u00f3n en las condiciones establecidas en este art\u00edculo los da\u00f1os producidos en explotaciones ap\u00edcolas.\n\n\nArt\u00edculo 3. Beneficios fiscales.\n\n\n1. Se concede la exenci\u00f3n de las cuotas del Impuesto sobre Bienes Inmuebles correspondientes al ejercicio de 2005 que afecten a viviendas, establecimientos industriales y mercantiles, explotaciones agrarias y forestales, locales de trabajo y similares, da\u00f1ados como consecuencia directa de los incendios, cuando se acredite que tanto las personas como los bienes en ellos ubicados hayan tenido que ser objeto de realojamiento total o parcial en otras viviendas o locales diferentes hasta la reparaci\u00f3n de los da\u00f1os sufridos o los destrozos en cosechas constituyan siniestros no cubiertos por ninguna f\u00f3rmula de aseguramiento p\u00fablico o privado.\n\n\n2. Se concede una reducci\u00f3n en el Impuesto sobre Actividades Econ\u00f3micas correspondiente al ejercicio de 2005 a las industrias de cualquier naturaleza, establecimientos mercantiles y profesionales cuyos locales de negocios o bienes afectos a esa actividad hayan sido da\u00f1ados como consecuencia directa de los incendios, siempre que hubieran tenido que ser objeto de realojamiento o se hayan producido da\u00f1os que obliguen al cierre temporal de la actividad. La indicada reducci\u00f3n ser\u00e1 proporcional al tiempo transcurrido desde el d\u00eda en que se haya producido el cese de la actividad hasta su reinicio en condiciones de normalidad, ya sea en los mismos locales, ya sea en otros habilitados al efecto, sin perjuicio de considerar, cuando la gravedad de los da\u00f1os producidos d\u00e9 origen a ello, el supuesto de cese en el ejercicio de aquella, que surtir\u00e1 efectos desde el d\u00eda 31 de diciembre de2005.\n3. Las exenciones y reducciones de cuotas en los tributos se\u00f1alados en los apartados anteriores comprender\u00e1n las de los recargos legalmente autorizados sobre ellos.\n4. Los contribuyentes que tengan derecho a los beneficios establecidos en los apartados anteriores y hayan satisfecho los recibos correspondientes a dicho ejercicio fiscal podr\u00e1n pedir la devoluci\u00f3n de las cantidades ingresadas.\n5. Estar\u00e1n exentas de las tasas de la Jefatura Central de Tr\u00e1fico la tramitaci\u00f3n de las bajas de veh\u00edculos solicitadas como consecuencia de los da\u00f1os producidos por los incendios y la expedici\u00f3n de duplicados de permisos de circulaci\u00f3n o de conducci\u00f3n destruidos o extraviados por dichas causas.\n6. La disminuci\u00f3n de ingresos en tributos locales que los anteriores apartados de este art\u00edculo produzcan en los ayuntamientos y diputaciones provinciales ser\u00e1 compensada con cargo a los Presupuestos Generales del Estado, de conformidad con lo establecido en el art\u00edculo 9 del texto refundido de la Ley Reguladora de Haciendas Locales, aprobado por el Real Decreto Legislativo 2/2004, de 5 de marzo.\n7. Estar\u00e1n exentas del Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas las ayudas excepcionales por da\u00f1os personales a que se refiere el art\u00edculo 7.\n\n\nArt\u00edculo 4. Reducciones fiscales especiales para las actividades agrarias.\n\n\nPara las explotaciones y actividades agrarias, realizadas en las zonas que determinen los reales decretos que eventualmente se dicten en desarrollo del art\u00edculo 1 de este real decreto-ley, y conforme a las previsiones contenidas en el apartado 4.1 del art\u00edculo 35 del Reglamento del Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas, aprobado por el Real Decreto 1775/2004, de 30 de julio, el Ministerio de Econom\u00eda y Hacienda, a la vista del informe del Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n, podr\u00e1 autorizar, con car\u00e1cter excepcional, la reducci\u00f3n de los \u00edndices de rendimiento neto a los que se refiere la Orden EHA/3902/2004, de 29 de noviembre, por la que se desarrolla para el a\u00f1o 2005 el m\u00e9todo de estimaci\u00f3n objetiva del Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas y el r\u00e9gimen especial simplificado del Impuesto sobre el Valor A\u00f1adido.\n\n\nArt\u00edculo 5. Medidas laborales y de Seguridad Social.\n\n\n1. Los expedientes de regulaci\u00f3n de empleo que tengan su causa en los da\u00f1os producidos por los incendios tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de provenientes de una situaci\u00f3n de fuerza mayor, con las consecuencias que se derivan de los art\u00edculos 47 y 51 del texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por el Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo. La Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social podr\u00e1 exonerar al empresario del abono de las cuotas a la Seguridad Social en el primer supuesto mientras dure el per\u00edodo de suspensi\u00f3n, manteni\u00e9ndose la condici\u00f3n de dicho per\u00edodo como efectivamente cotizado por el trabajador. En los casos en que se produzca extinci\u00f3n del contrato, las indemnizaciones de los trabajadores correr\u00e1n a cargo del Fondo de Garant\u00eda Salarial, con los l\u00edmites legalmente establecidos.\n\n\nEn los expedientes en que se resuelva favorablemente la suspensi\u00f3n de contratos o la reducci\u00f3n temporal de la jornada de trabajo con base en circunstancias excepcionales, la autoridad laboral podr\u00e1 autorizar que el tiempo en que se perciban las prestaciones por desempleo, reguladas en el t\u00edtulo III del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por el Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio, que traigan su causa inmediata en los incendios, no se compute a los efectos de consumir los per\u00edodos m\u00e1ximos de percepci\u00f3n establecidos. Igualmente, podr\u00e1 autorizar que reciban prestaciones por desempleo aquellos trabajadores incluidos en dichos expedientes que carezcan de los per\u00edodos de cotizaci\u00f3n necesarios para tener derecho a ellas.\n2. Las empresas y los trabajadores por cuenta propia, incluidos en cualquier r\u00e9gimen de la Seguridad Social, podr\u00e1n solicitar y obtener, previa justificaci\u00f3n de los da\u00f1os sufridos, una moratoria de un a\u00f1o sin inter\u00e9s en el pago de las cotizaciones a la Seguridad Social correspondientes a los tres meses naturales inmediatamente anteriores a la producci\u00f3n del siniestro.\n3. Los cotizantes a la Seguridad Social que tengan derecho a los beneficios establecidos en los apartados anteriores y hayan satisfecho las cuotas correspondientes a las exenciones o a la moratoria de que se trate podr\u00e1n pedir la devoluci\u00f3n de las cantidades ingresadas, incluidos, en su caso, los recargos y costas correspondientes. Si el que tuviera derecho a la devoluci\u00f3n fuera deudor a la Seguridad Social por cuotas correspondientes a otros per\u00edodos, el cr\u00e9dito por la devoluci\u00f3n ser\u00e1 aplicado al pago de deudas pendientes con aquella en la forma que legalmente proceda.\n4. Para llevar a cabo las obras de reparaci\u00f3n de los da\u00f1os causados, las Administraciones p\u00fablicas y las entidades sin \u00e1nimo de lucro podr\u00e1n solicitar del servicio p\u00fablico de empleo competente la adscripci\u00f3n de trabajadores perceptores de las prestaciones por desempleo para trabajos de colaboraci\u00f3n social, de acuerdo con lo dispuesto en el art\u00edculo 213.3 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por el Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio.\n\n\nArt\u00edculo 6. R\u00e9gimen de contrataci\u00f3n.\n\n\n1. A los efectos prevenidos en el art\u00edculo 72 del texto refundido de la Ley de Contratos de las Administraciones P\u00fablicas, aprobado por el Real Decreto Legislativo 2/2000, de 16 de junio, tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de obras, servicios, adquisiciones o suministros de emergencia los de reparaci\u00f3n o mantenimiento del servicio de infraestruc-turas y equipamientos, as\u00ed como las obras de reposici\u00f3n de bienes perjudicados por la cat\u00e1strofe, cualquiera que sea su cuant\u00eda.\n\n\n2. A esos mismos efectos, se incluyen, en todo caso, las obras derivadas de las actuaciones de prevenci\u00f3n que este real decreto-ley establece.\n3. Se declara urgente la ocupaci\u00f3n de los bienes afectados por las expropiaciones derivadas de la realizaci\u00f3n de las obras a que se refiere este art\u00edculo, a los efectos establecidos en el art\u00edculo 52 de la Ley de Expropiaci\u00f3n Forzosa, de 16 de diciembre de 1954.\n4. En la tramitaci\u00f3n de los expedientes de contrataci\u00f3n no incluidos en el art\u00edculo 129.2 del texto refundido de la Ley de Contratos de las Administraciones P\u00fablicas, aprobado por el Real Decreto Legislativo 2/2000, de 16 de junio, se dispensar\u00e1 del requisito previo de disponibilidad de terrenos, sin perjuicio de que su ocupaci\u00f3n efectiva no se haga hasta la formalizaci\u00f3n del acta de ocupaci\u00f3n.\n\n\nArt\u00edculo 7. Ayudas excepcionales por da\u00f1os personales.\n\n\n1. Se conceden ayudas, en los t\u00e9rminos que se determinen reglamentariamente, para paliar los da\u00f1os personales que tengan su causa en las cat\u00e1strofes a que este real decreto-ley se refiere.\n\n\n2. Las ayudas por da\u00f1os personales podr\u00e1n ser:\n\n\na) La cantidad que proceda por fallecimiento y por incapacidad absoluta permanente, cuando dicha incapacidad hubiera sido causada por los mismos hechos.\n\n\nb) Asimismo, los gastos de hospitalizaci\u00f3n de las personas afectadas ser\u00e1n abonados siempre y cuando no fueran cubiertos por ning\u00fan sistema p\u00fablico o privado de asistencia sanitaria.\n\n\n3. Ser\u00e1n beneficiarios de estas ayudas a t\u00edtulo de v\u00edctimas indirectas, en el caso de muerte y con referencia siempre a la fecha de esta, las personas que re\u00fanan las condiciones que se indican a continuaci\u00f3n:\n\n\na) El c\u00f3nyuge del fallecido, si no estuviera separado legalmente, o la persona que hubiera venido conviviendo con el fallecido de forma permanente, con an\u00e1loga relaci\u00f3n de afectividad a la de c\u00f3nyuge, durante, al menos, los dos a\u00f1os anteriores al momento del fallecimiento, salvo que hubieran tenido descendencia; en este caso bastar\u00e1 la mera convivencia.\n\n\nb) Los hijos menores de edad de los fallecidos o de las otras personas a que se refiere el p\u00e1rrafo anterior y los mayores de edad si hubieran sufrido un perjuicio econ\u00f3mico-patrimonial relevante, debidamente acreditado, en relaci\u00f3n a su situaci\u00f3n econ\u00f3mica anterior a la cat\u00e1strofe.\nc) En defecto de las personas mencionadas anteriormente, ser\u00e1n beneficiarios los padres de la persona fallecida, en el mismo supuesto de perjuicio econ\u00f3mico-patrimonial previsto en el p\u00e1rrafo anterior.\nd) En defecto de las personas mencionadas en los p\u00e1rrafos a), b) y c), ser\u00e1n beneficiarios los hermanos de la persona fallecida, si acreditan dependencia econ\u00f3mica de aqu\u00e9lla.\n\n\n4. De concurrir varios beneficiarios a t\u00edtulo de v\u00edctimas indirectas, la distribuci\u00f3n de la cantidad a que ascienda la ayuda se efectuar\u00e1 de la siguiente forma:\n\n\na) La cantidad se dividir\u00e1 en dos mitades. Corresponder\u00e1 una al c\u00f3nyuge o a la persona que hubiera venido conviviendo con el fallecido en los t\u00e9rminos del p\u00e1rrafo a) del apartado anterior. Corresponder\u00e1 la otra mitad a los hijos mencionados en el p\u00e1rrafo b) del apartado anterior, y se distribuir\u00e1 entre todos ellos por partes iguales.\n\n\nb) De resultar beneficiarios los padres del fallecido, la cantidad a que asciende la ayuda se repartir\u00e1 entre ellos por partes iguales.\nc) De resultar beneficiarios los hermanos del fallecido, la cantidad a que asciende la ayuda se repartir\u00e1 entre ellos por partes iguales.\n\n\n5. Las solicitudes para la concesi\u00f3n de estas ayudas se presentar\u00e1n en el t\u00e9rmino de dos meses, contado a partir de la entrada en vigor del real decreto que las fije, y ser\u00e1n resueltas por el Ministro del Interior en el plazo de tres meses.\n\n\nArt\u00edculo 8. R\u00e9gimen especial de aplicaci\u00f3n de las ayudas ordinarias por da\u00f1os personales.\n\n\n1. En los casos de ayudas previstas en el art\u00edculo anterior, no ser\u00e1 aplicable el r\u00e9gimen de ayudas previsto en el Real Decreto 307/2005, de 18 de marzo.\n\n\n2. Las ayudas que se concedan en aplicaci\u00f3n de lo previsto en el art\u00edculo anterior se financiar\u00e1n con cargo a los cr\u00e9ditos 16.01.134M.482, \u00abPara atenciones de todo orden motivadas por siniestros, cat\u00e1strofes u otros de reconocida urgencia\u00bb, y 16.01.134M.782, \u00abPara atenciones de todo orden motivadas por siniestros, cat\u00e1strofes u otros de reconocida urgencia\u00bb, dotados, con car\u00e1cter de ampliables, en el vigente presupuesto del Ministerio del Interior.\n\n\nArt\u00edculo 9. Ayudas excepcionales en materia de vivienda.\n\n\n1. Para paliar los da\u00f1os producidos en las viviendas que sean residencia habitual y permanente y que tengan su causa en las cat\u00e1strofes a que se refiere este real decreto-ley, el Ministerio de Vivienda conceder\u00e1 ayudas con cargo a la reserva no territorializada regulada en los art\u00edculos 78.c).2 y 83.3 del Real Decreto 801/2005, de 1 de julio, por el que se aprueba el Plan Estatal 2005-2008 para favorecer el acceso de los ciudadanos a la vivienda, en los t\u00e9rminos previstos en los convenios de colaboraci\u00f3n con las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla.\n\n\n2. Las ayudas se conceder\u00e1n en los t\u00e9rminos y condiciones que se establezcan por orden del Ministerio de Vivienda.\n\n\nArt\u00edculo 10. L\u00edneas preferenciales de cr\u00e9dito.\n\n\nSe instruye al Instituto de Cr\u00e9dito Oficial (ICO), en su condici\u00f3n de agencia financiera del Estado, para instrumentar una l\u00ednea de pr\u00e9stamos por importe de 20 millones de euros, que podr\u00e1 ser ampliada por el Ministerio de Econom\u00eda y Hacienda en funci\u00f3n de la evaluaci\u00f3n de los da\u00f1os y de la demanda consiguiente, utilizando la mediaci\u00f3n de las entidades financieras con implantaci\u00f3n en las comunidades aut\u00f3nomas afectadas, con las que se suscribir\u00e1n los oportunos convenios de colaboraci\u00f3n.\n\n\nEstas l\u00edneas de pr\u00e9stamo, que tendr\u00e1n como finalidad financiar la reparaci\u00f3n o reposici\u00f3n de instalaciones y equipos industriales y mercantiles, agr\u00edcolas, forestales, ganaderos y de regad\u00edo, autom\u00f3viles, motocicletas y ciclomotores de uso particular, veh\u00edculos comerciales, maquinaria agr\u00edcola y locales de trabajo de profesionales que se hayan visto da\u00f1ados como consecuencia de los incendios, se materializar\u00e1n en operaciones de pr\u00e9stamo concedidas por dichas entidades financieras, cuyas caracter\u00edsticas ser\u00e1n:\n\n\na) Importe m\u00e1ximo: el del da\u00f1o evaluado por la Delegaci\u00f3n o Subdelegaci\u00f3n del Gobierno de la provincia correspondiente o, en su caso, por el Consorcio de Compensaci\u00f3n de Seguros, descontado, en su caso, el importe del cr\u00e9dito que hayan podido suscribir con cargo a l\u00edneas de cr\u00e9dito preferenciales establecidas por iniciativa de las comunidades aut\u00f3nomas respectivas.\n\n\nb) Plazo: cinco a\u00f1os, con uno de carencia, en su caso.\nc) Inter\u00e9s: el tipo de cesi\u00f3n por el ICO a las entidades financieras ser\u00e1 del 1,50 por ciento TAE, con un margen m\u00e1ximo de intermediaci\u00f3n para estas del 0,50 por ciento. En consecuencia, el tipo final m\u00e1ximo para el prestatario ser\u00e1 del dos por ciento TAE.\nd) Tramitaci\u00f3n: las solicitudes ser\u00e1n presentadas en la entidad financiera mediadora, la cual decidir\u00e1 sobre la concesi\u00f3n del pr\u00e9stamo, y ser\u00e1 a su cargo el riesgo de la operaci\u00f3n.\ne) Vigencia de la l\u00ednea: el plazo para la disposici\u00f3n de fondos terminar\u00e1 el 31 de diciembre de 2005.\n\n\nLa instrumentaci\u00f3n de la l\u00ednea de pr\u00e9stamos a que se refiere este art\u00edculo se llevar\u00e1 a cabo por el ICO, en el ejercicio de las funciones a que se refiere la disposici\u00f3n adicional sexta.dos.2.a) del Real Decreto-ley 12/1995, de 28 de diciembre, sobre medidas urgentes en materia presupuestaria, tributaria y financiera, y, en su virtud, el quebranto que para el ICO suponga el diferencial entre el coste de mercado de la obtenci\u00f3n de los recursos y el tipo antes citado del 1,50 por ciento ser\u00e1 cubierto con cargo a los Presupuestos Generales del Estado.\n\n\nArt\u00edculo 11. Cooperaci\u00f3n con las Administraciones locales.\n\n\nSe faculta al titular del Ministerio de Administraciones P\u00fablicas para proponer el pago de las subvenciones derivadas de da\u00f1os en infraestructuras municipales y red viaria de las diputaciones provinciales, en la parte que financia la Administraci\u00f3n General del Estado, hasta un importe m\u00e1ximo de 15 millones de euros, con cargo al cr\u00e9dito que a estos efectos se habilite, con el car\u00e1cter de incorporable, en los presupuestos de dicho departamento. De conformidad con lo establecido en el art\u00edculo 50.b) de la Ley 47/2003, de 26 de noviembre, General Presupuestaria, el cr\u00e9dito que se habilite se financiar\u00e1 con Fondo de contingencia, cuya autorizaci\u00f3n corresponder\u00e1 al Consejo de Ministros a propuesta del Ministro de Econom\u00eda y Hacienda.\n\n\nDe igual modo, se faculta al titular del Ministerio de Administraciones P\u00fablicas para establecer el procedimiento para la concesi\u00f3n de las mencionadas subvenciones, as\u00ed como su seguimiento y control, en el marco de la cooperaci\u00f3n econ\u00f3mica del Estado a las inversiones de las entidades locales.\n\n\nArt\u00edculo 12. Consorcio de Compensaci\u00f3n de Seguros.\n\n\n1. Los Delegados del Gobierno en las comunidades aut\u00f3nomas podr\u00e1n solicitar del Consorcio de Compensaci\u00f3n de Seguros, para una m\u00e1s correcta evaluaci\u00f3n de los da\u00f1os, las correspondientes valoraciones previstas en este real decreto-ley, siempre que no afecten a bienes de titularidad p\u00fablica.\n\n\n2. El Consorcio de Compensaci\u00f3n de Seguros tendr\u00e1 derecho al abono por parte de la Administraci\u00f3n General del Estado de los trabajos de peritaci\u00f3n conforme al baremo de honorarios profesionales que dicho Consorcio tuviese aprobado para sus peritos tasadores de seguros.\n3. Para facilitar la tramitaci\u00f3n de las ayudas y la valoraci\u00f3n de los da\u00f1os, la Administraci\u00f3n competente y el Consorcio de Compensaci\u00f3n de Seguros podr\u00e1n transmitirse los datos sobre beneficiarios de las ayudas e indemnizaciones que concedan, sus cuant\u00edas respectivas y los bienes afectados.\n\n\nCAP\u00cdTULO II\n\n\nActuaciones de prevenci\u00f3n\n\n\nArt\u00edculo 13. Actividades prohibidas.\n\n\nSin perjuicio de las previsiones contenidas en la normativa auton\u00f3mica, se proh\u00edbe, desde la entrada en vigor de este real decreto-ley y hasta el d\u00eda 1 de noviembre de 2005, en todo el territorio nacional:\na) Encender fuego en todo tipo de espacios abiertos, y en particular:\n1.\u00ba La quema de rastrojos, de pastos permanentes y de restos de poda, quedando suspendidas las autorizaciones que hubieran sido concedidas para este fin.\n\n\n2.\u00ba Encender fuego en las \u00e1reas de descanso de la red de carreteras.\n3.\u00ba Encender fuego, a cielo abierto, en las zonas recreativas y de acampada, incluidas las zonas habilitadas para ello.\n4.\u00ba La eliminaci\u00f3n de residuos mediante quema al aire libre. Los \u00f3rganos competentes deber\u00e1n asegurar un sistema de gesti\u00f3n de residuos que excluya estas actuaciones.\n\n\nb) En los territorios delimitados por el art\u00edculo 5 de la Ley 43/2003, de 21 de noviembre, de Montes, queda prohibido, adem\u00e1s:\n\n\n1.\u00ba La circulaci\u00f3n de veh\u00edculos de motor por las pistas forestales en las que no existan servidumbres de paso. Se except\u00faan los veh\u00edculos utilizados para la gesti\u00f3n del terreno o para la prevenci\u00f3n y extinci\u00f3n de incendios y aquellos otros supuestos autorizados expresamente por el \u00f3rgano competente de la Administraci\u00f3n auton\u00f3mica.\n\n\n2.\u00ba La utilizaci\u00f3n de maquinaria y equipos en los montes y en las \u00e1reas rurales situadas en una franja de 400 metros alrededor de aquellos, en cuyo funcionamiento genere deflagraci\u00f3n, chispas o descargas el\u00e9ctricas, salvo que el \u00f3rgano competente de la Administraci\u00f3n auton\u00f3mica haya autorizado expresamente su uso o resulten necesarias para la extinci\u00f3n de incendios.\n3.\u00ba La introducci\u00f3n de material pirot\u00e9cnico.\n4.\u00ba Fumar, arrojar o abandonar objetos en combusti\u00f3n o cualquier clase de material susceptible de originar un incendio.\n\n\nc) En las zonas declaradas de alto riesgo de acuerdo con el art\u00edculo 48 de la Ley 43/2003, de 21 de noviembre, de Montes, queda, adem\u00e1s, prohibido el tr\u00e1nsito de personas, sin perjuicio de las actuaciones de gesti\u00f3n y mantenimiento que procedan y de las autorizaciones expresas que puedan acordar las Administraciones auton\u00f3micas.\n\n\nd) Las comunidades aut\u00f3nomas har\u00e1n p\u00fablicas en un plazo de siete d\u00edas, y comunicar\u00e1n al Ministerio de Medio Ambiente, las zonas de su \u00e1mbito territorial que tengan la consideraci\u00f3n de alto riesgo de incendio forestal. Aquellas comunidades aut\u00f3nomas que no hayan procedido todav\u00eda a esa declaraci\u00f3n deber\u00e1n realizarla dentro del mismo plazo.\n\n\nArt\u00edculo 14. Medidas sobre infraestructuras y servicios de transporte y energ\u00eda.\n\n\n1. El Ministerio de Fomento incrementar\u00e1 de inmediato las actuaciones de limpieza de vegetaci\u00f3n de cunetas, m\u00e1rgenes y medianas de carreteras y autov\u00edas de titularidad estatal previstas en el programa de actuaciones vigente. Cuando las v\u00edas circulen por terreno forestal arbolado, el ministerio suscribir\u00e1 convenios de colaboraci\u00f3n con las comunidades aut\u00f3nomas para extender esta limpieza en \u00e1reas cortafuegos.\n\n\nEn v\u00edas de circulaci\u00f3n de titularidad de otras Administraciones p\u00fablicas, el Estado, a trav\u00e9s del Fondo a que se refiere la disposici\u00f3n adicional cuarta, participar\u00e1 en la financiaci\u00f3n de la ejecuci\u00f3n de los planes de limpieza que correspondan a la misma finalidad de prevenci\u00f3n de incendios forestales.\nEl Ministerio de Fomento y los concesionarios de las autopistas de peaje de titularidad estatal controlar\u00e1n los veh\u00edculos y actividades de mantenimiento de las carreteras y vigilar\u00e1n en especial, en colaboraci\u00f3n con las autoridades de tr\u00e1fico, las actuaciones de los veh\u00edculos averiados y estacionados y todas aquellas conductas que signifiquen un peligro de incendio.\n2. El Administrador de Infraestructuras Ferroviarias (ADIF) del Ministerio de Fomento incrementar\u00e1 de inmediato las actuaciones de limpieza de las plataformas de las v\u00edas y m\u00e1rgenes tanto en l\u00edneas convencionales como de alta velocidad, previstas en el programa de actuaciones vigente. Cuando estas circulen por terreno forestal arbolado, el ADIF suscribir\u00e1 convenios de colaboraci\u00f3n con las comunidades aut\u00f3nomas para desarrollar actuaciones conjuntas de prevenci\u00f3n y, en su caso, extinci\u00f3n de incendios forestales en zonas cercanas a la plataforma ferroviaria. Igualmente, el ADIF controlar\u00e1 las fuentes de ignici\u00f3n de los veh\u00edculos que circulen por la v\u00eda y de las l\u00edneas a\u00e9reas y de alta tensi\u00f3n propias, as\u00ed como de todos los equipos t\u00e9cnicos y maquinaria de mantenimiento y reparaci\u00f3n. Aquellas actuaciones que necesiten de estos equipos y que no sean calificadas como urgentes no podr\u00e1n llevarse a cabo en el per\u00edodo de vigencia de este real decreto-ley.\n3. El Ministerio de Fomento y los operadores de los servicios de transporte controlar\u00e1n los sistemas de freno y escape de los trenes, as\u00ed como el resto de elementos y maquinaria cuyo funcionamiento genere deflagraci\u00f3n, chispas o descargas el\u00e9ctricas y el respeto por parte de los viajeros a las prohibiciones impuestas por la legislaci\u00f3n.\n4. Los titulares de las redes de distribuci\u00f3n y transporte de energ\u00eda el\u00e9ctrica deben mantener los m\u00e1rgenes por donde discurren las l\u00edneas limpios de vegetaci\u00f3n, al objeto de evitar la generaci\u00f3n o propagaci\u00f3n de incendios forestales.\n5. Los pliegos de condiciones para nuevas contrataciones de mantenimiento de infraestructuras incorporar\u00e1n cl\u00e1usulas relativas a limpieza y desherbado de los m\u00e1rgenes como medida de prevenci\u00f3n de incendios.\n\n\nArt\u00edculo 15. Obligaciones de las Administraciones locales.\n\n\n1. Los entes locales mantendr\u00e1n actualizado un plano de delimitaci\u00f3n de los diversos n\u00facleos y urbanizaciones existentes en su t\u00e9rmino municipal.\n\n\n2. Los ayuntamientos adoptar\u00e1n inmediatamente las medidas adecuadas para garantizar la inexistencia de quema en los vertederos de su t\u00e9rmino municipal y controlar\u00e1n el cumplimiento de las medidas de seguridad de tales instalaciones, referidas por lo menos a la existencia de una zona de seguridad y de recursos h\u00eddricos para la extinci\u00f3n de incendios.\n\n\nArt\u00edculo 16. Aprovechamiento de la biomasa forestal residual.\n\n\nAl objeto de prevenir la declaraci\u00f3n de incendios forestales, los departamentos competentes coordinar\u00e1n a trav\u00e9s de la Conferencia Sectorial de Medio Ambiente el desarrollo de planes de aprovechamiento de la biomasa forestal residual existente. Las comunidades aut\u00f3nomas deber\u00e1n comunicar antes del 1 de octubre de 2005 los planes aprobados. Para su posterior implantaci\u00f3n, y a fin de garantizar la equidad interterritorial, se dotar\u00e1 en los Presupuestos Generales del Estado para 2006 un Fondo de cinco millones de euros al que podr\u00e1n acceder las comunidades aut\u00f3nomas, de acuerdo con los criterios objetivos que se determinen en la Conferencia Sectorial.\n\n\nSin perjuicio de las competencias atribuidas a las comunidades aut\u00f3nomas, con car\u00e1cter inmediato y por razones de urgencia, hasta el d\u00eda 1 de noviembre de 2005, el Ministerio de Medio Ambiente colaborar\u00e1, a petici\u00f3n de estas, en la retirada, almacenamiento y puesta a disposici\u00f3n de los operadores econ\u00f3micos, la biomasa forestal residual existente en las zonas declaradas de alto riesgo de acuerdo con el art\u00edculo 13.d).\n\n\nArt\u00edculo 17. Actuaciones de control y vigilancia.\n\n\n1. En el marco de los procedimientos de coordinaci\u00f3n previstos en el cap\u00edtulo III, el Ministerio del Interior establecer\u00e1, en el plazo de siete d\u00edas, medidas de refuerzo de las capacidades de actuaci\u00f3n del Seprona, as\u00ed como los mecanismos de coordinaci\u00f3n entre sus brigadas de investigaci\u00f3n y otros cuerpos de las diversas Administraciones implicadas, que podr\u00e1n basarse en la zonificaci\u00f3n y en la asignaci\u00f3n de \u00e1reas de actuaci\u00f3n espec\u00edficas.\n\n\n2. En los t\u00e9rminos que decida el Comit\u00e9 a que se refiere el art\u00edculo 21, el Ministerio de Defensa preparar\u00e1 las tripulaciones que aseguren el funcionamiento \u00f3ptimo de los medios a\u00e9reos de titularidad estatal contra los incendios forestales y colaborar\u00e1 con la autoridad competente mediante dotaciones para llevar a cabo los cometidos de apoyo a las tareas de vigilancia y control de zonas forestales e incendios.\n3. Todas las autoridades y cuerpos de inspecci\u00f3n y vigilancia de las Administraciones estatal, auton\u00f3micas y locales extremar\u00e1n la vigilancia de las actuaciones que puedan generar un incendio forestal, y velar\u00e1n por el cumplimiento de las obligaciones establecidas en este real decreto-ley.\n4. En el ejercicio de las funciones en materia de prevenci\u00f3n y lucha contra los incendios forestales que tienen encomendadas, se reconoce a los funcionarios que desempe\u00f1en funciones de polic\u00eda administrativa forestal la condici\u00f3n de autoridad, y estar\u00e1n facultados para recabar el auxilio de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad y de los \u00f3rganos jurisdiccionales, de acuerdo con lo que prev\u00e9 la normativa que resulte de aplicaci\u00f3n.\n\n\nArt\u00edculo 18. Refuerzo de los medios a\u00e9reos estatales para la extinci\u00f3n de incendios forestales.\n\n\nCon car\u00e1cter inmediato y por razones de urgencia, el Ministerio de Medio Ambiente reforzar\u00e1 los medios a\u00e9reos estatales para la extinci\u00f3n de incendios con el fin de atender las necesidades que se plantean en las situaciones de emergencia en el \u00e1mbito nacional.\n\n\nArt\u00edculo 19. Infracciones y sanciones.\n\n\nSin perjuicio de la aplicaci\u00f3n de las previsiones del C\u00f3digo Penal en esta materia, la infracci\u00f3n de las prohibiciones contenidas en el art\u00edculo 13 de este real decreto-ley ser\u00e1n consideradas en todo caso infracciones graves y sancionadas de acuerdo con lo dispuesto en el art\u00edculo 74.b) de la Ley 43/2003, de 21 de noviembre, de Montes.\n\n\nEn el caso de que los hechos constitutivos de la infracci\u00f3n hayan causado al monte da\u00f1os cuyo plazo de reparaci\u00f3n o restauraci\u00f3n sea superior a seis meses, ser\u00e1n consideradas muy graves y sancionadas de acuerdo con lo dispuesto en el art\u00edculo 74.c) de la citada Ley 43/2003, de 21 de noviembre, de Montes.\nEn todo caso, la autoridad competente para la sanci\u00f3n de las infracciones previstas en este art\u00edculo deber\u00e1 determinar la reducci\u00f3n o exclusi\u00f3n de los pagos directos derivados de las ayudas agrarias comunitarias. La determinaci\u00f3n de la cuant\u00eda de reducci\u00f3n obedecer\u00e1 a los criterios de proporcionalidad previstos en el art\u00edculo 75 de la citada Ley 43/2003, de 21 de noviembre, de Montes.\nEn ning\u00fan caso, la presente disposici\u00f3n impedir\u00e1 a las comunidades aut\u00f3nomas prever nuevas infracciones o elevar las sanciones previstas por este real decreto-ley.\n\n\nCAP\u00cdTULO III\n\n\nCoordinaci\u00f3n administrativa\n\n\nArt\u00edculo 20. Comisi\u00f3n interministerial de coordinaci\u00f3n para la prevenci\u00f3n y lucha contra los incendios forestales.\n\n\n1. Se crea y se pone en inmediato funcionamiento la Comisi\u00f3n interministerial prevista en el Acuerdo del Consejo de Ministros, de 10 de junio de 2005, por el que se aprueba el Plan de actuaciones de prevenci\u00f3n y lucha contra incendios forestales, para realizar, con car\u00e1cter centralizado, el seguimiento, el control y la coordinaci\u00f3n de todas las actuaciones, medios y recursos en el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n General del Estado que tengan relaci\u00f3n con las pol\u00edticas y acciones en materia de prevenci\u00f3n y lucha contra los incendios forestales y las situaciones de emergencia derivadas de ellos.\n\n\n2. Bajo la coordinaci\u00f3n del Ministerio de la Presidencia, est\u00e1 integrada por el Subsecretario de la Presidencia que actuar\u00e1 como presidente, y por representantes, con nivel de director general, de los Ministerios de Asuntos Exteriores y Cooperaci\u00f3n; de Justicia; de Defensa; de Econom\u00eda y Hacienda; del Interior; de Fomento; de Educaci\u00f3n y Ciencia; de Trabajo y Asuntos Sociales; de Industria, Turismo y Comercio; de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n; de Administraciones P\u00fablicas y de Medio Ambiente. Asimismo, formar\u00e1 parte de la Comisi\u00f3n el Director del Departamento de Infraestructura y Seguimiento para Situaciones de Crisis.\n3. Ser\u00e1n funciones de esta Comisi\u00f3n las siguientes:\n\n\na) Coordinar las medidas que deban adoptar los distintos \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n General del Estado, en apoyo de las actuaciones derivadas de incendios forestales y sus situaciones de emergencia.\n\n\nb) Elaborar el proyecto de plan estatal y las sucesivas propuestas de modificaci\u00f3n.\nc) Analizar y valorar con periodicidad anual los resultados de la aplicaci\u00f3n del plan estatal y los sistemas de coordinaci\u00f3n con los planes de comunidades aut\u00f3nomas, al objeto de promover las mejoras que resulten necesarias.\nd) Centralizar la informaci\u00f3n sobre previsiones de riesgos e incendios declarados facilitada por los \u00f3rganos de direcci\u00f3n y coordinaci\u00f3n en materia de incendios forestales de las Administraciones p\u00fablicas.\ne) Actuar como centro log\u00edstico para la movilizaci\u00f3n de los medios y recursos de la Administraci\u00f3n General del Estado, en coordinaci\u00f3n con las comunidades aut\u00f3nomas; a dichos efectos, dispondr\u00e1 de la informaci\u00f3n sobre los medios y recursos que puedan ser destinados a las acciones a realizar en situaciones de emergencia derivadas de incendios forestales.\nf) El seguimiento de las medidas de apoyo a los damnificados previstas en este real decreto-ley.\n\n\n4. La Comisi\u00f3n funcionar\u00e1 en Pleno o a trav\u00e9s de su Comit\u00e9 Permanente.\n\n\nEl Pleno estar\u00e1 constituido por todos los integrantes de la Comisi\u00f3n.\n5. El Comit\u00e9 Permanente estar\u00e1 constituido por:\n\n\na) El Subsecretario de la Presidencia, que lo presidir\u00e1.\n\n\nb) El Director General de Pol\u00edtica de Defensa.\nc) La Directora General de Protecci\u00f3n Civil.\nd) El Director General de Desarrollo Rural.\ne) El Director General para la Biodiversidad.\nf) El Director General del Instituto Nacional de Meteorolog\u00eda.\ng) El Director del Departamento de Infraestructura y Seguimiento para Situaciones de Crisis, que actuar\u00e1 como secretario.\n\n\nEl Departamento de Infraestructura y Seguimiento para Situaciones de Crisis actuar\u00e1 como \u00f3rgano de apoyo y servir\u00e1 de enlace con el Sistema Nacional de Conducci\u00f3n para Situaciones de Crisis.\n\n\nEl funcionamiento y desarrollo de esta Comisi\u00f3n se regular\u00e1 por orden del Ministerio de la Presidencia y se regir\u00e1 supletoriamente por lo dispuesto en el cap\u00edtulo II del t\u00edtulo II de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan.\n\n\nArt\u00edculo 21. Constituci\u00f3n y funcionamiento excepcional del Comit\u00e9 Permanente de la Comisi\u00f3n interminis-terial.\n\n\nEl Comit\u00e9 Permanente de la Comisi\u00f3n interministerial de coordinaci\u00f3n para la prevenci\u00f3n y lucha contra los incendios forestales se constituir\u00e1 en el plazo de 24 horas desde la entrada en vigor de este real decreto-ley y se mantendr\u00e1 operativo de modo continuado hasta el 1 de noviembre de 2005.\n\n\nArt\u00edculo 22. Centro de coordinaci\u00f3n de la informaci\u00f3n nacional sobre incendios forestales.\n\n\nPara la efectiva coordinaci\u00f3n de todos los medios disponibles de lucha contra los incendios forestales, se crea un \u00f3rgano de \u00e1mbito nacional que canalice de forma centralizada y ponga a disposici\u00f3n del Comit\u00e9 Permanente de la Comisi\u00f3n interministerial de coordinaci\u00f3n y del conjunto de las Administraciones p\u00fablicas competentes, en tiempo real, toda la informaci\u00f3n de que dispongan las distintas Administraciones p\u00fablicas en relaci\u00f3n con:\na) La evoluci\u00f3n del riesgo de incendios forestales.\n\n\nb) Los medios materiales, t\u00e9cnicos y personales disponibles en cada momento.\nc) Los incendios forestales, una vez que se produzcan, o\nd) Cualquier otra que aporte da\u00f1os suficientes para la adopci\u00f3n de medidas de car\u00e1cter preventivo.\n\n\nArt\u00edculo 23. Coordinaci\u00f3n de medios y recursos de lucha contra incendios entre las distintas Administraciones p\u00fablicas.\n\n\nCuando, seg\u00fan se establece en la Directriz b\u00e1sica de planificaci\u00f3n de protecci\u00f3n civil de emergencias por incendios forestales, los incendios forestales alcancen la calificaci\u00f3n de nivel 1, los \u00f3rganos de direcci\u00f3n y coordinaci\u00f3n en materia de emergencias por incendios forestales de las comunidades aut\u00f3nomas informar\u00e1n de inmediato a las Delegaciones y Subdelegaciones del Gobierno sobre su alcance, dimensi\u00f3n y posible evoluci\u00f3n junto con la solicitud, en su caso, de recursos de la Administraci\u00f3n General del Estado o de otras Administraciones p\u00fablicas.\n\n\nEsta informaci\u00f3n se transmitir\u00e1 inmediatamente al Comit\u00e9 Permanente de la Comisi\u00f3n interministerial para que la eval\u00fae y proponga a trav\u00e9s de las Delegaciones y Subdelegaciones del Gobierno a la comunidad aut\u00f3noma correspondiente la elevaci\u00f3n a nivel 2, en su caso. El Comit\u00e9 dispondr\u00e1, en los supuestos en que as\u00ed proceda, la prestaci\u00f3n de medios y recursos de la Administraci\u00f3n General del Estado o solicitar\u00e1 la ayuda internacional que se considere pertinente.\nUna vez recibida la informaci\u00f3n y dispuestos por el Comit\u00e9 Permanente los medios personales y materiales prestados por la Administraci\u00f3n General del Estado, estos se situar\u00e1n bajo la direcci\u00f3n del mando unificado previsto en la legislaci\u00f3n vigente.\n\n\nDisposici\u00f3n adicional primera. L\u00edmites de las ayudas.\n\n\nEl valor de las ayudas concedidas en aplicaci\u00f3n de este real decreto-ley, en lo que a da\u00f1os materiales se refiere, no podr\u00e1 superar en ning\u00fan caso la diferencia entre el valor del da\u00f1o producido y el importe de otras ayudas o indemnizaciones declaradas compatibles o complementarias que, por los mismos conceptos, pudieran concederse por otros organismos p\u00fablicos, nacionales o internacionales, o correspondieran en virtud de la existencia de p\u00f3lizas de aseguramiento.\n\n\nDisposici\u00f3n adicional segunda. Cr\u00e9ditos presupuestarios.\n\n\nLa reparaci\u00f3n de los da\u00f1os en los bienes de titularidad estatal, as\u00ed como las indemnizaciones que se concedan por da\u00f1os en producciones agr\u00edcolas y ganaderas, se financiar\u00e1n con cargo a los presupuestos de los respectivos departamentos ministeriales; a estos efectos, se realizar\u00e1n las transferencias de cr\u00e9dito que sean necesarias, sin que resulten de aplicaci\u00f3n las limitaciones contenidas en el art\u00edculo 52.a) de la Ley 47/2003, de 26 de noviembre, General Presupuestaria, respecto de la realizaci\u00f3n de transferencias de cr\u00e9dito desde operaciones de capital a operaciones corrientes.\n\n\nDisposici\u00f3n adicional tercera. Anticipos de ayudas vinculadas a determinados pr\u00e9stamos para la mejora y modernizaci\u00f3n de estructuras agrarias.\n\n\nEn los t\u00e9rminos municipales afectados de acuerdo con el art\u00edculo 1, con car\u00e1cter preferente, podr\u00e1 efectuarse el pago anticipado del importe total de las ayudas de minoraci\u00f3n de anualidades de amortizaci\u00f3n del principal de los pr\u00e9stamos acogidos al Real Decreto 613/2001, de 8 de junio, para la mejora y modernizaci\u00f3n de las estructuras de producci\u00f3n de las explotaciones agrarias, de aquellos expedientes de los que se disponga de la correspondiente certificaci\u00f3n final de cumplimiento de compromisos y realizaci\u00f3n de inversiones.\n\n\nDisposici\u00f3n adicional cuarta. Fondo para actuaciones de prevenci\u00f3n de incendios forestales.\n\n\nCon el fin de coadyuvar a las actuaciones de prevenci\u00f3n previstas en este real decreto-ley y garantizar la equidad interterritorial en su implantaci\u00f3n, se dotar\u00e1 un Fondo para actuaciones de prevenci\u00f3n de incendios forestales.\n\n\nLa dotaci\u00f3n del Fondo se realizar\u00e1 mediante la aprobaci\u00f3n de un cr\u00e9dito extraordinario que, de conformidad con lo establecido en el art\u00edculo 50.b) de la Ley 47/2003, de 26 de noviembre, General Presupuestaria, se financiar\u00e1 con cargo al Fondo de contingencia de ejecuci\u00f3n presupuestaria.\nCon cargo a la dotaci\u00f3n del Fondo para actuaciones de prevenci\u00f3n de incendios forestales se realizar\u00e1n las transferencias de cr\u00e9dito a los departamentos u organismos que tengan a su cargo las inversiones, gastos, ayudas, subvenciones o beneficios y dem\u00e1s atenciones relacionadas con su finalidad, sin que resulten de aplicaci\u00f3n las limitaciones previstas en el art\u00edculo 52 de la Ley 47/2003, de 26 de noviembre, General Presupuestaria.\n\n\nDisposici\u00f3n adicional quinta. Actuaciones con cargo al Fondo de contingencia de ejecuci\u00f3n presupuestaria.\n\n\nLa financiaci\u00f3n de las ayudas que se concedan en aplicaci\u00f3n de lo dispuesto en el art\u00edculo 7.2.a) se realizar\u00e1 con cargo al Fondo de contingencia de ejecuci\u00f3n presupuestaria.\n\n\nDisposici\u00f3n adicional sexta. Convenios con otras Administraciones p\u00fablicas.\n\n\nLa Administraci\u00f3n General del Estado podr\u00e1 celebrar con las comunidades aut\u00f3nomas y con otras Administraciones p\u00fablicas los convenios de colaboraci\u00f3n que exija la aplicaci\u00f3n de este real decreto-ley.\n\n\nDisposici\u00f3n adicional s\u00e9ptima. Vigencia de los instrumentos de coordinaci\u00f3n y actuaci\u00f3n existentes.\n\n\nLo dispuesto en este real decreto-ley se entiende sin perjuicio de la vigencia de la normativa estatal en materia de protecci\u00f3n civil y medio ambiente, as\u00ed como de los planes y protocolos adoptados de acuerdo con ella.\n\n\nDisposici\u00f3n adicional octava. R\u00e9gimen de los \u00f3rganos colegiados previstos en este real decreto-ley.\n\n\nEl Gobierno, mediante real decreto, podr\u00e1 modificar la estructura, composici\u00f3n y funciones de los \u00f3rganos colegiados previstos en este real decreto-ley.\n\n\nDisposici\u00f3n adicional novena. Comisi\u00f3n Interministerial de seguimiento de las medidas de apoyo a damnificados.\n\n\n1. Se crea una Comisi\u00f3n interministerial para la aplicaci\u00f3n de las medidas de apoyo establecidas en este real decreto-ley coordinada por la Direcci\u00f3n General de Protecci\u00f3n Civil, e integrada por los representantes de los Ministerios de Econom\u00eda y Hacienda, del Interior, de Fomento, de Trabajo y Asuntos Sociales, de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n, de la Presidencia, de Administraciones P\u00fablicas, de Medio Ambiente y de Vivienda, as\u00ed como por los Delegados del Gobierno en las comunidades aut\u00f3nomas afectadas y por un representante del Consorcio de Compensaci\u00f3n de Seguros.\n\n\n2.  El seguimiento de las medidas de apoyo previstas en este real decreto-ley se llevar\u00e1 a cabo por la Comisi\u00f3n a que se refiere el apartado anterior, en coordinaci\u00f3n con las autoridades de las comunidades aut\u00f3nomas afectadas, a trav\u00e9s de las Delegaciones del Gobierno.\n\n\nDisposici\u00f3n final primera. T\u00edtulo competencial.\n\n\nEste real decreto-ley se dicta al amparo de lo dispuesto en los art\u00edculos 149.1.23.\u00aa y 149.1.29.\u00aa de la Constituci\u00f3n, y ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n general en todo el territorio nacional, sin perjuicio de las medidas adicionales y de mayor protecci\u00f3n que hayan adoptado o puedan adoptar las comunidades aut\u00f3nomas.\n\n\nDisposici\u00f3n final segunda. Facultades de desarrollo.\n\n\nEl Gobierno y los distintos titulares de los departamentos ministeriales, en el \u00e1mbito de sus competencias, dictar\u00e1n las disposiciones necesarias y establecer\u00e1n los plazos para la ejecuci\u00f3n de lo establecido en este real decreto-ley.\n\n\nDisposici\u00f3n final tercera. Entrada en vigor.\n\n\nEl presente real decreto-ley entrar\u00e1 en vigor el mismo d\u00eda de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb.\n\n\nDado en Palma de Mallorca, el 22 de julio de 2005.\n\n\nJUAN CARLOS R.\n\n\nLa Presidenta del Gobierno en funciones,\nMAR\u00cdA TERESA FERN\u00c1NDEZ DE LA VEGA SANZ\n\n #textoxslt \n", "date": "23/07/2005", "pdf": "http://www.boe.es/boe/dias/2005/07/23/pdfs/A26341-26348.pdf", "more": {"Referencias anteriores": ["\u00e1mbito de aplicaci\u00f3n, por REAL DECRETO 609/2006, de 19 de mayo (Ref. BOE-A-2006-8847).", "\u00e1mbito de aplicaci\u00f3n, por REAL DECRETO 1123/2005, de 26 de septiembre (Ref. BOE-A-2005-16489)."], "Materias": ["sobre procedimiento de concesi\u00f3n de subvenciones: ORDEN APU/2872/2005, de 15 de septiembre (Ref. BOE-A-2005-15424).", "sobre solicitudes y procedimiento de las indemnizaciones: ORDEN APA/2860/2005, de 15 de septiembre (Ref. BOE-A-2005-15368).", "con el art. 5, sobre exenci\u00f3n en el pago de cuotas de la Seguridad Social: ORDEN TAS/2859/2005, de 14 de septiembre (Ref. BOE-A-2005-15367)."], "Referencias posteriores": ["SE DEROGA el art. 20, por REAL DECRETO 776/2011, de 3 de junio (Ref. BOE-A-2011-9736).", "SE DECLARA la vigencia de lo indicado del art. 3.7, por LEY 35/2006, de 28 de noviembre de 2006 (Ref. BOE-A-2006-20764).", "SE DICTA DE CONFORMIDAD sobre da\u00f1os indemnizables y procedimientos: ORDEN APA/2760/2006, de 6 de septiembre (Ref. BOE-A-2006-15705).", "SE AMPLIA:\n    \n\u00e1mbito de aplicaci\u00f3n, por REAL DECRETO 609/2006, de 19 de mayo (Ref. BOE-A-2006-8847).\n\u00e1mbito de aplicaci\u00f3n, por REAL DECRETO 1123/2005, de 26 de septiembre (Ref. BOE-A-2005-16489).\n\n", "\u00e1mbito de aplicaci\u00f3n, por REAL DECRETO 609/2006, de 19 de mayo (Ref. BOE-A-2006-8847).", "\u00e1mbito de aplicaci\u00f3n, por REAL DECRETO 1123/2005, de 26 de septiembre (Ref. BOE-A-2005-16489).", "SE DICTA DE CONFORMIDAD:\n    \nsobre procedimiento de concesi\u00f3n de subvenciones: ORDEN APU/2872/2005, de 15 de septiembre (Ref. BOE-A-2005-15424).\nsobre solicitudes y procedimiento de las indemnizaciones: ORDEN APA/2860/2005, de 15 de septiembre (Ref. BOE-A-2005-15368).\ncon el art. 5, sobre exenci\u00f3n en el pago de cuotas de la Seguridad Social: ORDEN TAS/2859/2005, de 14 de septiembre (Ref. BOE-A-2005-15367).\n\n", "sobre procedimiento de concesi\u00f3n de subvenciones: ORDEN APU/2872/2005, de 15 de septiembre (Ref. BOE-A-2005-15424).", "sobre solicitudes y procedimiento de las indemnizaciones: ORDEN APA/2860/2005, de 15 de septiembre (Ref. BOE-A-2005-15368).", "con el art. 5, sobre exenci\u00f3n en el pago de cuotas de la Seguridad Social: ORDEN TAS/2859/2005, de 14 de septiembre (Ref. BOE-A-2005-15367).", "SE PUBLICA ACUERDO de convalidaci\u00f3n, por RESOLUCI\u00d3N de 28 de julio de 2005 (Ref. BOE-A-2005-13332).", "SE DICTA DE CONFORMIDAD, estableciendo diferentes tipos de ayudas: REAL DECRETO 949/2005, de 29 de julio (Ref. BOE-A-2005-13263).", "CORRECCI\u00d3N de errores:\n    \nen BOE num. 179, de 28 de julio de 2005 (Ref. BOE-A-2005-12943).\nen BOE n\u00fam. 178, de 27 de julio de 2005 (Ref. BOE-A-2005-12875).\n\n", "en BOE num. 179, de 28 de julio de 2005 (Ref. BOE-A-2005-12943).", "en BOE n\u00fam. 178, de 27 de julio de 2005 (Ref. BOE-A-2005-12875)."]}}