{"title": "Pleno. Sentencia 100/2012, de 8 de mayo de 2012. Cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad 3741-2001. Planteada por la Secci\u00f3n Primera de la Sala de lo Contencioso-Administrativo del Tribunal Superior de Justicia de Canarias con respecto a la disposici\u00f3n adicional segunda de la Ley 20/1991, de modificaci\u00f3n de los aspectos fiscales del r\u00e9gimen econ\u00f3mico fiscal de Canarias, y la disposici\u00f3n adicional tercera del Real Decreto-ley 7/1993, de medidas urgentes de adaptaci\u00f3n y modificaci\u00f3n del impuesto sobre el valor a\u00f1adido, del impuesto especial sobre determinados medios de transporte, del impuesto general indirecto canario, del arbitrio sobre la producci\u00f3n e importaci\u00f3n en las islas Canarias y de la tarifa especial del arbitrio insular a la entrada de mercanc\u00edas. Principios de irretroactividad de las leyes, de legalidad en materia tributaria y de libertad de circulaci\u00f3n de bienes y personas, l\u00edmites a los decretos-leyes: validez de las disposiciones legales que someten a exacci\u00f3n tributaria la entrada de determinadas mercanc\u00edas en Canarias.", "url": "http://www.boe.es/diario_boe/txt.php?id=BOE-A-2012-7510", "analisys": ["Rango: Sentencia", "Fecha de disposici\u00f3n: 08/05/2012", "Fecha de publicaci\u00f3n: 05/06/2012"], "content": "\nTEXTO\n\nEl Pleno del Tribunal Constitucional, compuesto por don Pascual Sala S\u00e1nchez, Presidente, don Eugeni Gay Montalvo, don Javier Delgado Barrio, do\u00f1a Elisa P\u00e9rez Vera, don Ram\u00f3n Rodr\u00edguez Arribas, don Manuel Arag\u00f3n Reyes, do\u00f1a Adela Asua Batarrita, don Luis Ignacio Ortega \u00c1lvarez y don Francisco P\u00e9rez de los Cobos Orihuel, Magistrados, ha pronunciado\nEN NOMBRE DEL REY\nla siguiente\nSENTENCIA\nEn la cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad n\u00fam. 3741-2001 planteada por la Secci\u00f3n Primera de la Sala de lo Contencioso-Administrativo del Tribunal Superior de Justicia de Canarias sobre la disposici\u00f3n adicional segunda de la Ley 20/1991, de 7 de junio, de modificaci\u00f3n de los aspectos fiscales del r\u00e9gimen econ\u00f3mico fiscal de Canarias, y la disposici\u00f3n adicional tercera del Real Decreto-ley 7/1993, de 21 de mayo, de medidas urgentes de adaptaci\u00f3n y modificaci\u00f3n del impuesto sobre el valor a\u00f1adido, del impuesto especial sobre determinados medios de transporte, del impuesto general indirecto canario, del arbitrio sobre la producci\u00f3n e importaci\u00f3n en las islas Canarias y de la tarifa especial del arbitrio insular a la entrada de mercanc\u00edas. Han comparecido y formulado alegaciones, el Abogado del Estado, en la representaci\u00f3n que ostenta, y el Fiscal General del Estado. Ha sido Ponente el Magistrado don Javier Delgado Barrio, quien expresa el parecer del Tribunal.\nI. Antecedentes\n1. El d\u00eda 3 de julio de 2001 tuvo entrada en el Registro General de este Tribunal Constitucional un escrito de la Secci\u00f3n Primera de la Sala de lo Contencioso-Administrativo del Tribunal Superior de Justicia de Canarias (Las Palmas de Gran Canaria), al que se acompa\u00f1a, junto al testimonio del correspondiente procedimiento, el Auto de la referida Sala de 18 de junio de 2001, por el que se acuerda elevar a este Tribunal cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad en relaci\u00f3n con la disposici\u00f3n adicional segunda de la Ley 20/1991, de 7 de junio, de modificaci\u00f3n de los aspectos fiscales del r\u00e9gimen econ\u00f3mico fiscal de Canarias, y la disposici\u00f3n adicional tercera del Real Decreto-ley 7/1993, de 21 de mayo, de medidas urgentes de adaptaci\u00f3n y modificaci\u00f3n de, entre otros impuestos, la tarifa especial del arbitrio insular a la entrada de mercanc\u00edas, por posible vulneraci\u00f3n de los arts. 31.3, 133.1 y 139.2, y disposici\u00f3n derogatoria, apartado 3, todos ellos de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, y del art\u00edculo 46.1 del Estatuto de Autonom\u00eda de Canarias; y en relaci\u00f3n tambi\u00e9n con disposici\u00f3n adicional tercera del Real Decreto-ley 7/1993, de 21 de mayo, por presunta vulneraci\u00f3n de los arts. 9.3 y 86.1, en relaci\u00f3n con el art. 31.1, todos ellos de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola.\n2. Los antecedentes de hecho del planteamiento de la presente cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad son los siguientes:\na) Con fecha de 17 de mayo de 1994 fue girada a la entidad mercantil Compa\u00f1\u00eda Canariense de Tabacos, S.A., una liquidaci\u00f3n derivada de un acta de disconformidad (n\u00fam. 000370) en concepto de arbitrio insular de entrada-tarifa especial correspondiente al ejercicio 1993 por la introducci\u00f3n en Canarias desde Espluges de Llobregat (Barcelona) de 826 bultos con 9.138 kilogramos de \u00abexpositores, gavetas y fundas para cigarrillos puros\u00bb (DUA n\u00fam. 55988-1993), al tipo del 12,5 por 100, y con una deuda tributaria de 1.024.745 pesetas (6.158,84 \u20ac). Dicha liquidaci\u00f3n fue recurrida ante la Direcci\u00f3n General de Tributos de la Consejer\u00eda de Econom\u00eda y Hacienda del Gobierno de Canarias, siendo desestimada la reclamaci\u00f3n mediante resoluci\u00f3n con fecha de 6 de noviembre de 1996 (expediente n\u00fam. 105-94-3).\nb) Interpuesto recurso contencioso-administrativo (n\u00fam. 88-1997) ante la Sala de lo Contencioso-Administrativo del Tribunal Superior de Justicia de Canarias, por providencia con fecha de 10 de abril de 2001 se declararon conclusas las actuaciones, se\u00f1al\u00e1ndose para votaci\u00f3n y fallo el d\u00eda 4 de mayo de 2001.\nc) Por providencia de 4 de mayo de 2001 la Sala acord\u00f3, de conformidad con el art. 35 de la Ley Org\u00e1nica del Tribunal Constitucional (LOTC) y con suspensi\u00f3n del plazo para dictar Sentencia, dar audiencia a las partes personadas y al Ministerio Fiscal, para que en el plazo improrrogable de diez d\u00edas alegasen lo que estimasen oportuno sobre la pertinencia de plantear cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad sobre la disposici\u00f3n adicional primera de la Ley 20/1991, de 7 de junio, de modificaci\u00f3n del r\u00e9gimen econ\u00f3mico fiscal de Canarias, por la que se dispuso que continuar\u00eda vigente la tarifa especial del arbitrio insular sobre la entrada de mercanc\u00edas en las islas Canarias en los t\u00e9rminos previstos en el art. 6 del Protocolo 2 del Tratado de adhesi\u00f3n a las Comunidades Europeas, as\u00ed como sobre la disposici\u00f3n adicional tercera del Real Decreto-ley 7/1993, de 21 de mayo, por la que se dispuso la vigencia de tal tarifa especial a partir de la pr\u00f3rroga prevista en el art. 6.4 del Reglamento (CEE) n\u00fam. 1911-1991 del Consejo, de 26 de junio; la primera, por presunta vulneraci\u00f3n de los arts. 31.3, 133 y 139.2, y disposici\u00f3n derogatoria, apartado 3, de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, y del art. 46.1 del Estatuto de Autonom\u00eda de Canarias, al haberse mantenido o restablecido la vigencia de normas preconstitucionales; y la segunda, por su posible contradicci\u00f3n con los arts. 9.3 y 86.1, en conexi\u00f3n con el art. 31.1, de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola.\nd) En cumplimiento del anterior tr\u00e1mite, la parte actora present\u00f3 su escrito de alegaciones fechado el 17 de mayo de 2001, suplicando el planteamiento de la cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad. Por su parte, la Letrada del Gobierno Canario, mediante escrito fechado el d\u00eda 18 de mayo de 2001, suplicaba se declarase la improcedencia de su planteamiento Finalmente, el Ministerio Fiscal por escrito de 19 de mayo de 2001 interes\u00f3 tambi\u00e9n el planteamiento de la cuesti\u00f3n.\n3. En la fundamentaci\u00f3n jur\u00eddica del Auto de promoci\u00f3n de la cuesti\u00f3n se razona, en esencia, en los siguientes t\u00e9rminos:\na) Precisa el \u00f3rgano judicial que plantea la cuesti\u00f3n, ante todo, el contenido de las disposiciones implicadas, se\u00f1alando a tal fin que la disposici\u00f3n adicional segunda de la Ley 20/1991, de 7 de junio, dispon\u00eda que \u00ab[c]ontinuar\u00e1 vigente la Tarifa Especial a la Entrada de Mercanc\u00edas, en los t\u00e9rminos previstos en el art\u00edculo 6 del Protocolo 2 del Tratado de Adhesi\u00f3n. El Gobierno de la Naci\u00f3n, atendiendo a las circunstancias que puedan concurrir en la econom\u00eda canaria, plantear\u00e1 a la Comisi\u00f3n Europea la prolongaci\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 del 1 de enero de 1993 de la vigencia de la Tarifa Especial para un per\u00edodo de tiempo limitado, as\u00ed como su extensi\u00f3n a los productos sensibles, seg\u00fan las previsiones del art\u00edculo 6.3 del mencionado Protocolo n\u00famero 2 del Tratado de Adhesi\u00f3n\u00bb.\nA\u00f1ade el \u00f3rgano judicial a continuaci\u00f3n que el art. 6.3 del Protocolo n\u00fam. 2 del Acta de adhesi\u00f3n de Espa\u00f1a y Portugal a la CEE (\u00abBOE\u00bb n\u00fam. 1, de 1 de enero de 1986) dispone que \u00ab[l]a exacci\u00f3n denominada 'arbitrio insular-tarifa especial' de las Islas Canarias, quedar\u00e1 suprimida respecto de los productos originarios del territorio aduanero de la Comunidad el 1 de marzo de 1986. [/] Sin embargo, la referida exacci\u00f3n podr\u00e1 ser mantenida para la importaci\u00f3n de los productos enumerados en la lista que figura en el Anexo B, con un tipo... reducido \u2026 aplicado uniformemente a todas las importaciones de los correspondientes productos originarios del conjunto del territorio aduanero de la Comunidad. Dicha exacci\u00f3n ser\u00e1 suprimida a m\u00e1s tardar el 1 de enero de 1993, salvo si el Consejo, por mayor\u00eda cualificada y a propuesta de la Comisi\u00f3n, decidiese su prolongaci\u00f3n en funci\u00f3n de la evoluci\u00f3n de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de las Islas Canarias para cada uno de los productos afectados. Esta exacci\u00f3n no podr\u00e1 en ning\u00fan momento ser superior al nivel del arancel aduanero espa\u00f1ol resultante de las adaptaciones efectuadas para la implantaci\u00f3n del arancel aduanero com\u00fan\u00bb.\nSe\u00f1ala el \u00f3rgano judicial a rengl\u00f3n seguido que la disposici\u00f3n adicional tercera del Real Decreto-ley 7/1993, de 21 de mayo, dispuso bajo el t\u00edtulo \u00abPr\u00f3rroga de la Tarifa Especial del Arbitrio Insular a la Entrada de Mercanc\u00edas\u00bb que \u00ab[a] partir de la entrada en vigor de la pr\u00f3rroga de la Tarifa Especial del Arbitrio Insular a la Entrada de Mercanc\u00edas, prevista en el art\u00edculo 6.4 del Reglamento (CEE) n\u00famero 1.911/91 del Consejo, de 26 de junio, dicha Tarifa Especial se exigir\u00e1 a los mismos tipos impositivos que los vigentes a 31 de diciembre de 1.992; todo ello en los t\u00e9rminos establecidos en el Reglamento (CEE) n\u00famero 564/93 del Consejo, de 8 de marzo\u00bb.\nY, en fin, concluye el \u00f3rgano judicial se\u00f1alando que ese art. 6.4 del Reglamento (CEE) 1911-1991 del Consejo, hab\u00eda previsto que, con posterioridad al 31 de diciembre de 1992 \u00abel Consejo podr\u00e1 autorizar, dependiendo de los casos, a petici\u00f3n de Espa\u00f1a y de acuerdo con el procedimiento previsto en el apartado 3 del art\u00edculo 6 del Protocolo n\u00b0 2, la aplicaci\u00f3n de esta exacci\u00f3n a determinados productos sensibles hasta el 31 de diciembre del a\u00f1o 2000 como muy tarde\u00bb. Y esta autorizaci\u00f3n a la que hace referencia este art\u00edculo es la que puede entenderse concedida mediante el ya referido Reglamento (CEE) n\u00fam. 564-1993 del Consejo, cuya entrada en vigor tuvo lugar el d\u00eda de su publicaci\u00f3n (\u00abDOCE\u00bb n\u00fam. L 59, de 12 de marzo de 1993), remiti\u00e9ndose ese precepto a lo dispuesto en el art. 6.4 del anterior Reglamento (CEE) n\u00fam. 1911-1991.\nb) De las normas citadas anteriormente deduce el \u00f3rgano judicial que plantea la presente cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad que, una vez obtenida la autorizaci\u00f3n comunitaria precisa para ello, son las disposiciones adicionales segunda de la Ley 20/1991 y tercera del Real Decreto-ley 7/1993, por las que se dispuso la continuaci\u00f3n o restablecimiento de la vigencia o exigibilidad de la tarifa especial del arbitrio insular a la entrada de mercanc\u00edas en las islas Canarias, las que habr\u00edan habilitado a la Comunidad Aut\u00f3noma de Canarias para liquidar y exigir la liquidaci\u00f3n controvertida. Pues bien, a juicio del \u00f3rgano judicial, no se advierte c\u00f3mo puede compatibilizarse la terminante prohibici\u00f3n del art. 139.2 CE (seg\u00fan la cual \u00abninguna autoridad podr\u00e1 adoptar medidas que directa o indirectamente obstaculicen... la libre circulaci\u00f3n de bienes en todo el territorio espa\u00f1ol\u00bb), con el mantenimiento o restablecimiento de la vigencia \u2013en virtud de los preceptos legales cuestionados\u2013 de otros preceptos legales preconstitucionales como son, de un lado, el art. 22.2.A) de la Ley 30/1972, de 22 de julio, sobre r\u00e9gimen econ\u00f3mico-fiscal de Canarias, conforme al cual el hecho imponible del arbitrio insular a la entrada de mercanc\u00edas en las islas Canarias es \u00abla entrada en las islas Canarias de toda clase de mercanc\u00edas procedentes del resto de Espa\u00f1a o del extranjero\u00bb; y, de otro, el apartado 2.F.2 del mismo art. 22, seg\u00fan el cual \u00abpodr\u00e1 establecerse una tarifa especial para la importaci\u00f3n de productos industriales y agrarios procedentes del extranjero que sean de la misma naturaleza que los que se fabriquen o produzcan en Canarias\u00bb. Preceptos estos que concuerdan con la configuraci\u00f3n del hecho imponible que se ha hecho en el art. 2 de la ordenanza fiscal reguladora de la misma y aprobada por Real Decreto 997/1978, de 12 de mayo.\nPara el \u00f3rgano judicial tales disposiciones de Derecho interno equiparan, a los efectos de tributaci\u00f3n por el concepto de tarifa especial, las entradas de mercanc\u00edas procedentes del resto de Espa\u00f1a con las que provienen del resto del territorio aduanero comunitario (de hecho, en el caso de autos las mercanc\u00edas \u00abimportadas\u00bb proced\u00edan de otra parte del territorio espa\u00f1ol), sentando una diferencia que podr\u00eda contrariar la unidad de mercado (STC 64/1990, de 5 de abril, FJ 3) y que no puede justificarse en la singularidad, excepcionalidad o particularidad del r\u00e9gimen econ\u00f3mico y fiscal de Canarias. Y no puede justificarse porque aun cuando el art. 46.1 del Estatuto de Autonom\u00eda de Canarias se\u00f1ala que el \u00abr\u00e9gimen econ\u00f3mico-fiscal especial, propio de su acervo hist\u00f3rico y constitucionalmente reconocido\u00bb de que goza Canarias est\u00e1 \u00abbasado en la libertad comercial de importaci\u00f3n y exportaci\u00f3n... y en franquicias aduaneras y fiscales sobre el consumo\u00bb, tal proclamaci\u00f3n no puede implicar una derogaci\u00f3n o excepci\u00f3n del art. 139.2 CE. Es m\u00e1s, si el principio de la franquicia sobre el consumo se concreta en la inaplicaci\u00f3n en Canarias de la imposici\u00f3n indirecta estatal de \u00e1mbito general que grava el comercio (impuesto sobre el valor a\u00f1adido), no es posible advertir la compatibilidad de tal franquicia con la denominada tarifa especial (que es calificable como un impuesto estatal).\nPor lo tanto, el \u00f3rgano judicial entiende que la normativa reguladora de la denominada tarifa especial del arbitrio insular sobre la entrada de mercanc\u00edas podr\u00eda haber sido afectada en su vigencia y derogada en virtud de la disposici\u00f3n derogatoria, apartado 3, de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola. Por este motivo, al restablecer la normativa cuestionada la vigencia de unas normas constitucionalmente derogadas, so pretexto de un pretendido apoyo en el ordenamiento comunitario, puede entenderse infringida tal disposici\u00f3n derogatoria del texto constitucional mediante las disposiciones o preceptos legales cuya constitucionalidad se cuestiona.\nc) Considera el \u00f3rgano judicial, por otra parte, que el intento de dar continuidad o recuperar la vigencia de una normativa tributaria tan dudosamente compatible con la Constituci\u00f3n de 1978 (y tambi\u00e9n con el propio Derecho comunitario) como es la reguladora de la tarifa especial infringe asimismo la asignaci\u00f3n y distribuci\u00f3n del poder tributario y su sometimiento al principio de legalidad en materia tributaria, establecidos en los arts. 31.3 y 133, ambos de la Constituci\u00f3n. Indica el \u00f3rgano judicial, que de los preceptos citados se desprende que son el Estado, las Comunidades Aut\u00f3nomas y las corporaciones locales quienes, mediante ley en su caso, y en todo caso con arreglo a la Constituci\u00f3n y a las leyes, pueden establecer y exigir tributos en Espa\u00f1a, y, sin embargo, el legislador estatal ha abdicado de su potestad originaria tributaria, ejercitable mediante ley, en favor de las instituciones comunitarias, supeditando la vigencia y exigibilidad del impuesto estatal de que se trata, o incluso el alcance de la normativa reguladora del mismo, a lo que dichas instituciones comunitarias decidan al respecto, como si de un impuesto, no ya estatal espa\u00f1ol, sino europeo comunitario, se tratase. Sin desconocer el \u00f3rgano judicial la primac\u00eda y aplicaci\u00f3n directa del ordenamiento comunitario, lo que niega es que las instituciones comunitarias hayan asumido las competencias o atribuciones de los Estados miembros para establecer y regular sus propios tributos y menos aun cuando lo que se pretende es atribuir a alguna de las instituciones comunitarias la facultad de decidir la pervivencia de barreras fiscales entre diversas partes del territorio nacional espa\u00f1ol.\nd) A\u00f1ade a continuaci\u00f3n el \u00f3rgano judicial que el instrumento normativo finalmente utilizado para restablecer la vigencia \u2013con posterioridad al 1 de enero de 1993\u2013 de la denominada tarifa especial, a saber, un decreto-ley (el Real Decreto-ley 7/1993), est\u00e1 infringiendo el art. 86.1, en conexi\u00f3n con el art. 31.1, ambos de la Constituci\u00f3n, pues dicha norma, aparte de establecerse con una urgencia que no est\u00e1 justificada, est\u00e1 afectando a un derecho, deber o libertad regulado en el t\u00edtulo I de la Constituci\u00f3n, a saber, el deber de contribuir.\ne) Concluye el \u00f3rgano judicial cuestionando tambi\u00e9n el alcance retroactivo de la disposici\u00f3n adicional tercera del Real Decreto-ley 7/1993, de 21 de mayo, que considera que pudiera ser contrario al principio de seguridad jur\u00eddica enunciado en el art. 9.3 CE, pues mediante dicha disposici\u00f3n adicional se restableci\u00f3 una tarifa cuya supresi\u00f3n no s\u00f3lo se preve\u00eda con efectos a partir del 12 de marzo inmediatamente anterior \u2013fecha de la publicaci\u00f3n y entrada en vigor del Reglamento (CEE) n\u00fam. 564-1993 del Consejo, de 8 de marzo\u2013, sino que pod\u00eda haberse entendido definitivamente suprimida a partir del 1 de enero de dicho a\u00f1o, con arreglo a lo dispuesto en el art. 6.3 del Protocolo n\u00fam. 2 del Acta de adhesi\u00f3n antes referido, ya que en tal fecha no se hab\u00eda conseguido obtener del Consejo la pertinente autorizaci\u00f3n de pr\u00f3rroga.\n4. Mediante providencia de 23 de abril de 2002, la Secci\u00f3n Primera de este Tribunal acord\u00f3 admitir a tr\u00e1mite la cuesti\u00f3n planteada y dar traslado de las actuaciones recibidas, conforme establece el art. 37.2 LOTC, al Congreso de los Diputados y al Senado, por conducto de sus Presidentes, al Gobierno, por conducto del Ministro de Justicia, y al Fiscal General del Estado, al objeto de que, en el improrrogable plazo de quince d\u00edas, pudieran personarse en el proceso y formular las alegaciones que estimaran convenientes, as\u00ed como publicar la incoaci\u00f3n de la cuesti\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb (lo que tuvo lugar en el \u00abBOE\u00bb n\u00fam. 112, de 10 de mayo).\n5. Por escrito registrado en este Tribunal el d\u00eda 17 de mayo de 2002 se recibi\u00f3 comunicaci\u00f3n de la Presidenta del Congreso de los Diputados conforme a la cual se pon\u00eda en conocimiento de este Tribunal que dicha C\u00e1mara no se personar\u00eda en el procedimiento ni formular\u00eda alegaciones, poniendo a disposici\u00f3n del Tribunal las actuaciones que pudiera precisar, con remisi\u00f3n a la Direcci\u00f3n de estudios y documentaci\u00f3n de la Secretar\u00eda General. Posteriormente, por escrito registrado el 20 de mayo siguiente, la Presidenta del Senado solicit\u00f3 a este Tribunal que se tuviera a dicha C\u00e1mara por personada en el procedimiento y por ofrecida su colaboraci\u00f3n a los efectos del art. 88.1 LOTC.\n6. El Abogado del Estado present\u00f3 su escrito el d\u00eda 23 de mayo de 2002 en el que suplicaba que se dictase Sentencia por la que se inadmitiese la cuesti\u00f3n respecto de la segunda parte o inciso final de la disposici\u00f3n adicional tercera de la Ley 20/1991, de 7 de junio, y se desestimase en todo lo dem\u00e1s; y, subsidiariamente, se desestimase en su integridad.\nEn dicho escrito precisa, ante todo, el peculiar r\u00e9gimen econ\u00f3mico-fiscal de franquicia que las islas Canarias disfruta y cuya historia se resume en la exposici\u00f3n de motivos de la Ley 30/1972, de 22 de julio, siendo su art. 22 el que establec\u00eda y regulaba todos los elementos esenciales del arbitrio insular a la entrada de mercanc\u00edas, que distingu\u00eda dos tarifas: una general y necesaria, y otra especial y potestativa \u00abpara la importaci\u00f3n de productos industriales y agrarios procedentes del extranjero, que sean de la misma naturaleza que los que se fabriquen o produzcan en Canarias\u00bb (fij\u00e1ndose el tipo impositivo de cada producto por ordenanza, sin que pudiese ser inferior al que a cada producto corresponda para la desgravaci\u00f3n de exportaciones en el r\u00e9gimen general). Por su parte el art. 14 de la misma ley se\u00f1alaba que \u00abcuando se env\u00eden a Canarias desde el resto de Espa\u00f1a mercanc\u00edas de la misma naturaleza que las que se produzcan en las islas y sean de las comprendidas en la tarifa especial mencionada en el n\u00famero 2 de la letra F del art\u00edculo 22 de esta Ley, aqu\u00e9llas no gozar\u00e1n de la desgravaci\u00f3n fiscal a la exportaci\u00f3n\u00bb. De esta manera, la Ley 30/1972, a efectos de la tarifa especial, distingue entre el comercio Canarias-extranjero y el comercio Canarias-resto de Espa\u00f1a. Y, en fin, concluye que la tarifa especial no s\u00f3lo ten\u00eda una finalidad fiscal o recaudatoria en beneficio de las corporaciones locales canarias, sino que representaba, de conformidad con la exposici\u00f3n de motivos de la Ley 30/1972, una medida claramente proteccionista de la agricultura y la industria del archipi\u00e9lago; finalidad garantista que recoge el Real Decreto 997/1978, de 12 de mayo, por el que se aprobaba la Ordenanza reguladora de la tarifa especial del arbitrio insular a la entrada de mercanc\u00edas, la disposici\u00f3n adicional tercera de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola y el art. 46.1 del Estatuto de Autonom\u00eda.\nA\u00f1ade a continuaci\u00f3n el Abogado del Estado que la integraci\u00f3n de Espa\u00f1a en la CEE tuvo un decisivo influjo en la existencia y r\u00e9gimen de la tarifa especial del arbitrio insular a la entrada de mercanc\u00edas. El art. 25.2 del Acta de adhesi\u00f3n de Espa\u00f1a y Portugal a la CEE remiti\u00f3 a un protocolo especial, el n\u00fam. 2, la definici\u00f3n de las \u00abcondiciones en que se aplicar\u00e1n las disposiciones de los Tratados CEE y CECA sobre la libre circulaci\u00f3n de mercanc\u00edas, as\u00ed como los actos de las instituciones de la Comunidad relativos a la legislaci\u00f3n aduanera y a la pol\u00edtica comercial en las islas Canarias y en Ceuta y Melilla\u00bb, previendo su art. 6.3 la supresi\u00f3n de la citada tarifa especial \u00abrespecto de los productos originarios del territorio aduanero de la Comunidad\u00bb, aunque permitiendo el mantenimiento transitorio para la importaci\u00f3n de los productos enumerados en la lista del anexo B con un tipo del 90 por 100 del indicado en la lista. En todo caso, de conformidad con ese art. 6.3, la tarifa especial ser\u00eda suprimida a m\u00e1s tardar el d\u00eda 1 de enero de 1993, salvo si el Consejo, a propuesta de la Comisi\u00f3n, decidiese su aplicaci\u00f3n en funci\u00f3n de la evoluci\u00f3n econ\u00f3mica de las islas Canarias para cada uno de los productos afectados.\nEn el a\u00f1o 1991, continua el Abogado del Estado, se aprobaron dos normas en relaci\u00f3n con la tarifa especial del arbitrio insular a la entrada de mercanc\u00edas. En primer lugar, la Ley 20/1991, de 7 de junio (que derogaba la tarifa general del arbitrio insular a la entrada de mercanc\u00edas), cuya disposici\u00f3n adicional segunda se cuestiona, y en la que la exposici\u00f3n de motivos se\u00f1ala que la tarifa especial del arbitrio insular a la entrada de mercanc\u00edas se mantendr\u00e1 en los t\u00e9rminos previstos en el art. 6.2 del Protocolo n\u00fam. 2 del Tratado de adhesi\u00f3n, poni\u00e9ndose al servicio de la suficiencia financiera de las entidades locales del archipi\u00e9lago, en cuanto que los rendimientos obtenidos se atribu\u00edan a las corporaciones locales canarias. Y, en segundo lugar, el Reglamento (CEE) n\u00fam. 1911-1991 del Consejo, de 26 de junio de 1991, relativo a la aplicaci\u00f3n de las disposiciones del Derecho comunitario en Canarias, cuya finalidad es modificar el r\u00e9gimen establecido en el Acta de adhesi\u00f3n \u00abe integrar a Canarias en el territorio aduanero de la Comunidad\u00bb, pero mediante \u00abun proceso progresivo durante un per\u00edodo transitorio adecuado\u00bb, sin perjuicio de \u00ablos condicionamientos espec\u00edficos debidos a la lejan\u00eda e insularidad\u00bb y a su \u00abr\u00e9gimen econ\u00f3mico y fiscal hist\u00f3rico\u00bb. El art. 6.4 de este reglamento preve\u00eda que, en relaci\u00f3n con los productos procedentes de otras partes de la Comunidad, la tarifa especial del arbitrio insular a la entrada de mercanc\u00edas no podr\u00eda prorrogarse \u00abm\u00e1s all\u00e1 del 31 de diciembre de 1992\u00bb, aunque el Consejo pod\u00eda autorizar, a petici\u00f3n de Espa\u00f1a, la aplicaci\u00f3n de esta exacci\u00f3n a determinados productos sensibles hasta el 31 de diciembre del a\u00f1o 2000 como muy tarde. Trat\u00e1ndose de mercanc\u00edas originarias de pa\u00edses terceros, la exacci\u00f3n deber\u00eda reducirse a partir del 1 de enero de 1996 para desaparecer el 31 de diciembre de 2000.\nEn 1993, a\u00f1ade el Abogado del Estado, el Reglamento (CEE) n\u00fam. 564-1993 del Consejo, de 8 de marzo de 1993, altera el panorama se\u00f1alado, pues prorroga la tarifa especial del arbitrio insular a la entrada de mercanc\u00edas \u00abcon ocasi\u00f3n de la introducci\u00f3n en estas islas de productos sensibles procedentes de otras partes de la Comunidad\u00bb, manteni\u00e9ndola hasta el 31 de diciembre de 2000 \u00abhabida cuenta de los factores econ\u00f3micos inherentes a la situaci\u00f3n geogr\u00e1fica excepcional de las islas Canarias\u00bb. Con base en esta norma se dict\u00f3 el Real Decreto-ley 7/1993, de 21 de mayo, que opera casi como un recordatorio de los anteriores reglamentos comunitarios. Y tras este real decreto-ley tuvieron tambi\u00e9n incidencia en la tarifa especial el art. 5 de la Ley 16/1994, de 7 de junio (que establece reglas sobre infracciones y momento del devengo en la tarifa especial), el art. 47 de la Ley 19/1994, de 6 de julio (que establece exenciones en la tarifa especial), y el art. 66 de la Ley 13/1996, de 30 de diciembre (que establece una reducci\u00f3n progresiva de los tipos de gravamen de la tarifa especial e insiste en su desaparici\u00f3n el d\u00eda 31 de diciembre de 2000).\nUna vez concretada la evoluci\u00f3n legislativa de la tarifa especial, pasa el Abogado del Estado a analizar la relevancia de los preceptos cuestionados. Y a tal fin subraya que es un dato incontrovertible que la tarifa especial del arbitrio insular a la entrada de mercanc\u00edas se aplic\u00f3 en Espa\u00f1a desde la entrada en vigor de la Constituci\u00f3n hasta el 1 de enero de 1986, por la vigencia del art. 22 de la Ley 30/1972 y del Real Decreto 997/1978, sin que ning\u00fan tribunal entendiera que dicha tarifa contradec\u00eda la Constituci\u00f3n. Despu\u00e9s, el 1 de enero de 1986, con la adhesi\u00f3n de Espa\u00f1a a la CEE, se abri\u00f3 una nueva etapa que se puede entender terminada con el Reglamento (CEE) n\u00fam. 1911-1991 y la disposici\u00f3n adicional segunda de la Ley 20/1991. La tercera etapa llegar\u00eda con el Reglamento (CEE) n\u00fam. 564-1993 y la disposici\u00f3n adicional tercera del Real Decreto-ley 7/1993. Y, en fin, la cuarta etapa y \u00faltima va desde 1993 hasta el 31 de diciembre de 2000. Pues bien, la disposici\u00f3n adicional segunda de la Ley 20/1991 tiene dos partes: una primera parte, innecesaria, que dispone que \u00abcontinuar\u00e1 vigente\u00bb la tarifa especial en los t\u00e9rminos del art. 6.3 del Protocolo n\u00fam. 2 (y que de no existir esta parte de la disposici\u00f3n, la tarifa habr\u00eda seguido vigente ex art. 6.3 del Protocolo n\u00fam. 2) y, una segunda parte, que ordena al Gobierno que plantee ante la Comisi\u00f3n Europea la pr\u00f3rroga de la vigencia de la tarifa especial m\u00e1s all\u00e1 del 1 de enero de 1993, aunque \u00abpara un per\u00edodo de tiempo limitado\u00bb y ce\u00f1ida a los \u00abproductos sensibles\u00bb y que no puede considerarse cuestionada por el \u00f3rgano judicial al no contener el Auto de planteamiento ni un solo argumento que razone su inconstitucionalidad. Y lo mismo sucede con la disposici\u00f3n adicional tercera del Real Decreto-ley 7/1993 que no hace sino aplicar lo previsto en el art. 1 del Reglamento (CEE) n\u00fam. 564-1993 (pr\u00f3rroga de la tarifa especial hasta el 31 de diciembre de 2000), por lo que su eficacia innovadora es cero o cercana al cero, de modo tal que si no se hubiera dictado no por ello hubiera dejado de aplicarse la citada tarifa.\nHecha la aclaraci\u00f3n anterior, pasa ya el Abogado del Estado a analizar las dudas de constitucionalidad planteadas por el \u00f3rgano judicial, a cuyo fin comienza se\u00f1alando que la tarifa especial del arbitrio insular a la entrada de mercanc\u00edas serv\u00eda a una finalidad proteccionista re\u00f1ida o dif\u00edcilmente conciliable con un sistema de franquicia aduanera, pues la suma de la tarifa general y la tarifa especial del arbitrio insular a la entrada de mercanc\u00edas creaban un arancel canario distinto del general. Ahora bien, dicho esto, hace el Abogado del Estado una serie de precisiones previas como que el \u00f3rgano judicial proponente parece reprochar la violaci\u00f3n del art. 139.2 CE no a las disposiciones cuestionadas, sino a dos preceptos preconstitucionales [los apartados A) y F).2 del art. 22.2 de la Ley 30/1972], y adem\u00e1s s\u00f3lo respecto de los productos industriales y agrarios \u00abprocedentes del extranjero\u00bb, no del resto de Espa\u00f1a, cuando, como es obvio, respecto de los productos procedentes del extranjero no se aplica lo dispuesto en el art. 139.2 CE; que el \u00f3rgano judicial cita los arts. 157.2 CE y 9 c) de la Ley Org\u00e1nica de financiaci\u00f3n de las Comunidades Aut\u00f3nomas que contienen una prohibici\u00f3n dirigida a las Comunidades Aut\u00f3nomas, cuando lo cuestionado en el presente caso son normas estatales en sentido estricto; y que desde el 1 de enero de 1986 la regulaci\u00f3n de la tarifa especial reposa en el art. 6.3 del Protocolo n\u00fam. 2 del Acta de adhesi\u00f3n, norma esta que aun cuando es susceptible de un control de constitucionalidad [art. 27 c) LOTC], el \u00f3rgano judicial no ha cuestionado.\nSe\u00f1ala a continuaci\u00f3n el Abogado del Estado que, de acuerdo con la doctrina de las SSTC 37/1981 y 66/1991, no toda medida que incida en la libre circulaci\u00f3n de bienes y personas es necesariamente contraria al art. 139.2 CE, sino s\u00f3lo aqu\u00e9llas que persigan de forma intencionada obstaculizar la libre circulaci\u00f3n o generen obst\u00e1culos que no guarden relaci\u00f3n y sean desproporcionados con el fin constitucionalmente l\u00edcito que persiga la medida adoptada. En este sentido, la tarifa especial es una consecuencia m\u00e1s del hecho insular pues naci\u00f3 para proteger la agricultura y la industria en Canarias, favoreciendo el desarrollo econ\u00f3mico y social, y haciendo menos vulnerables a las islas respecto a las vicisitudes y oscilaciones de comercio internacional, garantiz\u00e1ndoles una m\u00ednima capacidad propia para abastecerse de materias primas esenciales y bienes de consumo primarios, sin dependencias excesivas del resto del territorio espa\u00f1ol o de pa\u00edses extranjeros. Y este sentido, no s\u00f3lo el Estado est\u00e1 obligado a prestar \u00abatenci\u00f3n particular\u00bb al hecho insular seg\u00fan el art. 138.1 CE, precepto con un peso y significado propio (STC 146/1992), sino que el hecho insular otorga un amplio margen para elegir la t\u00e9cnica que resulte m\u00e1s apropiada para contrarrestar los mayores costes o desequilibrios (STC 68/1996, de 16 de octubre), tanto m\u00e1s cuando \u2013como le sucede a Canarias\u2013 la lejan\u00eda a la pen\u00ednsula y cercan\u00eda a la costa africana, con un relieve y clima peculiares, y una falta de recursos naturales y estructura econ\u00f3mica, legitima constitucionalmente la finalidad perseguida por la tarifa especial. Sin embargo, nada hay en el Auto de planteamiento que justifique el entendimiento de esa tarifa especial como una medida que sacrifica desproporcionadamente la libre circulaci\u00f3n de bienes. Adem\u00e1s, considera el Abogado del Estado que el an\u00e1lisis de la libre circulaci\u00f3n de bienes dentro de Espa\u00f1a debe hacerse teniendo en cuenta el mercado com\u00fan europeo y, concretamente, el art. 299.2 del Tratado constitutivo de la Comunidad Europea, que habilita al Consejo para fijar las condiciones de aplicaci\u00f3n de los Tratados en las regiones ultraperif\u00e9ricas, habida cuenta de su gran lejan\u00eda, insularidad, reducida superficie, relieve y climas adversos, y dependencia econ\u00f3mica de un reducido n\u00famero de productos, \u00abfactores cuya persistencia y combinaci\u00f3n perjudican gravemente a su desarrollo\u00bb.\nEn suma, para el Abogado del Estado la ponderaci\u00f3n entre la restricci\u00f3n a la libre circulaci\u00f3n de mercanc\u00edas provenientes de otras partes de Espa\u00f1a que puede generar la tarifa especial (art. 139.2 CE) y las necesidades de protecci\u00f3n de la agricultura e industrias locales justificadas por el hecho insular (art. 138.1 CE), no puede llegar a una soluci\u00f3n distinta de la que cabe inferir del Derecho europeo. As\u00ed, la apreciaci\u00f3n del Reglamento (CEE) n\u00fam. 564-1993 no puede tacharse de irrazonable o desproporcionada y, por tanto, no puede entenderse que viole el art. 139.2 CE, y lo mismo ha de concluirse para la simple declaraci\u00f3n de vigencia de la tarifa especial que hace la disposici\u00f3n adicional segunda \u2013primer inciso\u2013 de la Ley 20/1991 y la disposici\u00f3n adicional tercera del Real Decreto-ley 7/1993, y para la fijaci\u00f3n de una orientaci\u00f3n pol\u00edtica vinculante para el Gobierno que hace la disposici\u00f3n adicional segunda \u2013segundo inciso\u2013 de la Ley 20/1991.\nA continuaci\u00f3n pasa a analizar el Abogado del Estado la supuesta infracci\u00f3n del art. 46.1 del Estatuto de Autonom\u00eda de Canarias (EACan), se\u00f1alando que el mismo argumento que se ha utilizado con relaci\u00f3n a la pretendida infracci\u00f3n del art. 139.2 CE sirve, mutatis mutandis, para analizar esta otra infracci\u00f3n, pues el peculiar r\u00e9gimen econ\u00f3mico-fiscal canario ampara \u00ablas modulaciones y derogaciones que permitan paliar las caracter\u00edsticas estructurales permanentes que dificultan su desarrollo\u00bb.\nDespu\u00e9s analiza el Abogado del Estado la supuesta infracci\u00f3n del apartado 3 de la disposici\u00f3n derogatoria de la Constituci\u00f3n, afirmando que esta cuesti\u00f3n s\u00f3lo cobrar\u00eda sentido si se supusiese que el r\u00e9gimen de la tarifa especial vigente a finales de 1978 se opon\u00eda a lo establecido en la Constituci\u00f3n y, concretamente, a su art. 139.2 y que, por tanto, los intentos de restablecer la vigencia de normas insanablemente opuestas a la citada disposici\u00f3n constitucional deven\u00edan inconstitucionales. Sin embargo, rechaza a rengl\u00f3n seguido que sea as\u00ed por dos motivos. En primer lugar, porque ya ha quedado dicho que la tarifa especial es compatible con el art. 139.2 CE, correctamente entendido y conjuntamente interpretado con el art. 138.1 CE. Y, en segundo lugar, porque el legislador espa\u00f1ol se ha limitado a dar publicidad interna a una situaci\u00f3n creada y configurada por normas convencionales internacionales (Protocolo n\u00fam. 2) y normas de Derecho derivado europeo (reglamentos de 1991 y 1993).\nLa siguiente infracci\u00f3n que analiza el Abogado del Estado es la de los arts. 31.3 y 133.1, ambos de la Constituci\u00f3n, que el \u00f3rgano judicial considera vulnerados por haber abdicado el legislador espa\u00f1ol de su \u00abpotestad originaria tributaria\u00bb. Y a este respecto se\u00f1ala que los arts. 31.3 y 133.1 citados establecen una exigencia de norma con rango de ley que los dos preceptos cuestionados satisfacen. Y si, como parece, se trata de reprochar una suerte de claudicaci\u00f3n de la soberan\u00eda tributaria, tal vez cupiera aducir el art. 133.1 CE que califica de \u00aboriginaria\u00bb la potestad tributaria de las Cortes, pero no el art. 31.3 que no exige m\u00e1s que el establecimiento de las prestaciones patrimoniales de car\u00e1cter p\u00fablico se efect\u00fae \u00abcon arreglo a la Ley\u00bb. Y por lo que toca a la disposici\u00f3n adicional tercera del Real Decreto-ley 7/1993, la posible infracci\u00f3n de los l\u00edmites materiales del decreto-ley supondr\u00eda una violaci\u00f3n del art. 86.1 CE, pero no de los arts. 31.3 y 133.1 CE. Pero es que, adem\u00e1s, ninguna de las normas legales cuestionadas establece ex novo la tarifa especial del arbitrio insular a la entrada de mercanc\u00edas, ya que \u00e9sta fue establecida por la Ley 30/1972 y, posteriormente modificada, por el Protocolo n\u00fam. 2 y por el Reglamento (CEE) 564-1993, que en modo alguno invaden competencia alguna constitucional del legislador espa\u00f1ol en materia tributaria.\nPor otra parte, y por lo que se refiere a la vulneraci\u00f3n de la disposici\u00f3n adicional 3 y el art. 86.1, ambos de la Constituci\u00f3n, en relaci\u00f3n con el art. 31.1, tambi\u00e9n de la Constituci\u00f3n, por la disposici\u00f3n adicional tercera del Real Decreto-ley 7/1993, considera el Abogado del Estado que las disposiciones cuestionadas no afectan inconstitucionalmente al deber de contribuir, en los t\u00e9rminos que han sido se\u00f1alados por la doctrina constitucional (SSTC 111/1983, de 2 de diciembre, FJ 8; 60/1986, de 20 de mayo, FJ 4; 182/1997, de 28 de octubre, FJ 6; y ss.), pues la afectaci\u00f3n a que hace referencia el art. 86.1 CE atiende a \u00abla configuraci\u00f3n constitucional del derecho o deber afectado en cada caso\u00bb y a \u00abla naturaleza y alcance de la concreta regulaci\u00f3n de que se trate\u00bb, de manera que habr\u00e1 que analizar si el legislador extraordinario ha introducido \u00abuna alteraci\u00f3n sustancial de la posici\u00f3n de los ciudadanos en el conjunto del sistema tributario\u00bb, afectando as\u00ed a \u00abla esencia del deber constitucional de contribuir al sostenimiento de los gastos p\u00fablicos\u00bb. Y en este sentido, considera el Abogado del Estado que la tarifa especial es una figura tributaria de aplicaci\u00f3n territorialmente limitada (entrada de mercanc\u00edas en Canarias) que grava exclusivamente la entrada de mercanc\u00edas en las islas, o lo que es lo mismo, es una figura impositiva de escas\u00edsimo relieve en el \u00abconjunto del sistema tributario\u00bb, que se aplica, comparativamente, a pocos sujetos pasivos, por lo que no puede considerarse que quede esencialmente afectado el deber constitucional de contribuir y, en consecuencia, que queden afectadas las materias vedadas al decreto-ley por el art. 86.1 CE. Por lo dem\u00e1s, y aunque el \u00f3rgano judicial que suscita la cuesti\u00f3n hace igualmente una brev\u00edsima referencia a la posible falta del presupuesto habilitante para dictar la disposici\u00f3n adicional tercera del Real Decreto-ley 7/1993 (\u00abcon urgencia que no aparece justificada\u00bb), lo cierto es que se trata de una afirmaci\u00f3n desnuda carente de todo desarrollo argumental, que el \u00f3rgano proponente ten\u00eda la carga de efectuar.\nY con relaci\u00f3n a la ultima violaci\u00f3n alegada por el \u00f3rgano judicial, la de art. 9.3 CE, imputada a la disposici\u00f3n adicional tercera del Real Decreto-ley 7/1993, seg\u00fan sostiene el Auto de planteamiento por aplicarse de forma retroactiva, se\u00f1ala el Abogado del Estado que si, en palabras del propio \u00f3rgano judicial promotor, \u00abla entrada en vigor de la pr\u00f3rroga de la Tarifa Especial del Arbitrio Insular a la Entrada de Mercanc\u00edas\u00bb se produjo el 12 de marzo de 1993 (fecha de publicaci\u00f3n en el \u00abDiario Oficial de las Comunidades Europeas\u00bb), momento a partir del cual la citada tarifa deb\u00eda exigirse a los \u00abmismos tipos\u00bb vigentes el \u00faltimo d\u00eda de 1992 [aunque \u00aben los t\u00e9rminos\u00bb del Reglamento (CEE) n\u00fam. 564-1993], no puede sostenerse que la cuestionada disposici\u00f3n adicional tercera est\u00e9 dotada de una eficacia retroactiva que vulnere el principio de seguridad jur\u00eddica, pues esa pretendida retroactividad no s\u00f3lo es aparente [al no proyectarse sobre situaciones jur\u00eddicas preexistentes, limit\u00e1ndose a declarar una entrada en vigor ya producida con la publicaci\u00f3n en el \u00abDOCE\u00bb del Reglamento (CEE) n\u00fam. 564-1993] sino que, aun aceptando que tuviera eficacia retroactiva en ning\u00fan caso resultar\u00eda quebrantada la seguridad jur\u00eddica porque desde el 12 de marzo de 1993, fecha de su publicaci\u00f3n, era de p\u00fablico conocimiento por los ciudadanos comunitarios europeos (espa\u00f1oles incluidos).\n7. El Fiscal General del Estado evacu\u00f3 el tr\u00e1mite conferido mediante escrito registrado el d\u00eda 27 de mayo de 2002, interesando la desestimaci\u00f3n de la cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad planteada.\nTras precisar los antecedentes en su planteamiento, revisar los argumentos del Auto de planteamiento y concretar la normativa aplicable, tanto la interna como la comunitaria, el Fiscal General del Estado recuerda que la tarifa especial del arbitrio insular a la entrada de mercanc\u00edas no grava todas las entradas de mercanc\u00edas, sino \u00fanicamente los productos industriales y agrarios que sean de la misma naturaleza que los que se fabriquen o produzcan en Canarias, y respecto de la cual los reglamentos (CEE) han abundado en las razones de su mantenimiento, a saber, el compensar las desventajas relacionadas con el aislamiento geogr\u00e1fico del archipi\u00e9lago (lejan\u00eda e insularidad), con referencia a determinados productos sensibles para la econom\u00eda canaria. De esta manera, la tarifa especial no tiene una finalidad meramente recaudatoria, sino que se trata de una medida econ\u00f3mica establecida mediante un instrumento fiscal, pues la finalidad del gravamen de determinados productos es el desarrollo de sectores productivos, econ\u00f3mica y socialmente importantes para la evoluci\u00f3n de las islas Canarias, que se protegen mediante un elemento fiscal que pretende desaconsejar \u2013aunque no impedir de modo absoluto\u2013 que estos productos se obtengan fuera del archipi\u00e9lago, fomentando as\u00ed los concretos sectores a los que conciernen. En consecuencia, al no tratarse de un impuesto con finalidad recaudatoria, sino de una medida fiscal con una finalidad orientada al desarrollo econ\u00f3mico con indiferencia sobre lo que se recaude, el r\u00e9gimen, exigencias y garant\u00edas de la materia tributaria, han de aplicarse con prudencia y flexibilidad.\nDicho lo que antecede y antes de entrar a estudiar la denunciada infracci\u00f3n de preceptos constitucionales, pasa el Fiscal General del Estado a examinar la validez del juicio de relevancia que hizo la Secci\u00f3n Primera de la Sala de lo Contencioso-Administrativo del Tribunal Superior de Justicia de Canarias, con sede en Las Palmas, concretamente, en la valoraci\u00f3n que hace de la normativa comunitaria y, en particular, del Reglamento (CEE) n\u00fam. 564-1993 del Consejo, de 8 de marzo de 1993, que estaba vigente en el momento del devengo del arbitrio. Y a este respecto se\u00f1ala que el Gobierno de Canarias, en sus alegaciones, mantuvo que la vigencia de la tarifa especial hasta el 31 de diciembre de 2000 aparece impuesta por la normativa comunitaria, por lo que el fallo no depende de las disposiciones adicionales cuestionadas sino de las normas comunitarias. La Sala estima, sin embargo, que las normas comunitarias, en particular los reglamentos (CEE), contienen una autorizaci\u00f3n que la CEE debe conceder necesariamente para el mantenimiento de la tarifa especial, autorizaci\u00f3n que, una vez obtenida, faculta a las instancias nacionales para mantener (o no) dicha tarifa. Los reglamentos suponen, por tanto, una condici\u00f3n necesaria pero no suficiente, para el mantenimiento del arbitrio, que debe establecerse por las disposiciones normativas espa\u00f1olas.\nPara el Fiscal General del Estado, esa concepci\u00f3n de la Sala choca con la naturaleza normativa de los reglamentos comunitarios. El art. 249 del Tratado constitutivo de la Comunidad Europea (antiguo art. 189) se\u00f1ala que los reglamentos tienen \u00abun alcance general\u00bb, siendo \u00abobligatorio[s] en todos sus elementos y directamente aplicable[s] en cada Estado miembro\u00bb, lo que supone que su aplicabilidad directa hace innecesaria su recepci\u00f3n a trav\u00e9s del Derecho interno. Es m\u00e1s, como se\u00f1al\u00f3 la STC 130/1995, \u00abEspa\u00f1a es Estado miembro de las Comunidades Europeas desde el 1 de enero de 1986, de conformidad con las previsiones del art. 93 CE y, por tanto, sujeto a las normas del ordenamiento comunitario que poseen efecto directo para los ciudadanos y tienen primac\u00eda sobre las disposiciones internas, como as\u00ed se ha declarado por el Tribunal de Justicia de las Comunidades Europeas (Sentencias de 5 de febrero de 1963, en el asunto Van Gend and Loas y de 15 de julio de 1964, asunto Costa contra E.N.E.L.) y ha sido reconocido por este Tribunal (SSTC 28/1991 y 64/1991, entre otras)\u00bb (FJ 4). Pero no s\u00f3lo eso, sino que la consideraci\u00f3n de los reglamentos (CEE) que hace la Sala, como mera autorizaci\u00f3n, tampoco se compadece con los t\u00e9rminos en que est\u00e1n redactados, que contienen expresiones imperativas y no expresiones que exterioricen consentimiento, tolerancia o concesi\u00f3n. El Reglamento (CEE) n\u00fam. 564-1993, vigente en el momento de devengarse el arbitrio que se impugn\u00f3 en el proceso contencioso administrativo \u2013como reconoce el Auto de planteamiento\u2013 establece en su art. 1 que \u00ab[h]asta el 31 de diciembre del a\u00f1o 2000 se aplicar\u00e1 el 'arbitrio insular-tarifa especial' de las islas Canarias a la introducci\u00f3n en estas islas de los productos enumerados en la lista que figura en Anexo procedentes de otras partes de la Comunidad\u00bb, y en su art. 2 que \u00ab[e]l presente Reglamento ser\u00e1 obligatorio en todos sus elementos y directamente aplicable en cada Estado miembro\u00bb. Y la misma expresi\u00f3n \u00abse aplicar\u00e1\u00bb es la que emplea en el art. 6.4 del Reglamento (CEE) n\u00fam. 1991-1991.\nSeg\u00fan lo antedicho, considera el Fiscal General del Estado que, dada la primac\u00eda de las normas comunitarias y su efecto directo para los ciudadanos, y la obligatoriedad de los reglamentos (CEE), es irrelevante la duda de constitucionalidad de las disposiciones cuestionadas, ya que la vigencia del arbitrio insular a la entrada de mercanc\u00edas \u2013tarifa especial\u2013 se establece en los reglamentos (CEE) y no en las disposiciones adicionales cuya constitucionalidad se cuestiona.\nHecha la precisi\u00f3n que antecede y no obstante la misma, pasa el Fiscal General de Estado a analizar las dudas de constitucionalidad que se suscitan por la Sala y, m\u00e1s concretamente, la relativa a la posible vulneraci\u00f3n del art. 139.2 CE, a cuyo fin, considera que hay que partir del contenido de la disposici\u00f3n adicional tercera de la propia Constituci\u00f3n y de su tramitaci\u00f3n parlamentaria, pues la preocupaci\u00f3n que movi\u00f3 a los constituyentes a la inclusi\u00f3n de esta disposici\u00f3n adicional fue precisamente la aprobaci\u00f3n del art. 139 CE (art. 133 del proyecto constitucional), que podr\u00eda comportar dudas sobre la constitucionalidad del r\u00e9gimen econ\u00f3mico-fiscal de las islas Canarias, raz\u00f3n por la cual se introdujo esa disposici\u00f3n adicional tercera (en la Comisi\u00f3n del Senado y fue mantenida en el Pleno de esta C\u00e1mara). Adem\u00e1s, hay que tener presente la sensibilidad demostrada por el constituyente en relaci\u00f3n con la peculiaridad insular [manifestada en referencias expl\u00edcitas a sus circunstancias (art. 143.1), a la particular atenci\u00f3n que precisa (art. 138.2) o a especialidades diferenciadoras de otros territorios (art. 141.1)].\nPues bien, a juicio del Fiscal General del Estado, la tarifa especial del arbitrio insular a la entrada de mercanc\u00edas \u2013conforme a la doctrina sentada por la STC 35/1984, de 13 de marzo\u2013 pertenece al r\u00e9gimen econ\u00f3mico y fiscal de Canarias (aunque la Sala estime que no, porque son leyes estatales las que la establecen y porque existe una oposici\u00f3n entre este arbitrio y los principios del r\u00e9gimen econ\u00f3mico y fiscal de Canarias se\u00f1alados en el art. 46.1 del Estatuto de Autonom\u00eda de Canarias), al tratarse de una medida econ\u00f3mica aprobada por el Estado en el ejercicio de las competencias exclusivas (art. 149.1.10 y 13 CE) para robustecer concretos sectores productivos canarios mediante un instrumento impositivo, cuya recaudaci\u00f3n se destina \u00aba proporcionar recursos financieros a los entes p\u00fablicos canarios\u00bb y que, de ninguna manera, colisiona con el art. 139.2 CE, por responder a una especialidad excepcional admitida por la propia Constituci\u00f3n.\nPasa a continuaci\u00f3n el Fiscal General del Estado a estudiar la vulneraci\u00f3n por las disposiciones cuestionadas del principio de legalidad tributaria (arts. 33.1 y 133 CE), seg\u00fan dice el \u00f3rgano judicial porque el Estado ha abdicado de su potestad para imponer tributos mediante leyes dej\u00e1ndola en manos de las instituciones comunitarias. Subraya el Fiscal General que aun cuando la tarifa especial se estableci\u00f3 mediante la Ley 30/1972 (desarrollada por el Real Decreto 997/1978) con vocaci\u00f3n de permanencia, con la entrada de Espa\u00f1a en la CEE, este arbitrio pas\u00f3 a tener un car\u00e1cter provisional, temporal (hasta el 31 de diciembre del a\u00f1o 2000), fecha de la integraci\u00f3n completa de las islas Canarias en la uni\u00f3n aduanera, con aplicaci\u00f3n del arancel aduanero com\u00fan [como se deduce de la lectura de los considerandos de los Reglamentos (CEE) n\u00fams. 1911-1991 y 564-1993]. Por tanto, la entrada de Espa\u00f1a en la Comunidad Europea supuso la desaparici\u00f3n progresiva de la tarifa especial del arbitrio insular a la entrada de mercanc\u00edas como consecuencia de las previsiones comunitarias, habiendo prestado el Estado espa\u00f1ol su autorizaci\u00f3n mediante la Ley Org\u00e1nica 10/1985, de 2 de agosto, de acuerdo con lo previsto en el art. 93 CE y, por consiguiente, habiendo cumplido con los requisitos exigidos por la legislaci\u00f3n espa\u00f1ola (como se hace constar en el propio Tratado de adhesi\u00f3n de Espa\u00f1a a las Comunidades Europeas), por lo que no existe violaci\u00f3n constitucional alguna por la causa que alega la Sala.\nLa siguiente vulneraci\u00f3n que estudia el Fiscal General del Estado es la del art. 86.1 CE, en relaci\u00f3n con el art. 31.1 CE, por la disposici\u00f3n adicional tercera del Real Decreto-ley 7/1993, de 21 de mayo. Y a este respecto se\u00f1ala que, de acuerdo con la doctrina de la STC 182/1997, la tarifa especial del arbitrio insular a la entrada de mercanc\u00edas poco tiene que ver con el deber de los ciudadanos de contribuir al sostenimiento de los gastos p\u00fablicos, sino con la protecci\u00f3n y robustecimiento de sectores productivos canarios al tratarse de una medida de pol\u00edtica econ\u00f3mica que se act\u00faa mediante un instrumento fiscal. De esta manera, al no resultar afectado el deber b\u00e1sico regulado en el art. 31.1 CE, no entran en juego las limitaciones y garant\u00edas establecidas para el cumplimiento de ese deber. Y a\u00f1ade el Fiscal General \u2013sobre las razones de urgencia que llevaron a que la norma fuese un decreto-ley\u2013 que la conclusi\u00f3n del plazo de vigencia y la entrada en vigor del Reglamento (CEE) n\u00fam. 564-1993 del Consejo, de 8 de marzo de 1993 (al que expl\u00edcitamente se remite), junto con la necesidad de actualizaci\u00f3n de las tarifas y las urgencias econ\u00f3micas que pudiera haber en inter\u00e9s de los sectores productivos que amparaba, eran razones que respaldan la actuaci\u00f3n urgente del Gobierno.\nEn \u00faltimo lugar, y respecto de la vulneraci\u00f3n por la disposici\u00f3n adicional tercera del Real Decreto-ley 7/1993, de 21 de mayo, del principio de seguridad jur\u00eddica garantizado en el art. 9.3 CE, se\u00f1ala el Fiscal General del Estado que, aparte de que la eficacia directa del reglamento (CEE) priva de relevancia a la cuesti\u00f3n, impide la apreciaci\u00f3n de retroactividad alguna ya que desde la fecha se\u00f1alada en el Auto de planteamiento estaba vigente el arbitrio por virtud del Reglamento (CEE) n\u00fam. 564-1993, siendo la pr\u00f3rroga de su vigencia claramente previsible pues ya el Reglamento (CEE) n\u00fam. 1911-1991 preve\u00eda una eventual pr\u00f3rroga hasta el 31 de diciembre del a\u00f1o 2000 en funci\u00f3n de las circunstancias que pudieran concurrir en la econom\u00eda canaria, lo que excluye cualquier tipo de imprevisibilidad respecto a la actuaci\u00f3n de las instancias nacionales y comunitarias [de hecho, la solicitud fue enviada el 7 de diciembre de 1992 \u00abcon el fin de aplicar dicha exacci\u00f3n hasta el 31 de diciembre de 2000 a un determinado n\u00famero de productos considerados sensibles por estas autoridades\u00bb, como se afirma en los considerandos del Reglamento (CEE) n\u00fam. 564-1993]. Pero no solo eso, sino que incluso aunque se admitiese que el Reglamento (CEE) n\u00fam. 564-1993 operaba \u00fanicamente como una autorizaci\u00f3n, la retroactividad denunciada tendr\u00eda raz\u00f3n de ser en la evitaci\u00f3n del \u00abefecto anuncio\u00bb que provocar\u00eda su publicaci\u00f3n en el \u00abDiario Oficial de las Comunidades Europeas\u00bb, en perjuicio de los intereses econ\u00f3micos de los sectores productivos canarios que la norma ampara. En consecuencia, siendo previsible con mucha antelaci\u00f3n la norma cuestionada y estando justificada, si fuese necesario, la \u00abretroactividad\u00bb que le imputa la Sala, tampoco hay vulneraci\u00f3n de la seguridad jur\u00eddica amparada por el art\u00edculo 9.3 CE.\n8. Por providencia de 7 de mayo de 2012 se se\u00f1al\u00f3 para deliberaci\u00f3n y votaci\u00f3n de la presente Sentencia el d\u00eda 8 del mismo mes y a\u00f1o.\nII. Fundamentos jur\u00eddicos\n1. La Secci\u00f3n Primera de la Sala de lo Contencioso-Administrativo del Tribunal Superior de Justicia de Canarias (Las Palmas de Gran Canaria) plantea cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad, en primer lugar, respecto de la disposici\u00f3n adicional segunda de la Ley 20/1991, de 7 de junio, de modificaci\u00f3n de los aspectos fiscales del r\u00e9gimen econ\u00f3mico fiscal de Canarias, y la disposici\u00f3n adicional tercera del Real Decreto-ley 7/1993, de 21 de mayo, de medidas urgentes de adaptaci\u00f3n y modificaci\u00f3n del impuesto sobre el valor a\u00f1adido, del impuesto especial sobre determinados medios de transporte, del impuesto general indirecto canario, del arbitrio sobre la producci\u00f3n e importaci\u00f3n en las islas Canarias y de la tarifa especial del arbitrio insular a la entrada de mercanc\u00edas, por posible vulneraci\u00f3n de los arts. 31.3, 133 y 139.2, y disposici\u00f3n derogatoria, apartado 3, todos ellos de la Constituci\u00f3n, y del art. 46.1 del Estatuto de Autonom\u00eda de Canarias; y, en segundo lugar, tambi\u00e9n en relaci\u00f3n con la disposici\u00f3n adicional tercera del Real Decreto-ley 7/1993, de 21 de mayo, pero esta vez por presunta vulneraci\u00f3n de los arts. 9.3 y 86.1, en relaci\u00f3n con el art. 31.1, todos ellos de la Constituci\u00f3n.\n2. Antes de entrar a analizar las cuestiones de fondo planteadas a este Tribunal es necesario hacer dos precisiones sobre el objeto del proceso.\nEn primer lugar, para el Abogado del Estado debe excluirse de dicho objeto la segunda parte de la disposici\u00f3n adicional segunda de la Ley 20/1991 dado que no puede considerarse cuestionada al no contener el Auto de planteamiento ni un solo argumento que razone su inconstitucionalidad. Y a este respecto hay que se\u00f1alar que, cuando lo que est\u00e1 en juego es la depuraci\u00f3n del ordenamiento jur\u00eddico, es carga del \u00f3rgano judicial, no s\u00f3lo la de abrir la v\u00eda para que el Tribunal pueda pronunciarse, sino tambi\u00e9n la de colaborar con la justicia del Tribunal mediante un pormenorizado an\u00e1lisis de las graves cuestiones que se suscitan, y en los casos en que la carga no se atiende, existe una falta de diligencia procesalmente exigible (por todas, STC 90/2009, de 20 de abril, FJ 6). Es por tanto necesario \u00abque el razonamiento que cuestiona la constitucionalidad haya de exteriorizarse, proporcionando los elementos que lleven al mismo\u00bb (STC 17/1981, de 1 de junio, FJ 1), de tal manera que \u00ablas cuestiones s\u00f3lo pueden considerarse correctamente planteadas en relaci\u00f3n con aquellos preceptos cuya vulneraci\u00f3n resulte m\u00ednimamente fundada\u00bb (SSTC 126/1987, de 16 de julio, FJ 3; y 245/2004, de 16 de diciembre, FJ 3), cosa que no sucede en el presente caso con referencia a la segunda parte de la disposici\u00f3n adicional segunda de la Ley 20/1991, de 7 de junio, raz\u00f3n por la cual, debe quedar excluida del objeto de la presente cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad.\nEn segundo lugar, el Fiscal General del Estado considera que, dada la primac\u00eda de las normas comunitarias y su efecto directo para los ciudadanos, y la obligatoriedad de los reglamentos (CEE), es irrelevante la duda de constitucionalidad de las disposiciones cuestionadas, ya que la vigencia del arbitrio insular a la entrada de mercanc\u00edas \u2013tarifa especial\u2013 se establece en los reglamentos (CEE) y no en las disposiciones adicionales cuya constitucionalidad se cuestiona. Y el Abogado del Estado afirma que tanto la primera parte de la disposici\u00f3n adicional segunda de la Ley 20/1991 como la disposici\u00f3n adicional tercera del Real Decreto-ley 7/1993 no hacen sino aplicar el art. 6.3 del Protocolo n\u00fam. 2 y el art. 1 del Reglamento (CEE) n\u00fam. 564-1993, respectivamente, careciendo de toda eficacia innovadora, por lo que de no haberse dictado las normas cuestionadas no por ello hubiera dejado de aplicarse la tarifa especial.\nPues bien, sin perjuicio de dejar constancia del efecto directo de los reglamentos comunitarios [como as\u00ed lo prev\u00e9 el art. 288 Tratado de funcionamiento de la Uni\u00f3n Europea (249 del Tratado constitutivo de la Comunidad Europea) y lo disponen los arts. 11 del Reglamento (CEE) n\u00fam. 1911-1991 y 2 del Reglamento (CEE) n\u00fam. 564-1993], lo cierto es que los vicios de inconstitucionalidad se imputan a la normativa interna, que es la que establece, configura y dota de contenido al tributo controvertido \u2013la tarifa especial\u2013, aun cuando esa regulaci\u00f3n venga condicionada \u2013en su alcance y vigencia\u2013 por normas comunitarias. En consecuencia, con la perspectiva del control externo que del juicio de relevancia corresponde efectuar a este Tribunal Constitucional no resulta notorio que el planteamiento efectuado por el \u00f3rgano judicial sobre la aplicabilidad al caso de la norma cuestionada \u2013esto es, del nexo causal entre la validez de la norma legal cuestionada y la decisi\u00f3n a adoptar en el proceso a quo\u2013 sea err\u00f3neo o inconsistente (SSTC 141/2008, de 30 de octubre, FJ 4; 81/2009, de 23 de marzo, FJ 3; y 115/2009, de 18 de mayo, FJ 2), raz\u00f3n por la cual, debe rechazarse la objeci\u00f3n opuesta por el Fiscal General del Estado.\n3. En el an\u00e1lisis de las cuestiones sometidas a nuestro conocimiento es necesario comenzar se\u00f1alando que la Ley 30/1972, de 22 de julio, sobre r\u00e9gimen econ\u00f3mico-fiscal de Canarias (\u00abBOE\u00bb n\u00fam. 176, de 24 de julio), preve\u00eda una serie de medidas de corte econ\u00f3mico y fiscal con el fin de promover el desarrollo econ\u00f3mico y social del archipi\u00e9lago, entre las cuales se encontraba dentro de su t\u00edtulo II (r\u00e9gimen fiscal), cap\u00edtulo II (haciendas locales), un arbitrio insular a la entrada de mercanc\u00edas en las islas Canarias (en sustituci\u00f3n de los antiguos arbitrios de los cabildos a la importaci\u00f3n y exportaci\u00f3n, y del recargo municipal sobre los mismos), que gravaba \u00abla entrada en las islas Canarias de toda clase de mercanc\u00edas procedentes del resto de Espa\u00f1a o del extranjero\u00bb [art. 22.2.A)], con dos tarifas, una general, cuyo tipo m\u00e1ximo no podr\u00e1 exceder del 5 por 100 [art. 22.2.F).1] y una especial, para \u00abla importaci\u00f3n de productos industriales y agrarios procedentes del extranjero que sean de la misma naturaleza que los que se fabriquen o produzcan en Canarias\u00bb, cuyo tipo para cada producto no podr\u00e1 ser inferior al que corresponda para la desgravaci\u00f3n de exportaciones en el r\u00e9gimen general [art. 22.2.F).2].\nLa anterior norma legal fue desarrollada por el Real Decreto 997/1978, de 12 de mayo, por el que se aprueba la Ordenanza fiscal reguladora de la tarifa especial del arbitrio insular a la entrada de mercanc\u00edas en las islas Canarias (\u00abBOE\u00bb n\u00fam. 114, de 13 de mayo), en el que se fija como hecho imponible \u00abla importaci\u00f3n en las islas Canarias de productos industriales o agrarios, abreviadamente 'mercanc\u00edas', procedentes del extranjero, que sean de la misma naturaleza que los que se fabriquen o produzcan en Canarias y figuren incluidos en el Anexo de la Ordenanza\u00bb (art. 2.1).\nEl 7 de marzo de 1990, al amparo del art. 25.4 del Acta de adhesi\u00f3n a la Comunidad (que autorizaba al Consejo, a instancia de Espa\u00f1a, a propuesta de la Comisi\u00f3n y previa consulta al Parlamento Europeo, a \u00abdecidir la integraci\u00f3n de las islas Canarias y de Ceuta y Melilla en el territorio aduanero de la Comunidad\u00bb), Espa\u00f1a solicit\u00f3 la integraci\u00f3n de Canarias en el territorio aduanero de la Comunidad. Ahora bien, como la integraci\u00f3n del archipi\u00e9lago en el conjunto de las pol\u00edticas comunes requer\u00eda un proceso de adaptaci\u00f3n progresivo que tuviese en cuenta los condicionamientos espec\u00edficos debidos a la lejan\u00eda y la insularidad de las Canarias, se aprob\u00f3 el Reglamento (CEE) n\u00fam. 1911-1991 del Consejo, de 26 de junio de 1991, relativo a la aplicaci\u00f3n de las disposiciones del Derecho comunitario en las islas Canarias (\u00abDOCE\u00bb n\u00fam. L 171, de 29 de junio de 1991). Este reglamento estableci\u00f3 que, a partir del 1 de julio de 1991, las islas Canarias pasar\u00edan a formar parte del territorio aduanero de la Comunidad, quedando incluidas en el conjunto de las pol\u00edticas comunes y siendo objeto de la progresiva introducci\u00f3n del arancel aduanero com\u00fan a lo largo de un per\u00edodo transitorio cuya fecha l\u00edmite no pod\u00eda situarse, en principio, m\u00e1s all\u00e1 del 31 de diciembre del a\u00f1o 2000. En concreto, este reglamento autorizaba la existencia de un \u00abArbitrio sobre la Producci\u00f3n y sobre las Importaciones\u00bb (art. 5.1) y de una exacci\u00f3n denominada \u00abArbitrio insular-tarifa especial\u00bb, aplicable \u00aba los productos procedentes de otras partes de la Comunidad\u00bb, \u00absin que pueda prorrogarse m\u00e1s all\u00e1 del 31 de diciembre de 1992\u00bb, salvo que el Consejo, a petici\u00f3n de Espa\u00f1a, autorizase la aplicaci\u00f3n de esta exacci\u00f3n \u00aba determinados productos sensibles hasta el 31 de diciembre del a\u00f1o 2000 como muy tarde\u00bb (art. 6.4).\nComo puede comprobarse, al ser un objetivo la plena integraci\u00f3n de Canarias en la Uni\u00f3n Europea, en el a\u00f1o 1991 se empez\u00f3 \u00abla introducci\u00f3n progresiva de una fiscalidad indirecta moderna, instrumento de desarrollo econ\u00f3mico y social y de financiaci\u00f3n de los presupuestos locales\u00bb (Reglamento 1911-1991). Esta nueva fiscalidad se introdujo por la Ley 20/1991, de 7 de junio, de modificaci\u00f3n de los aspectos fiscales del r\u00e9gimen econ\u00f3mico fiscal de Canarias (\u00abBOE\u00bb n\u00fam. 137, de 8 de junio), que pretendi\u00f3 adecuar las figuras impositivas aplicables en Canarias a las exigencias de la entonces Comunidad Econ\u00f3mica Europea, aunque \u00abrespetando la especialidad canaria que lleva consigo una presi\u00f3n fiscal indirecta, diferenciada y menor que en el resto del Estado\u00bb, raz\u00f3n por la cual implant\u00f3 un \u00abarbitrio sobre la producci\u00f3n y la importaci\u00f3n\u00bb, con entrada en vigor el d\u00eda 1 de enero de 1992, que subsum\u00eda la \u00abtarifa general del arbitrio insular a la entrada de mercanc\u00edas\u00bb y dejaba vigente la \u00abtarifa especial del arbitrio insular a la entrada de mercanc\u00edas\u00bb en los t\u00e9rminos previstos en el art. 6 del Protocolo n\u00fam. 2 del Tratado de Adhesi\u00f3n a la CEE, sin perjuicio de que \u00aben su momento, y atendiendo a las circunstancias que puedan concurrir en la econom\u00eda canaria, el Gobierno espa\u00f1ol plantear\u00e1 a la Comisi\u00f3n su prolongaci\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 del 1 de enero de 1993 para un per\u00edodo de tiempo limitado\u00bb (apartado III de su exposici\u00f3n de motivos). En efecto, conforme a la disposici\u00f3n adicional segunda de esta norma legal: \u00abContinuar\u00e1 vigente la Tarifa Especial a la Entrada de Mercanc\u00edas en los t\u00e9rminos previstos en el art\u00edculo 6 del Protocolo 2 del Tratado de Adhesi\u00f3n\u00bb. El Gobierno de la Naci\u00f3n \u00abatendiendo a las circunstancias que puedan concurrir en la econom\u00eda canaria, plantear\u00e1 a la Comisi\u00f3n Europea la prolongaci\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 del 1 de enero de 1993 de la vigencia de la Tarifa Especial para un per\u00edodo de tiempo limitado, as\u00ed como su extensi\u00f3n a los productos sensibles, seg\u00fan las previsiones del art\u00edculo 6.3 del mencionado Protocolo n\u00fam. 2 del Tratado de Adhesi\u00f3n\u00bb [art. 6.3 del Protocolo 2 que preve\u00eda la permanencia de la tarifa especial hasta el 1 de enero de 1993 \u00absalvo si el Consejo, por mayor\u00eda cualificada y a propuesta de la Comisi\u00f3n, decidiese su prolongaci\u00f3n en funci\u00f3n de la evoluci\u00f3n de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de las islas Canarias para cada uno de los productos afectados\u00bb].\nEl 7 de diciembre de 1992 las autoridades espa\u00f1olas enviaron una petici\u00f3n a la Comisi\u00f3n, al amparo de lo dispuesto en el art. 6.4 del Reglamento (CEE) n\u00fam. 1911-1991 del Consejo, solicitando la aplicaci\u00f3n de la tarifa especial a un determinado n\u00famero de productos considerados sensibles. Dicha petici\u00f3n dio lugar a la aprobaci\u00f3n del Reglamento (CEE) n\u00fam. 564-1993 del Consejo, de 8 de marzo de 1993, por el que se prorroga la aplicaci\u00f3n del arbitrio insular-tarifa especial de las islas Canarias con ocasi\u00f3n de la introducci\u00f3n en estas islas de determinados productos sensibles procedentes de otras partes de la Comunidad (\u00abDOCE\u00bb n\u00fam. L 59/1, de 12 de marzo de 1993). La justificaci\u00f3n de este reglamento se hallaba, seg\u00fan el Consejo, en las \u00abnecesidades de mejora de los sectores productivos econ\u00f3mico y socialmente importantes para el desarrollo de las islas Canarias\u00bb, motivo por el cual dispone que \u00ab[h]asta el 31 de diciembre de 2000 se aplicar\u00e1 el 'arbitrio insular-tarifa especial' de las islas Canarias a la introducci\u00f3n en estas islas de los productos enumerados en la lista que figura en Anexo procedentes de otras partes de la Comunidad\u00bb (art. 1), entrando en vigor ese reglamento \u00abel d\u00eda de su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de las Comunidades Europeas\u00bb (art. 2), esto es, el d\u00eda 12 de marzo de 1993, y siendo \u00abobligatorio en todos sus elementos y directamente aplicable en cada Estado miembro\u00bb (art. 2). No obstante, a solicitud de las autoridades espa\u00f1olas, el Reglamento (CE) n\u00fam. 1105-2001 del Consejo, de 30 de mayo, prorrogar\u00eda su aplicaci\u00f3n hasta el 31 de diciembre de 2001 (\u00abDOCE\u00bb L 151/1, de 7 de junio de 2001).\nActo seguido el Gobierno de Espa\u00f1a dict\u00f3 el Real Decreto-ley 7/1993, de 21 de mayo, de medidas urgentes de adaptaci\u00f3n y modificaci\u00f3n del impuesto sobre el valor a\u00f1adido, del impuesto especial sobre determinados medios de transporte, del impuesto general indirecto canario, del arbitrio sobre la producci\u00f3n e importaci\u00f3n en las islas Canarias y de la tarifa especial del arbitrio insular a la entrada de mercanc\u00edas (\u00abBOE\u00bb n\u00fam. 126, de 27 de mayo), cuya disposici\u00f3n adicional tercera, bajo el t\u00edtulo de \u00abPr\u00f3rroga de la Tarifa Especial del Arbitrio Insular a la Entrada de Mercanc\u00edas\u00bb, se\u00f1alaba que \u00ab[a] partir de la entrada en vigor de la pr\u00f3rroga de la Tarifa Especial del Arbitrio Insular a la Entrada de Mercanc\u00edas, prevista en el art\u00edculo 6.4 del Reglamento (CEE) n\u00famero 1.911/91 del Consejo, de 26 de junio, dicha Tarifa Especial se exigir\u00e1 a los mismos tipos impositivos que los vigentes el 31 de diciembre de 1992; todo ello en los t\u00e9rminos establecidos en el Reglamento (CEE) n\u00famero 564/93 del Consejo, de 8 de marzo\u00bb. Este real decreto-ley entraba en vigor \u00abel d\u00eda de su publicaci\u00f3n en el 'Bolet\u00edn Oficial del Estado'\u00bb (disposici\u00f3n final \u00fanica), es decir, el d\u00eda 27 de mayo de 1993.\nFinalmente, el anterior arbitrio insular a la entrada de mercanc\u00edas en las islas Canarias ser\u00eda sustituido por un nuevo arbitrio sobre importaciones y entregas de mercanc\u00edas en Canarias con vigencia hasta el 31 de diciembre de 2011 [autorizado por Decisi\u00f3n del Consejo de 6 de diciembre de 2001, COM (2991) 732 final. 2001/0284 (CNS)] por obra de la Ley 24/2001, de 27 de diciembre, de medidas fiscales, administrativas y del orden social (\u00abBOE\u00bb n\u00fam. 313, de 31 de diciembre), que, aunque originariamente ten\u00eda prevista una vigencia m\u00e1xima hasta el 31 de diciembre de 2011 [art. 1 de la Decisi\u00f3n 2002/546/CE del consejo, de 20 de junio (\u00abDOCE\u00bb L 179/22, de 9 de julio de 2002)], recientemente ha sido prorrogada, en principio, hasta el 31 de diciembre de 2013 [art. 1 de la Decisi\u00f3n n\u00fam. 895/2011/UE del Consejo, de 19 de diciembre (\u00abDOCE\u00bb L 345/17, de 29 de diciembre de 2011)].\nModificaciones estas \u00faltimas, por otra parte, que no tienen efecto alguno sobre el objeto del presente proceso constitucional en la medida en que la norma cuestionada sigue siendo aplicable en el proceso a quo y de su validez depende la decisi\u00f3n a adoptar en este (entre las \u00faltimas, SSTC 21/2012, de 16 de febrero, FJ 2; y 28/2010, de 1 de marzo, FJ 2).\n4. Se\u00f1ala el \u00f3rgano judicial, en primer lugar, que las disposiciones adicionales segunda y tercera, respectivamente, de la Ley 20/1991 y del Real Decreto-ley 7/1993, en la medida que habilitan a la Comunidad Aut\u00f3noma de Canarias para liquidar la tarifa especial del arbitrio insular a la entrada de mercanc\u00edas en las islas Canarias, vulneran tanto el art. 139.2 como el apartado 3 de la disposici\u00f3n derogatoria, ambos de la Constituci\u00f3n, al tratarse de una medida contraria a la unidad de mercado que no se justifica en la singularidad canaria prevista en el art. 46.1 del Estatuto de Autonom\u00eda para Canarias, restableci\u00e9ndose una norma preconstitucional que hab\u00eda quedado derogada con la entrada en vigor de la Constituci\u00f3n, precisamente, por oponerse a aquel art. 139.2 CE. No comparten esta opini\u00f3n, sin embargo, ni el Abogado del Estado ni el Fiscal General del Estado. Para el primero, la tarifa especial es una consecuencia m\u00e1s del hecho insular y se dirige a proteger la agricultura e industria canaria, estando el Estado obligado ex art. 138.1 CE, a prestar particular atenci\u00f3n a ese hecho insular, que justifica la restricci\u00f3n a la libre circulaci\u00f3n de mercanc\u00edas, por tratarse de una medida que no puede tacharse de irrazonable o desproporcionada. Y para el segundo, la tarifa especial, parte integrante del r\u00e9gimen econ\u00f3mico y fiscal de Canarias, supone una especialidad excepcional que admite la propia Constituci\u00f3n.\nDebe se\u00f1alarse en primer t\u00e9rmino que no toda medida que incida sobre la circulaci\u00f3n de bienes y personas por el territorio nacional puede catalogarse autom\u00e1ticamente como contraria al art\u00edculo 139.2 de la Constituci\u00f3n. En efecto, \u00abel que una medida determinada no sea, por sus efectos, ajena a la libre circulaci\u00f3n de bienes por el territorio nacional, a la libertad de empresa y al derecho de propiedad privada, no significa que haya de entenderse que ex Constitutione es inaceptable\u00bb (STC 109/2003, de 5 de junio, FJ 15), habida cuenta que s\u00f3lo lo ser\u00e1 \u00abcuando persiga de forma intencionada la finalidad de obstaculizar la circulaci\u00f3n o genere consecuencias objetivas que impliquen el surgimiento de obst\u00e1culos que no guarden relaci\u00f3n y sean desproporcionados respecto del fin constitucionalmente leg\u00edtimo que persigue la norma adoptada\u00bb (STC 109/2003, de 5 de junio, FJ 15).\nPor otra parte, la libre circulaci\u00f3n, como l\u00edmite al ejercicio de las competencias normativas por los poderes p\u00fablicos afecta tanto a las medidas desestimulantes u obstativas del tr\u00e1fico de bienes, como tambi\u00e9n a las medidas estimulantes o favorecedoras, que provocan el desplazamiento de un lugar a otro del territorio a la b\u00fasqueda del beneficio, y sean de tipo econ\u00f3mico o de naturaleza tributaria. En efecto, de un lado, la actuaci\u00f3n de los poderes p\u00fablicos es lesiva de aquella libertad de circulaci\u00f3n no s\u00f3lo cuando se introduzcan \u00abmedidas coactivas que directamente impongan trabas injustificadas a la circulaci\u00f3n de industrias o a su desarrollo en condiciones b\u00e1sicas de igualdad, sino tambi\u00e9n mediante medidas de naturaleza graciable y acogimiento voluntario como ayudas, subvenciones u otro tipo de auxilios, que, en el marco de la actual Administraci\u00f3n prestacional, adquieren, junto a su tradicional configuraci\u00f3n como medios de fomento, promoci\u00f3n y protecci\u00f3n empresarial, una innegable virtualidad de instrumentos de intervenci\u00f3n econ\u00f3mica, de los que puede llegar a hacerse un uso incompatible con las exigencias del mercado \u00fanico, por propiciar, en mayor o menor grado, la disociaci\u00f3n en ciertas zonas o sectores de reglas econ\u00f3micas que han de permanecer uniformes\u00bb (STC 64/1990, de 5 de abril, FJ 4). Y, de otro lado, \u00ab[n]o puede desconocerse que, en un marco de libre competencia, las medidas tributarias afectan a su ejercicio y, consecuentemente, al acceso al mercado en posiciones de libre concurrencia, de modo que, en tanto favorezcan el ejercicio de actividades econ\u00f3micas para determinados operadores o concretas inversiones o actuaciones de los sujetos (bien mediante exenciones o bonificaciones, bien mediante amortizaciones aceleradas de inversiones, bien mediante subvenciones, ayudas, etc.), si carecen de una justificaci\u00f3n que las legitime, har\u00e1n de peor condici\u00f3n a quienes, encontr\u00e1ndose en la misma situaci\u00f3n, no pueden acceder a ninguna de ellas\u00bb (STC 96/2002, de 25 de abril, FJ 12).\nSentado lo anterior, debe a\u00f1adirse que la garant\u00eda constitucional del art. 139.1 CE, en cuanto manifestaci\u00f3n concreta del principio de igualdad del art. 14 CE, garantiza el derecho \u00aba no soportar un perjuicio \u2013o una falta de beneficio\u2013 desigual e injustificado en raz\u00f3n de los criterios jur\u00eddicos por los que se gu\u00eda la actuaci\u00f3n de los poderes p\u00fablicos\u00bb (SSTC 8/1986, de 21 de enero, FJ 4; y 96/2002, de 25 de abril, FJ 12). Lo importante no es, entonces, la existencia misma de una medida diferente en el territorio nacional, sino la existencia o no de una justificaci\u00f3n razonable que legitime la medida diferente (STC 96/2002, de 25 de abril, FJ 12), as\u00ed como, la proporcionalidad de la medida, entendida como adecuaci\u00f3n razonable al fin leg\u00edtimo constitucionalmente perseguido (STC 88/1986, de 1 de julio, FJ 6). En efecto, ya hemos tenido oportunidad de se\u00f1alar que la unidad de mercado en el territorio nacional o \u00abla unidad del orden econ\u00f3mico en todo el \u00e1mbito del Estado\u00bb (STC 96/1984, de 19 de octubre, FJ 3) \u00abno impide toda normaci\u00f3n que, de una manera u otra pueda afectar a la libertad de circulaci\u00f3n, sino la 'fragmentaci\u00f3n del mercado' (STC 32/1983, de 28 de abril, FJ 3), en el sentido de que 'las consecuencias objetivas de las medidas adoptadas impliquen el surgimiento de obst\u00e1culos que no guardan relaci\u00f3n con el fin constitucionalmente l\u00edcito que aqu\u00e9llas persiguen' (SSTC 37/1981, de 16 de noviembre, FJ 2; y 233/1999, de 16 de diciembre, FJ 26)\u00bb (STC 96/2002, de 25 de abril, FJ 11). Y tambi\u00e9n hemos tenido ocasi\u00f3n de precisar que para ponderar la constitucionalidad de una medida afectante de la libertad invocada \u00abes preciso efectuar un juicio de proporcionalidad en el que, adem\u00e1s del objetivo que al establecerla se persigue y comprobando la legitimidad del mismo, se verifique tambi\u00e9n la relaci\u00f3n de causalidad y necesidad que con \u00e9l debe guardar \u2026, en cuanto medio ordenado para hacerlo posible\u00bb (SSTC 66/1991, de 22 de marzo, FJ 2; y 109/2003, de 5 de junio, FJ 15).\nSeg\u00fan lo que antecede, podemos afirmar ya en este momento que una exacci\u00f3n a la entrada de determinadas mercanc\u00edas en Canarias constituye una medida de naturaleza tributaria afectante de la libre circulaci\u00f3n, al someter a aqu\u00e9llas a un sobre-gravamen con relaci\u00f3n a las que circulan por el resto del territorio comunitario. Ahora bien, la mera afectaci\u00f3n de aquella libertad no convierte a la citada medida per se en ileg\u00edtima siendo preciso analizar si tiene una raz\u00f3n de ser suficiente y unos efectos proporcionados y adecuados al fin perseguido, de modo tal que justifique una injerencia leg\u00edtima, desde el punto de vista constitucional, en el ejercicio de aquella libertad.\n5. La b\u00fasqueda de la finalidad de la tarifa controvertida debe hacerse \u00abpartiendo de la existencia del r\u00e9gimen econ\u00f3mico y fiscal de Canarias\u00bb (disposici\u00f3n adicional tercera CE) y de la atribuci\u00f3n al Estado de la garant\u00eda de \u00abla realizaci\u00f3n efectiva del principio de solidaridad \u2026 atendiendo en particular a las circunstancias del hecho insular\u00bb (art. 138.1 CE), pues la Constituci\u00f3n \u00abse inserta en una l\u00ednea tradicional que a lo largo de la historia ha venido justificando la existencia del r\u00e9gimen econ\u00f3mico y fiscal de Canarias, precisamente por las caracter\u00edsticas propias del archipi\u00e9lago canario, es decir, por el 'hecho insular'\u00bb [STC 16/2003, de 30 de enero, FJ 5 a)]. En efecto, el r\u00e9gimen econ\u00f3mico y fiscal de Canarias tiene un sentido eminentemente finalista que obedece al \u00abcar\u00e1cter insular y las condiciones geol\u00f3gicas y climatol\u00f3gicas de las provincias canarias\u00bb que reclaman \u00abun conjunto arm\u00f3nico de medidas que estimulen el desarrollo econ\u00f3mico y social de las islas\u00bb (exposici\u00f3n de motivos de la Ley 30/1972), para \u00abpromover su desarrollo econ\u00f3mico y social\u00bb (exposici\u00f3n de motivos de la Ley 20/1991). Y ese sentido \u00abesencialmente finalista\u00bb del r\u00e9gimen econ\u00f3mico y fiscal resulta del \u00abconjunto de elementos \u2013no exclusivamente fiscales\u2013 de car\u00e1cter rigurosamente instrumental\u00bb, que act\u00faan como \u00abpuros medios para conseguir un fin \u2013art. 138.1 CE\u2013, concretamente, la realizaci\u00f3n efectiva del principio de solidaridad atendiendo precisamente al hecho insular\u00bb [STC 16/2003, de 30 de enero, FJ 5 a)]. Adem\u00e1s, el citado r\u00e9gimen tiene un \u00abcar\u00e1cter evolutivo\u00bb que deriva tambi\u00e9n del propio art. 138.1 CE pues \u00ab[d]icho precepto no se refiere simplemente al hecho insular, sino 'a las circunstancias del hecho insular'\u00bb, y \u00absi el hecho insular es perfectamente invariable, las 'circunstancias' sociales y econ\u00f3micas que lo rodean, no\u00bb [STC 16/2003, de 30 de enero, FJ 5 b) 1)]; car\u00e1cter evolutivo pese al cual \u00abpueden identificarse en el r\u00e9gimen fiscal canario algunos rasgos que se han venido manifestando de forma constante: en primer lugar, un 'diferencial de tributaci\u00f3n con respecto al resto del territorio nacional' o, dicho de otro modo, 'una presi\u00f3n fiscal indirecta menor'; y, en segundo lugar, la existencia de tributos de \u00e1mbito canario atribuidos en su recaudaci\u00f3n a la Comunidad Aut\u00f3noma o a los Cabildos\u00bb (STC 137/2003, de 3 de julio, FJ 8; y, en el mismo sentido, SSTC 16/2003, de 30 de enero, FJ 8; y 62/2003, de 27 de marzo, FFJJ 4 y 5).\nComo ya tuvimos ocasi\u00f3n de se\u00f1alar en la STC 16/2003, \u00aben el campo de esas 'circunstancias'\u00bb del hecho insular recogidas en el art. 138.1 CE, hab\u00eda una, expresamente anunciada en la Constituci\u00f3n, destinada a influir decisivamente en el r\u00e9gimen econ\u00f3mico y fiscal de Canarias: el art. 93 CE era una clara previsi\u00f3n del ingreso de Espa\u00f1a en lo que hoy es la Uni\u00f3n Europea, acontecimiento que necesariamente hab\u00eda de tener una importante repercusi\u00f3n en el r\u00e9gimen econ\u00f3mico y fiscal. Ya la primitiva redacci\u00f3n del art. 46.2 del Estatuto de Autonom\u00eda de Canarias (EACan) hab\u00eda previsto para ese supuesto la \u00abdefensa\u00bb de la peculiaridad canaria y en la redacci\u00f3n actual incorpora al contenido del r\u00e9gimen econ\u00f3mico y fiscal de Canarias \u00ablos principios y normas aplicables como consecuencia del reconocimiento de Canarias como regi\u00f3n ultraperif\u00e9rica de la Uni\u00f3n Europea\u00bb [STC 16/2003, de 30 de enero, FJ 5 b).1)].\nPues bien, debemos recordar, siquiera brevemente, que la Ley 30/1972, de 22 de julio, sobre r\u00e9gimen econ\u00f3mico-fiscal de las Canarias, fue dictada como consecuencia del \u00abcar\u00e1cter insular y las condiciones geol\u00f3gicas y climatol\u00f3gicas de las provincias canarias\u00bb que \u00abdan a su econom\u00eda unas especialidades caracter\u00edsticas que aconsejan, en algunos aspectos, que se adopten en aquellas provincias medidas distintas a las que se aplican en el resto del territorio nacional\u00bb, para lo cual se pretende articular \u00abun conjunto arm\u00f3nico de medidas que estimulen el desarrollo econ\u00f3mico y social de las islas\u00bb (apartado I de la exposici\u00f3n de motivos), entre las cuales se encuentra la creaci\u00f3n de un arbitrio insular a la entrada de mercanc\u00edas en las islas Canarias que \u00abal contar con una tarifa especial para las mercanc\u00edas que se produzcan en Canarias, podr\u00e1 ser utilizado como instrumento de pol\u00edtica econ\u00f3mica en beneficio de su industria y agricultura\u00bb (apartado II de la exposici\u00f3n de motivos). Tarifa especial que, a diferencia de la tarifa general \u00abde finalidad claramente recaudatoria\u00bb, es \u00abconcebida como instrumento de pol\u00edtica econ\u00f3mica en beneficio de la industria y agricultura del Archipi\u00e9lago\u00bb (exposici\u00f3n de motivos del Real Decreto 997/1978, de 12 de mayo).\nPor otra parte, no hay que olvidar que la Ley 20/1991, de 7 de junio, de modificaci\u00f3n de los aspectos fiscales del r\u00e9gimen econ\u00f3mico fiscal de Canarias, fue dictada con la finalidad de adecuar las figuras impositivas aplicables en Canarias a las exigencias de la entonces Comunidad Econ\u00f3mica Europea, para lo cual se implant\u00f3, junto con el \u00abimpuesto general indirecto canario\u00bb (que unificaba la imposici\u00f3n indirecta en Canarias representada por el impuesto general sobre el tr\u00e1fico de las empresas y el arbitrio insular sobre el lujo), un \u00abarbitrio sobre la producci\u00f3n y la importaci\u00f3n\u00bb, que subsum\u00eda la \u00abtarifa general\u00bb del arbitrio insular a la entrada de mercanc\u00edas y dejaba vigente la \u00abtarifa especial\u00bb del mismo arbitrio \u2013de conformidad con su disposici\u00f3n adicional segunda\u2013 \u00aben los t\u00e9rminos previstos en el art\u00edculo 6 del Protocolo 2 del Tratado de Adhesi\u00f3n\u00bb (art. 6 que expresamente preve\u00eda la subsistencia de la tarifa especial \u00abatendiendo a las circunstancias que puedan concurrir en la econom\u00eda canaria\u00bb).\nEsas circunstancias que pudieran concurrir en la econom\u00eda canaria eran fruto de los condicionamientos espec\u00edficos debidos a la lejan\u00eda y a la insularidad [como se\u00f1ala el Considerando 4 del Reglamento (CEE) n\u00fam. 1911-1991 del Consejo, de 26 de junio de 1991, por el que se procede a la integraci\u00f3n completa de las islas Canarias en el territorio aduanero com\u00fan y en el conjunto de las pol\u00edticas comunes], lo que ha justificado hist\u00f3ricamente \u00abla aplicaci\u00f3n de reg\u00edmenes econ\u00f3micos y fiscales excepcionales sucesivos destinados a compensar las desventajas relacionadas con el aislamiento geogr\u00e1fico del archipi\u00e9lago\u00bb (Considerando 7); aspectos fiscales especiales que operan como un \u00abinstrumento de desarrollo econ\u00f3mico y social y de financiaci\u00f3n de los presupuestos locales\u00bb (Considerando 9), que no resultan incompatibles con \u00abel refuerzo de la integraci\u00f3n de las islas Canarias en la Comunidad\u00bb (Considerando 8), y entre cuyas medidas particulares no s\u00f3lo se autoriza la aplicaci\u00f3n de una tarifa especial \u00aba los productos procedentes de otras partes de la Comunidad\u00bb [art. 6.4 del Reglamento (CEE) n\u00fam. 1911-1991] sino que, en la medida que los productos que eran objeto de esa tarifa pertenec\u00edan \u00aba sectores productivos econ\u00f3mico y socialmente importantes para el desarrollo de las islas Canarias\u00bb, esto es, se trataba de \u00abproductos sensibles para la econom\u00eda canaria\u00bb, las necesidades de mejora de aquellos sectores justificaba \u00abel mantenimiento de esta exacci\u00f3n hasta el 31 de diciembre de 2000, habida cuenta, especialmente, de los factores econ\u00f3micos inherentes a la situaci\u00f3n geogr\u00e1fica excepcional de las islas Canarias\u00bb [Considerandos 3 y 4 del Reglamento (CEE) n\u00fam. 564-1993 del Consejo, de 8 de marzo de 1993].\nEn suma, la justificaci\u00f3n de la \u00abtarifa especial\u00bb se halla en someter a tributaci\u00f3n la entrada en las islas Canarias de aquellos productos agr\u00edcolas e industriales que se consideran sensibles para la econom\u00eda canaria (esto es, los similares a los que se producen en el archipi\u00e9lago), operando como un instrumento de pol\u00edtica econ\u00f3mica y social para el desarrollo de un archipi\u00e9lago que se encuentra castigado por los mayores costes y desequilibrios que derivan de su peculiar situaci\u00f3n y condiciones geogr\u00e1ficas; esto es, por los \u00abfactores perjudiciales\u00bb a los que hace referencia el Tratado CE [a saber, la lejan\u00eda, insularidad, reducida superficie, relieve y clima adversos y dependencia econ\u00f3mica de un reducido n\u00famero de productos (art. 299.1)].\nExiste, pues, un objetivo leg\u00edtimo desde el punto de vista constitucional, que guarda una perfecta relaci\u00f3n de causalidad y necesidad con el medio ordenado para hacerlo posible y que conduce necesariamente a concluir que el arbitrio litigioso obedece a un fin constitucionalmente leg\u00edtimo \u2013hecho insular, art. 138.1 CE y r\u00e9gimen econ\u00f3mico y fiscal, disposici\u00f3n adicional tercera CE\u2013 y resulta razonable y proporcionado en atenci\u00f3n a las circunstancias de las islas Canarias, de suerte que no vulnera la libertad de circulaci\u00f3n ordenada por el art. 139.2 CE.\n6. Considera tambi\u00e9n el \u00f3rgano judicial que las disposiciones adicionales cuestionadas pueden contrariar el art. 46.1 del Estatuto de Autonom\u00eda para Canarias, pues si el r\u00e9gimen econ\u00f3mico-fiscal especial de que goza Canarias est\u00e1 \u00abbasado en la libertad comercial de importaci\u00f3n y exportaci\u00f3n \u2026 y en franquicias aduaneras y fiscales sobre el consumo\u00bb, concret\u00e1ndose el principio de la franquicia sobre el consumo en la inaplicaci\u00f3n en Canarias de la imposici\u00f3n indirecta estatal de \u00e1mbito general que grava el comercio (impuesto sobre el valor a\u00f1adido), no es posible advertir la compatibilidad de tal franquicia con la denominada tarifa especial (que es calificable como un impuesto estatal). El Abogado del Estado considera, sin embargo, que no se ha producido esta vulneraci\u00f3n pues el peculiar r\u00e9gimen econ\u00f3mico-fiscal canario ampara las modulaciones y derogaciones que permitan paliar las caracter\u00edsticas permanentes que dificultan el desarrollo del archipi\u00e9lago.\nYa en este punto, es de recordar que en la STC 16/2003, de 30 de enero, en relaci\u00f3n precisamente con la existencia o no de una franquicia general sobre el consumo reconocida por el art. 46.1 EACan y amparada en la disposici\u00f3n adicional tercera de la Constituci\u00f3n, declaramos que \u00abla invocada franquicia fiscal sobre el consumo, en cuanto determinante de la exclusi\u00f3n de la imposici\u00f3n estatal indirecta, no tiene un car\u00e1cter absoluto \u2013recu\u00e9rdese c\u00f3mo en Canarias se aplicaron la contribuci\u00f3n de usos y consumos de 1940 y el impuesto sobre el gasto de 1957\u2013, pues las franquicias recogidas en el art. 46.1 EACan operan, tal como ya se ha dicho, con la virtualidad propia de las 'directrices' (STC 35/1984, de 13 de marzo, FJ 2), es decir, como rasgos b\u00e1sicos del sistema. No pod\u00eda ser de otra manera, si se tiene en cuenta la tan subrayada configuraci\u00f3n equilibradora del r\u00e9gimen econ\u00f3mico y fiscal de Canarias. Y as\u00ed resulta del propio Estatuto de Autonom\u00eda que, despu\u00e9s de haber establecido en su art. 46.1 las bases del r\u00e9gimen econ\u00f3mico y fiscal \u2013concretamente las 'franquicias fiscales sobre el consumo', en plural, y no una pretendida franquicia fiscal, en singular, es decir, global sobre el consumo\u2013, con la evoluci\u00f3n del texto de su disposici\u00f3n adicional segunda viene a poner de relieve la viabilidad de la aplicaci\u00f3n en Canarias de impuestos estatales sobre consumos espec\u00edficos\u00bb (STC 16/2003, de 30 de enero, FJ 7; y 109/2004, de 30 de junio, FJ 4). Y a\u00f1ad\u00edamos a rengl\u00f3n seguido que \u00abel n\u00facleo esencial del art. 46 EACan \u2026 tiene, en realidad, como antes hemos destacado, una naturaleza evolutiva, esto es, ajustada a las necesidades sociales y econ\u00f3micas de cada momento hist\u00f3rico, como lo pone de manifiesto, de un lado, la progresiva desaparici\u00f3n de las franquicias aduaneras desde la integraci\u00f3n de Espa\u00f1a en la Uni\u00f3n Europea y, de otra parte, la inexistencia de una pretendida franquicia total sobre el consumo, al menos con el sentido y extensi\u00f3n que los recurrentes pretenden\u00bb (SSTC 16/2003, de 30 de enero, FJ 8; y 109/2004, de 30 de junio, FJ 6).\nEn consecuencia, tampoco contrar\u00edan las normas cuestionadas el precepto estatutario citado.\n7. Argumenta el \u00f3rgano judicial que de los arts. 31.3 y 133.1 CE deriva que son el Estado, las Comunidades Aut\u00f3nomas y las corporaciones locales quienes ostentan potestad tributaria y sin embargo con las normas cuestionadas se produce, a su juicio, una abdicaci\u00f3n del Estado espa\u00f1ol del ejercicio de su potestad originaria en materia tributaria al permitir a las instituciones comunitarias, no ya establecer y regular los tributos propios del Estado, sino decidir la pervivencia de barreras fiscales entre diversas partes del territorio nacional espa\u00f1ol. No comparten este juicio, sin embargo, ni el Abogado del Estado ni el Fiscal General del Estado, para quienes la tarifa especial respeta ambos preceptos al venir regulada por la Ley 30/1972, de 22 de julio.\nEl planteamiento que hace el \u00f3rgano judicial relativo a una eventual abdicaci\u00f3n del Estado en el ejercicio de las competencias que en materia tributaria le atribuyen los arts. 31.3 y 133.1, ambos de la Constituci\u00f3n, obliga a este Tribunal a precisar, en primer lugar, que el art. 31.3 CE no es una norma atributiva de competencias, sino una norma principialista que consagra la reserva de ley en materia de prestaciones patrimoniales de car\u00e1cter p\u00fablico como expresi\u00f3n m\u00e1xima del principio de autoimposici\u00f3n de la comunidad sobre s\u00ed misma. S\u00ed es, sin embargo, el art. 133.1 CE (STC 19/1987, de 17 de febrero, FJ 4), puesto en relaci\u00f3n con el art. 149.1.14 CE y con el art. 157.3 CE, una norma atributiva de competencias en materia tributaria al Estado, cuyo poder es \u00aboriginario\u00bb o primario por derivar directamente del texto constitucional, en contraposici\u00f3n con el poder \u00abderivado\u00bb o secundario \u2013a que hace referencia el art. 133.2 CE\u2013 de las Comunidades Aut\u00f3nomas y las corporaciones locales, cuyo ejercicio no s\u00f3lo queda condicionado por la Constituci\u00f3n, sino tambi\u00e9n por las normas que dicte el Estado en la materia. Esto supone \u00abque aquella potestad originaria del Estado no puede quedar enervada por disposici\u00f3n alguna de inferior rango, referida a la materia tributaria\u00bb (SSTC 181/1988, de 13 de octubre, FJ 3; 192/2000, de 13 de julio, FJ 6; y 72/2003, de 10 de abril, FJ 5), pero no impide que s\u00ed pueda quedar afectada por disposiciones de igual o superior rango, ex art. 96.1 CE.\nEn efecto, la afirmaci\u00f3n que hace el \u00f3rgano judicial obliga tambi\u00e9n a este Tribunal a recordar que \u00ab[l]os tratados internacionales v\u00e1lidamente celebrados una vez publicados oficialmente en Espa\u00f1a, formar\u00e1n parte del ordenamiento interno\u00bb (art. 96.1 CE). Ahora bien, en determinados casos \u00ab[l]a prestaci\u00f3n del consentimiento del Estado para obligarse por medio de tratados o convenios requerir\u00e1 la previa autorizaci\u00f3n de las Cortes Generales\u00bb (arts. 94.1 CE y 155.1 del Reglamento del Congreso de los Diputados: RCD), autorizaci\u00f3n que, con car\u00e1cter general, revestir\u00e1 la forma de un \u00abacuerdo\u00bb (art. 155.4 RCD) que se tramitar\u00e1 conforme al procedimiento legislativo com\u00fan (art. 153.1 RCD), salvo cuando mediante la celebraci\u00f3n del Tratado \u00abse atribuya a una organizaci\u00f3n o instituci\u00f3n internacional el ejercicio de competencias derivadas de la Constituci\u00f3n\u00bb, en cuyo caso el consentimiento para celebrar los tratados deber\u00e1 otorgarse por ley org\u00e1nica (arts. 93 CE y 154 RCD).\nEl art. 93 del texto constitucional \u00abopera como bisagra mediante la cual la Constituci\u00f3n misma da entrada en nuestro sistema constitucional a otros ordenamientos jur\u00eddicos a trav\u00e9s de la cesi\u00f3n del ejercicio de competencias\u00bb, es decir, es el \u00absoporte constitucional b\u00e1sico de la integraci\u00f3n de otros ordenamientos con el nuestro, a trav\u00e9s de la cesi\u00f3n del ejercicio de competencias derivadas de la Constituci\u00f3n, ordenamientos llamados a coexistir con el Ordenamiento interno, en tanto que ordenamientos aut\u00f3nomos por su origen\u00bb (DTC 1/2004, de 13 de diciembre, FJ 2). Por este motivo, \u00ab[l]a adhesi\u00f3n del Reino de Espa\u00f1a a la hoy Uni\u00f3n Europea se ha instrumentado en efecto a trav\u00e9s del art. 93 de nuestra Constituci\u00f3n\u00bb, que es \u00abel fundamento \u00faltimo de nuestra incorporaci\u00f3n al proceso de integraci\u00f3n europea y de nuestra vinculaci\u00f3n al Derecho comunitario\u00bb (DTC 1/2004, de 13 de diciembre, FJ 2). Y puesto que con la incorporaci\u00f3n a la Comunidad Econ\u00f3mica Europea el Estado espa\u00f1ol estaba cediendo el ejercicio de competencias a favor de una organizaci\u00f3n internacional del cual derivan normas obligatorias para Espa\u00f1a, su adhesi\u00f3n exig\u00eda necesariamente la autorizaci\u00f3n previa de las Cortes Generales por Ley Org\u00e1nica ex art. 93 CE, como as\u00ed se hizo, primero, por la Ley Org\u00e1nica 10/1985, de 2 de agosto, de autorizaci\u00f3n para la adhesi\u00f3n de Espa\u00f1a a las Comunidades Europeas (\u00abBOE\u00bb n\u00fam. 189, de 8 de agosto), luego por la Ley Org\u00e1nica 4/1986, de 26 de noviembre, por la que se autoriza la ratificaci\u00f3n por Espa\u00f1a del Acta \u00fanica europea (\u00abBOE\u00bb n\u00fam. 288, de 2 de diciembre), y, finalmente y en lo que ahora interesa, por la Ley Org\u00e1nica 10/1992, de 28 de diciembre, por la que se autoriza la ratificaci\u00f3n por Espa\u00f1a del Tratado de la Uni\u00f3n Europea (\u00abBOE\u00bb n\u00fam. 312, de 29 de diciembre).\nUna vez prestado el consentimiento por el Estado espa\u00f1ol, previa autorizaci\u00f3n de las Cortes en tal sentido, las normas emanadas de aqu\u00e9lla instituci\u00f3n internacional no s\u00f3lo obligan a Espa\u00f1a con su sola publicaci\u00f3n en el \u00abDiario Oficial de las Comunidades Europeas\u00bb, sino que, dem\u00e1s, \u00abla operaci\u00f3n de cesi\u00f3n del ejercicio de competencias a la Uni\u00f3n europea y la integraci\u00f3n consiguiente del Derecho comunitario en el nuestro propio imponen l\u00edmites inevitables a las facultades soberanas del Estado\u00bb, aceptables siempre que \u00abel Derecho europeo sea compatible con los principios fundamentales del Estado social y democr\u00e1tico de Derecho establecido por la Constituci\u00f3n nacional\u00bb, esto es, siempre que sea respetuoso con \u00abla soberan\u00eda del Estado, de nuestras estructuras constitucionales b\u00e1sicas y del sistema valores y principios fundamentales consagrados en nuestra Constituci\u00f3n\u00bb (DTC 1/2004, de 13 de diciembre, FJ 4). De esta manera, aquella operaci\u00f3n de cesi\u00f3n comporta \u00abuna determinada limitaci\u00f3n o constricci\u00f3n, a ciertos efectos, de atribuciones y competencias de los poderes p\u00fablicos espa\u00f1oles (limitaci\u00f3n de 'derechos soberanos', en expresi\u00f3n del Tribunal de Justicia de las Comunidades, caso Costa/Enel, Sentencia de 15 de julio de 1964)\u00bb (DTC 1/1992, de 1 de julio, FJ 4). Aunque sin olvidar que \u00ab[l]a supremac\u00eda de la Constituci\u00f3n es, pues, compatible con reg\u00edmenes de aplicaci\u00f3n que otorguen preferencia aplicativa a normas de otro Ordenamiento diferente del nacional siempre que la propia Constituci\u00f3n lo haya as\u00ed dispuesto, que es lo que ocurre exactamente con la previsi\u00f3n contenida en su art. 93, mediante el cual es posible la cesi\u00f3n de competencias derivadas de la Constituci\u00f3n a favor de una instituci\u00f3n internacional as\u00ed habilitada constitucionalmente para la disposici\u00f3n normativa de materias hasta entonces reservadas a los poderes internos constituidos y para su aplicaci\u00f3n a \u00e9stos\u00bb (DTC 1/2004, de 13 de diciembre, FJ 4). As\u00ed, desde la incorporaci\u00f3n de Espa\u00f1a a las Comunidades Europeas \u00abse integr\u00f3 en el Ordenamiento espa\u00f1ol un sistema normativo aut\u00f3nomo, dotado de un r\u00e9gimen de aplicabilidad espec\u00edfico, basado en el principio de prevalencia de sus disposiciones propias frente a cualesquiera del orden interno con las que pudieran entrar en contradicci\u00f3n\u00bb (DTC 1/2004, de 13 de diciembre, FJ 4).\nSeg\u00fan lo que antecede, la cesi\u00f3n efectuada por el Estado espa\u00f1ol del ejercicio de facultades soberanas \u2013en el caso que nos ocupa, en materia tributaria\u2013 como consecuencia de la adhesi\u00f3n de Espa\u00f1a a la Comunidad Europea no ha supuesto, como sostiene el \u00f3rgano judicial, una abdicaci\u00f3n \u2013contra constitutione\u2013 del Estado espa\u00f1ol del ejercicio de sus competencias tributarias. Se trata, m\u00e1s bien, de \u00abun inequ\u00edvoco acto de ejercicio de la soberan\u00eda de Espa\u00f1a\u00bb (DTC 1/2004, de 13 de diciembre, FJ 2) que no s\u00f3lo ha cumplido escrupulosamente con el requisito de \u00ab\u00edndole org\u00e1nico procedimental\u00bb previsto en el art. 93 CE (STC 28/1991, de 14 de febrero, FJ 4; y DDTC 1/1992, de 1 de julio, FJ 4; y 1/2004, de 13 de diciembre, FJ 2), sino que ha respetado los l\u00edmites materiales que para el ejercicio de la citada soberan\u00eda derivan impl\u00edcitamente del texto constitucional en la medida que las normas discutidas no se muestran incompatibles con ninguno de los \u00abvalores y principios fundamentales consagrados en nuestra Constituci\u00f3n\u00bb (DTC 1/2004, de 13 de diciembre, FJ 2). Y no se muestran incompatibles, como se ha dicho, por perseguir una finalidad constitucional leg\u00edtima como es la de atender \u00aba las circunstancias del hecho insular\u00bb (art. 138.1 CE).\nEn consecuencia, del hecho que, desde la entrada de Espa\u00f1a en la Comunidad Econ\u00f3mico Europea, la tarifa especial del arbitrio sobre la importaci\u00f3n de mercanc\u00edas en las islas Canarias venga autorizada y condicionada por el Derecho comunitario [concretamente, por los Reglamentos (CEE) n\u00fam. 1911-1991 del Consejo, de 26 de junio de 1991, y n\u00fam. 564-1993 del Consejo, de 8 de marzo de 1993] no se colige vicio alguno que prive al citado tributo de su legitimidad constitucional, tanto m\u00e1s cuando su regulaci\u00f3n, como correctamente se\u00f1alan el Abogado del Estado y el Fiscal General del Estado, viene de la mano de la Ley 30/1972, de 22 de julio, de r\u00e9gimen econ\u00f3mico-fiscal de Canarias, por lo que, ni desde la perspectiva del art. 31.3 CE, cuya exigencia de ley para la materia tributaria ha sido respetada en el presente caso, ni desde la \u00f3ptica del art 133.1 CE      \u2013entendido en su conexi\u00f3n con el art. 96.1 CE\u2013 puede apreciarse el pretendido vicio imputado por el \u00f3rgano judicial.\n8. La siguiente imputaci\u00f3n que hace el \u00f3rgano judicial que plantea la presente cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad se refiere a la utilizaci\u00f3n del instrumento del decreto-ley (concretamente, del Real Decreto-ley 7/1993) para aprobar la pr\u00f3rroga de la tarifa especial lo que, a su juicio, vulnera el art. 86.1 CE, de un lado, por afectar su objeto al deber de contribuir consagrado en el art. 31.1 CE, y, de otro, por tratarse de una norma que se aprueba con una urgencia que no est\u00e1 justificada ya que hac\u00eda a\u00f1os que se preve\u00eda la supresi\u00f3n del gravamen que regula.\nDebe precisarse a este respecto, ante todo, que \u00abla necesaria conexi\u00f3n entre la facultad legislativa excepcional y la existencia del presupuesto habilitante\u00bb conduce a que el concepto de extraordinaria y urgente necesidad que se contiene en la Constituci\u00f3n no sea, en modo alguno, \u00abuna cl\u00e1usula o expresi\u00f3n vac\u00eda de significado dentro de la cual el l\u00f3gico margen de apreciaci\u00f3n pol\u00edtica del Gobierno se mueva libremente sin restricci\u00f3n alguna, sino, por el contrario, la constataci\u00f3n de un l\u00edmite jur\u00eddico a la actuaci\u00f3n mediante decretos-leyes\u00bb, siendo funci\u00f3n propia de este Tribunal \u00abel aseguramiento de estos l\u00edmites, la garant\u00eda de que en el ejercicio de esta facultad, como de cualquier otra, los poderes se mueven dentro del marco trazado por la Constituci\u00f3n\u00bb, de forma que \u00abel Tribunal Constitucional podr\u00e1, en supuestos de uso abusivo o arbitrario, rechazar la definici\u00f3n que los \u00f3rganos pol\u00edticos hagan de una situaci\u00f3n determinada\u00bb y, en consecuencia, declarar la inconstitucionalidad de un decreto-ley por inexistencia del presupuesto habilitante por invasi\u00f3n de las facultades reservadas a las Cortes Generales por la Constituci\u00f3n (STC 11/2002, de 17 de enero, FJ 4; 137/2003, de 3 de julio, FJ 3; 189/2005, de 7 de julio, FJ 3; 329/2005, de 15 de diciembre, FJ 5; 68/2007, de 28 de marzo, FJ 6; 31/2011, de 17 de marzo, FJ 3; 137/2011, de 14 de septiembre, FJ4; y 1/2012, de 13 de enero, FJ 6).\nPero debe a\u00f1adirse a rengl\u00f3n seguido que \u00abel Decreto-ley representa un instrumento constitucionalmente l\u00edcito, en tanto que pertinente y adecuado para la consecuci\u00f3n del fin que justifica la legislaci\u00f3n de urgencia, que no es otro, seg\u00fan tenemos reiterado, que subvenir a 'situaciones concretas de los objetivos gubernamentales que por razones dif\u00edciles de prever requieran una acci\u00f3n normativa inmediata en un plazo m\u00e1s breve que el requerido por la v\u00eda normal o por el procedimiento de urgencia para la tramitaci\u00f3n parlamentaria de las leyes' (SSTC 6/1983, de 4 de febrero, FJ 5; 11/2002, de 17 de enero, FJ 4)\u00bb (SSTC 137/2003, de 3 de julio, FJ 3; 189/2005, de 7 de julio, FJ 3; 329/2005, de 15 de diciembre, FJ 5; 332/2005, de 15 de diciembre, FJ 6; 68/2007, de 28 de marzo, FJ 6; y 137/2011, de 14 de septiembre, FJ 4). Ahora bien, como tambi\u00e9n hemos afirmado, \u00abes claro que el ejercicio de la potestad de control que compete a este Tribunal implica que la definici\u00f3n por los \u00f3rganos pol\u00edticos de una situaci\u00f3n de 'extraordinaria y urgente necesidad' sea expl\u00edcita y razonada, y que exista una conexi\u00f3n de sentido o relaci\u00f3n de adecuaci\u00f3n entre la situaci\u00f3n definida que constituye el presupuesto habilitante y las medidas que en el Decreto-ley se adoptan (STC 29/1982, FJ 3), de manera que estas \u00faltimas guarden una relaci\u00f3n directa o de congruencia con la situaci\u00f3n que se trata de afrontar\u00bb (SSTC 182/1997, de 28 de octubre, FJ 3; y 137/2003, de 3 de julio, FJ 3; 189/2005, de 7 de julio, FJ 3; 329/2005, de 15 de diciembre, FJ 5; 68/2007, de 28 de marzo, FJ 6; 137/2011, de 14 de septiembre, FJ 4; y 1/2012, de 13 de enero, FJ 6).\nA este respecto, conviene recordar que el examen sobre la concurrencia del citado presupuesto habilitante de la \u00abextraordinaria y urgente necesidad\u00bb siempre se ha de llevar a cabo mediante la valoraci\u00f3n conjunta de todos aquellos factores que determinaron al Gobierno a dictar la disposici\u00f3n legal excepcional y que son, b\u00e1sicamente, \u00ablos que quedan reflejados en la exposici\u00f3n de motivos de la norma, a lo largo del debate parlamentario de convalidaci\u00f3n, y en el propio expediente de elaboraci\u00f3n de la misma\u00bb (SSTC 29/1982, de 31 de mayo, FJ 4; 182/1997, de 28 de octubre, FJ 4; 11/2002, de 17 de enero, FJ 4; 137/2003, de 3 de julio, FJ 3; 189/2005, de 7 de julio, FJ 3; 329/2005, de 15 de diciembre, FJ 5; 68/2007, de 28 de marzo, FJ 6; 137/2011, de 14 de septiembre, FJ 4; y 1/2012, de 13 de enero, FJ 6), debiendo siempre tenerse presentes \u00ablas situaciones concretas y los objetivos gubernamentales que han dado lugar a la aprobaci\u00f3n de cada uno de los decretos-leyes enjuiciados (SSTC 6/1983, de 4 de febrero, FJ 5; 182/1997,de 28 de octubre, FJ 3; 11/2002, de 17 de enero, FJ 4; 137/2003, de 3 de julio, FJ 3; 189/2005, de 7 de julio, FJ 3; 329/2005, de 15 de diciembre, FJ 5; 68/2007, de 28 de marzo, FJ 6; y 1/2012, de 13 de enero, FJ 6). Es decir, para controlar la concurrencia del presupuesto habilitante del decreto-ley (la \u00abextraordinaria y urgente necesidad\u00bb), es preciso analizar dos elementos: en primer lugar, los motivos que, habiendo sido tenidos en cuenta por el Gobierno en su aprobaci\u00f3n, hayan sido explicitados de una forma razonada (SSTC 29/1982, de 31 de mayo, FJ 3; 111/1983, de 2 de diciembre, FJ 5; 182/1997, de 29 de octubre, FJ 3; 137/2003, de 3 de julio, FJ 4; 189/2005, de 7 de julio, FJ 3; 329/2005, de 15 de diciembre, FJ 5; 68/2007, de 28 de marzo, FJ 7; y 31/2011, de 17 de marzo, FJ 3); y, en segundo lugar, la existencia de una necesaria conexi\u00f3n entre la situaci\u00f3n de urgencia definida y la medida concreta adoptada para subvenir a la misma (SSTC 29/1982, de 31 de mayo, FJ 3; 182/1997, de 28 de octubre, FJ 3; y 137/2003, de 3 de julio, FJ 4; 189/2005, de 7 de julio, FJ 4; 329/2005, de 15 de diciembre, FJ 6; 68/2007, de 28 de marzo, FJ 7; y 31/2011, de 17 de marzo, FJ 3).\nPues bien, antes de analizar la concurrencia de los citados elementos es necesario recordar brevemente que la tarifa especial del arbitrio insular a la entrada mercanc\u00edas establecida por la Ley 30/1972, de 22 de julio (art. 22), tras el Tratado de adhesi\u00f3n de Espa\u00f1a y Portugal a la CEE de 12 de junio de 1985, deb\u00eda suprimirse, a m\u00e1s tardar, el d\u00eda 1 de enero de 1993, salvo que el Consejo, a propuesta de la Comisi\u00f3n, previa petici\u00f3n de Espa\u00f1a, decidiese su prolongaci\u00f3n [arts. 6.3 del citado Protocolo 2 y 6.4 del Reglamento (CEE) n\u00fam. 1911-1991]. Tal petici\u00f3n fue formulada por el Gobierno espa\u00f1ol a la Comisi\u00f3n el 7 de diciembre de 1992, ordenando el Reglamento (CEE) n\u00fam. 564-1993 del Consejo, de 8 de marzo, la aplicaci\u00f3n de la citada tarifa especial hasta el 31 de diciembre de 2000 (art. 1). Y sobre esta pr\u00f3rroga, el Real Decreto-ley 7/1993 aqu\u00ed cuestionado no hace sino prever, a partir de su entrada en vigor \u2013y \u00aben los t\u00e9rminos establecidos en el Reglamento (CEE) n\u00famero 564-1993 del Consejo, de 8 de marzo\u00bb\u2013 la aplicaci\u00f3n de los tipos impositivos vigentes en 1992 (disposici\u00f3n adicional tercera). Por tanto, no es el Real Decreto-ley 7/1993, como pretende el \u00f3rgano judicial cuestionante, el que dispone la pr\u00f3rroga de la tarifa especial, pues se limita a concretar la forma de determinaci\u00f3n de la base imponible y los tipos de gravamen aplicables, sino el Reglamento (CEE) n\u00fam. 564-1993 del Consejo, que era directamente aplicable [arts. 288 del Tratado de funcionamiento de la UE y 2, p\u00e1rrafo segundo, del Reglamento (CEE) 564-1993 del Consejo] y que es el que dispone la continuidad de la aplicaci\u00f3n de la citada tarifa m\u00e1s all\u00e1 del momento en que ten\u00eda prevista su expiraci\u00f3n, eso s\u00ed, a unos tipos impositivos que en ning\u00fan caso pod\u00edan superar \u00abel 90 por 100 del tipo aplicable a los mismos productos originarios de pa\u00edses terceros\u00bb (art. 1).\nNo obstante lo anterior, aunque entendi\u00e9semos que el Reglamento (CEE) n\u00fam. 564-1993 s\u00f3lo autoriza la pr\u00f3rroga del tributo como conditio sine qua non para su establecimiento por nuestro Derecho interno, lo cierto es que concurrir\u00edan en el Real Decreto-ley 7/1993 cuestionado los dos elementos que legitimar\u00edan el uso de este extraordinario instrumento normativo. En efecto, con relaci\u00f3n al primer elemento, esto es, a los motivos que a prop\u00f3sito de la concurrencia del presupuesto habilitante del decreto-ley debe poner de manifiesto el Gobierno, nuestro an\u00e1lisis ha de partir necesariamente del examen de la exposici\u00f3n de motivos del Decreto-ley 7/1993 impugnado. Pues bien, en la misma se se\u00f1ala, con car\u00e1cter general, que \u00abel d\u00eda 1 de enero han entrado en vigor las principales disposiciones necesarias para que el mercado interior comunitario pudiera operar sin barreras fiscales de ning\u00fan tipo\u00bb, aunque \u00abel Gobierno de Canarias se ha dirigido al Gobierno de la Naci\u00f3n, instando la adopci\u00f3n de forma inmediata de una serie de medidas de reforma de los tipos, bases imponibles y exenciones de los tributos integrantes del R\u00e9gimen Econ\u00f3mico Fiscal de Canarias\u00bb, medidas, como se ve, cuya adopci\u00f3n ped\u00eda por el Gobierno canario, \u00abde forma inmediata\u00bb y que, en relaci\u00f3n con la tarifa especial del arbitrio insular a la entrada de mercanc\u00edas, responden a las previsiones de los Reglamentos (CEE) n\u00fam. 1911-1991, de 26 de junio, y n\u00fam. 564-1993, de 8 de marzo.\nEn definitiva, resulta clara la concurrencia del presupuesto habilitante previsto en el art. 86.1 CE, pues, en las circunstancias espec\u00edficas de las islas Canarias, desde el 1 de enero de 1993 se hab\u00eda producido un vac\u00edo legislativo que dejaba sin aplicaci\u00f3n el arbitrio litigioso, vac\u00edo que vino a cubrir el Reglamento CEE 564-1993, de 8 de marzo, el cual a su vez necesitaba la concreci\u00f3n del tipo aplicable en el arbitrio que es lo que dispuso la disposici\u00f3n adicional tercera del Real Decreto-ley 7/1993.\nRespecto del segundo elemento, a saber, la existencia de una necesaria conexi\u00f3n entre la situaci\u00f3n de urgencia definida y la medida concreta adoptada para subvenir a la misma, no cabe duda de que la medida adoptada guarda la debida conexi\u00f3n con la situaci\u00f3n de urgencia (pr\u00f3rroga del tributo cuya vigencia se hab\u00eda extinguido, en principio, el 31 de diciembre de 1992) pues se trataba de proteger la econom\u00eda canaria frente a la importaci\u00f3n de productos sensibles.\nEn suma, a la vista de las circunstancias y las razones se\u00f1aladas debemos concluir que no s\u00f3lo la situaci\u00f3n de urgencia ha sido debidamente explicitada de una forma razonada, sino que la concreta medida adoptada guardaba la necesaria conexi\u00f3n con la situaci\u00f3n a la que pretend\u00eda dar respuesta.\n9. La otra vulneraci\u00f3n del art. 86.1 CE que se imputa a la disposici\u00f3n adicional tercera del Real Decreto-ley 7/1993 hace referencia al l\u00edmite material que establece dicho precepto al se\u00f1alar que las disposiciones legislativas provisionales que puede dictar el Gobierno en casos de extraordinaria y urgente necesidad \u00abno podr\u00e1n afectar... a los derechos, deberes y libertades de los ciudadanos regulados en el T\u00edtulo I\u00bb de la Constituci\u00f3n. Concretamente, estima el \u00f3rgano judicial que la norma cuestionada, ha \u00abafectado\u00bb a uno de los \u00abdeberes\u00bb regulados en dicho t\u00edtulo I de la Constituci\u00f3n: el deber de contribuir al sostenimiento de los gastos p\u00fablicos recogido en el art. 31.1 CE. Tanto para el Abogado del Estado como para el Fiscal General del Estado, en cambio, esta queja debe ser igualmente rechazada, para el primero, porque la tarifa especial es una figura tributaria de aplicaci\u00f3n territorialmente limitada y, por tanto, una figura impositiva de escas\u00edsimo relieve en el \u00abconjunto del sistema tributario\u00bb, que se aplica, comparativamente, a pocos sujetos pasivos, por lo que no puede considerarse que quede esencialmente afectado el deber constitucional de contribuir; y, para el segundo, porque la citada tarifa especial tiene poco que ver con el deber de los ciudadanos de contribuir al sostenimiento de los gastos p\u00fablicos y mucho con la protecci\u00f3n y robustecimiento de sectores productivos canarios.\nCentrado as\u00ed el debate, debemos subrayar que del hecho de que la materia tributaria est\u00e9 sujeta al principio de reserva de ley (arts. 31.3 y 133.1 y 3 CE) y de que dicha reserva tenga car\u00e1cter relativo y no absoluto \u00abno se deriva necesariamente que se encuentre excluida del \u00e1mbito de regulaci\u00f3n del Decreto-ley, que podr\u00e1 penetrar en la materia tributaria siempre que se den los requisitos constitucionales del presupuesto habilitante y no 'afecte', en el sentido constitucional del t\u00e9rmino, a las materias excluidas\u00bb (SSTC 182/1997, de 28 de octubre, FJ 8; 137/2003, de 3 de julio, FJ 6; y 108/2004, de 30 de junio, FJ 7; 245/2004, de 16 de diciembre, FJ 4; y 189/2005, de 7 de julio, FJ 7). Es decir, \u00abel hecho de que una materia est\u00e9 reservada a la Ley ordinaria, con car\u00e1cter absoluto o relativo, no excluye eo ipso la regulaci\u00f3n extraordinaria y provisional de la misma mediante Decreto-ley\u00bb (SSTC 60/1986, de 20 de mayo, FJ 2; y 182/1997, de 20 de octubre, FJ 8). A lo que este Tribunal debe atender al interpretar el l\u00edmite material del art. 86.1 CE \u00abno es, pues, al modo como se manifiesta el principio de reserva de Ley en una determinada materia, la tributaria en este caso (si tiene car\u00e1cter absoluto o relativo y qu\u00e9 aspectos de dicha materia se encuentran amparados o no por dicha reserva), sino m\u00e1s bien al examen de si ha existido 'afectaci\u00f3n' por el Decreto-ley de un derecho, deber o libertad regulado en el T\u00edtulo I de la Constituci\u00f3n\u00bb, lo que exigir\u00e1 \u00abtener en cuenta la configuraci\u00f3n constitucional del derecho o deber afectado en cada caso y la naturaleza y alcance de la concreta regulaci\u00f3n de que se trate\u00bb (SSTC 182/1997, de 28 de octubre, FJ 8; 137/2003, de 3 de julio, FJ 6; 108/2004, de 30 de junio, FJ 7; y 245/2004, de 16 de diciembre, FJ 4, 189/2005, de 7 de julio, FJ 7; y 329/2005, de 15 de diciembre FJ 8). Y, sobre este particular, en la secci\u00f3n 2 del cap\u00edtulo segundo del t\u00edtulo I de la Constituci\u00f3n, bajo la r\u00fabrica \u00abDe los derechos y deberes de los ciudadanos\u00bb, se inserta el art. 31.1 CE, precepto que establece \u00abun aut\u00e9ntico mandato jur\u00eddico, fuente de derechos y obligaciones\u00bb, del que \u00abse deriva un deber constitucional para los ciudadanos de contribuir, a trav\u00e9s de los impuestos, al sostenimiento o financiaci\u00f3n de los gastos p\u00fablicos\u00bb (SSTC 182/1997, de 28 de octubre, FJ 6; 245/2004, de 16 de diciembre, FJ 5; y 189/2005, de 7 de julio, FJ 7), siendo, en consecuencia, uno de \u00ablos deberes cuya afectaci\u00f3n est\u00e1 vedada al Decreto-ley el deber de contribuir al sostenimiento de los gastos p\u00fablicos que enuncia el art. 31.1 CE\u00bb (SSTC 137/2003, de 3 de julio, FJ 6; 245/2004, de 16 de diciembre, FJ 5; y 189/2005, de 7 de julio, FJ 7).\nEsto sentado, es preciso recordar asimismo que, respecto de la interpretaci\u00f3n de los l\u00edmites materiales de la utilizaci\u00f3n del decreto-ley, hemos venido manteniendo siempre una posici\u00f3n equilibrada que evite las concepciones extremas, de modo que \u00abla cl\u00e1usula restrictiva del art. 86.1 de la Constituci\u00f3n ('no podr\u00e1n afectar\u2026') debe ser entendida de modo tal que ni reduzca a la nada el Decreto-ley, que es un instrumento normativo previsto por la Constituci\u00f3n... ni permita que por Decreto-ley se regule el r\u00e9gimen general de los derechos, deberes y libertades del T\u00edtulo I\u00bb (SSTC 111/1983, de 2 de diciembre, FJ 8; 60/1986, de 20 de mayo, FJ 4; 182/1997, de 18 de octubre, FJ 6; 137/2003, de 3 de julio, FJ 6; 108/2004, de 30 de junio, FJ 7; y 189/2005, de 7 de julio, FJ 7). Posici\u00f3n que nos ha llevado a concluir que el decreto-ley \u00abno puede alterar ni el r\u00e9gimen general ni los elementos esenciales del deber de contribuir\u00bb (SSTC 111/1983, de 2 de diciembre, FJ 8; 182/1997, de 18 de octubre, FJ 7; 137/2003, de 3 de julio, FJ 6; 108/2004, de 30 de junio, FJ 7; y 189/2005, de 7 de julio, FJ 7).\nPues bien, el art. 31.1 CE \u00abconecta el citado deber de contribuir con el criterio de la capacidad econ\u00f3mica\u00bb y lo relaciona, a su vez, \u00abno con cualquier figura tributaria en particular, sino con el conjunto del sistema tributario\u00bb, por lo que queda claro que \u00abque el Decreto-ley no podr\u00e1 alterar ni el r\u00e9gimen general ni aquellos elementos esenciales de los tributos que inciden en la determinaci\u00f3n de la carga tributaria, afectando as\u00ed al deber general de los ciudadanos de contribuir al sostenimiento de los gastos p\u00fablicos de acuerdo con su riqueza mediante un sistema tributario justo\u00bb (SSTC 182/1997, de 18 de octubre, FJ 7; 137/2003, de 3 de julio, FJ 6; 108/2004, de 30 de junio, FJ 7; y 189/2005, de 7 de julio, FJ 7). De manera que vulnerar\u00e1 el art. 86 CE \u00abcualquier intervenci\u00f3n o innovaci\u00f3n normativa que, por su entidad cualitativa o cuantitativa, altere sensiblemente la posici\u00f3n del obligado a contribuir seg\u00fan su capacidad econ\u00f3mica en el conjunto del sistema tributario\u00bb (SSTC 182/1997, de 28 de octubre, FJ 7; 137/2003, de 3 de julio, FJ 6; 108/2004, de 30 de junio, FJ 7; y 189/2005, de 7 de julio, FJ 7). Por tanto, ser\u00e1 preciso tener en cuenta \u00aben cada caso en qu\u00e9 tributo concreto incide el Decreto-ley \u2013constatando su naturaleza, estructura y la funci\u00f3n que cumple dentro del conjunto del sistema tributario, as\u00ed como el grado o medida en que interviene el principio de capacidad econ\u00f3mica\u2013, qu\u00e9 elementos del mismo \u2013esenciales o no resultan alterados por este excepcional modo de producci\u00f3n normativa\u2013 y, en fin, cu\u00e1l es la naturaleza y alcance de la concreta regulaci\u00f3n de que se trate\u00bb (SSTC 182/1997, de 28 de octubre, FJ 7; 137/2003, de 3 de julio, FJ 6; 108/2004, de 30 de junio, FJ 7; y 189/2005, de 7 de julio, FJ 7).\nA la luz de estas consideraciones, no cabe sino afirmar, junto con el Abogado del Estado y el Fiscal General del Estado, que la disposici\u00f3n adicional tercera del Real Decreto-ley 7/1993, de 21 de mayo, no vulnera el art. 86 CE por no afectar, ni siquiera indirectamente, al deber de contribuir al sostenimiento de los gastos p\u00fablicos establecido en el art. 31.1 CE, por las razones siguientes. En primer lugar, porque la disposici\u00f3n cuestionada se limita a recoger una pr\u00f3rroga que viene autorizada por los Reglamentos (CEE) n\u00fams. 1911-1991 y 564-1993, del Consejo, respecto de un gravamen establecido y regulado por la Ley 30/1972, de 22 de julio, sobre r\u00e9gimen econ\u00f3mico-fiscal de Canarias, por lo que dif\u00edcilmente aquella disposici\u00f3n puede afectar al deber de contribuir en t\u00e9rminos prohibidos por el art. 86.2 CE; en segundo lugar, porque aun admitiendo a los meros efectos dial\u00e9cticos que el citado Decreto-ley fuese quien, como consecuencia de la citada pr\u00f3rroga, estableciese el gravamen controvertido, en ning\u00fan caso afectar\u00eda tampoco al deber de contribuir por la naturaleza del tributo analizado, esto es, un tributo indirecto, instant\u00e1neo, objetivo y real que, lejos de configurarse como un tributo global sobre la renta o sobre el consumo, grava una espec\u00edfica manifestaci\u00f3n de capacidad econ\u00f3mica, para unas concretas mercanc\u00edas y en una determinada parte del territorio nacional, lo que supone que por sus caracter\u00edsticas, ni puede decirse que \u00abrepercuta sensiblemente en el criterio de reparto de la carga tributaria entre los contribuyentes\u00bb, ni tampoco puede afirmarse que a trav\u00e9s de aquella tarifa se personalice \u00abel reparto de la carga fiscal en nuestro sistema tributario seg\u00fan los criterios de capacidad econ\u00f3mica, igualdad y progresividad\u00bb (STC 137/2003, de 3 de julio, FJ 7; y 108/2004, de 30 de junio, FJ 8).\nEn consecuencia, la disposici\u00f3n adicional tercera del Real Decreto-ley 7/1993 no ha alterado \u00abde manera relevante la presi\u00f3n fiscal que deben soportar los contribuyentes y, por consiguiente, no ha provocado un cambio sustancial de la posici\u00f3n de los ciudadanos en el conjunto del sistema tributario, de manera que no ha afectado a la esencia del deber constitucional de contribuir al sostenimiento de los gastos p\u00fablicos que enuncia el art. 31.1 CE\u00bb (SSTC 137/2003, de 3 de julio, FJ 7; y 108/2004, de 30 de junio, FJ 8).\n10. En \u00faltimo lugar, imputa el \u00f3rgano judicial tambi\u00e9n a la disposici\u00f3n adicional tercera del Real Decreto-ley 7/1993, de 21 de mayo, la vulneraci\u00f3n del principio de seguridad jur\u00eddica enunciado en el art. 9.3 CE, al restablecer la vigencia de una tarifa que pod\u00eda entenderse suprimida desde el d\u00eda 1 de enero de 1993 con arreglo a lo dispuesto en el art. 6.3 del Protocolo n\u00fam. 2 del Acta de adhesi\u00f3n. El Abogado del Estado considera que no se ha producido dicha vulneraci\u00f3n porque, de acuerdo con las propias palabras del \u00f3rgano judicial, si la tarifa especial entr\u00f3 el vigor el d\u00eda 12 de marzo de 1993, aplic\u00e1ndose los mismos tipos que estaban vigentes el \u00faltimo d\u00eda de 1992, no puede sostenerse la existencia de una retroactividad contraria al citado precepto constitucional. Y de la misma opini\u00f3n es el Fiscal General de Estado para quien no s\u00f3lo la tarifa especial estaba vigente desde el d\u00eda 12 de marzo de 1993, sino que su pr\u00f3rroga era previsible por haberlo as\u00ed se\u00f1alado el Reglamento (CEE) n\u00fam. 1911-1991.\nTampoco esta vulneraci\u00f3n resulta atendible, en la medida en que no puede apreciarse que la norma cuestionada contenga previsi\u00f3n retroactiva alguna que contrar\u00ede el principio de seguridad jur\u00eddica consagrado constitucionalmente en el art. 9.3 CE. En efecto, con relaci\u00f3n al principio de seguridad jur\u00eddica hemos dicho insistentemente que viene a ser la suma de certeza y legalidad, jerarqu\u00eda y publicidad normativa, irretroactividad de lo no favorable e interdicci\u00f3n de la arbitrariedad, equilibrada de tal suerte que permita promover, en el orden jur\u00eddico, la justicia y la igualdad, en libertad (SSTC 27/1981, de 20 de julio, FJ 10; 71/1982, de 30 de noviembre, FJ 4; 126/1987, de 16 de julio, FJ 7; 227/1988, de 29 de noviembre, FJ 10; 65/1990, de 5 de abril, FJ 6; 150/1990, de 4 de octubre, FJ 8; 173/1996, de 31 de octubre, FJ 3; 225/1998, de 25 de noviembre, FJ 2; y 90/2009, de 20 de abril, FJ 4). Es decir, la seguridad jur\u00eddica entendida como la certeza sobre la normativa jur\u00eddica aplicable y los intereses jur\u00eddicamente tutelados (STC 15/1986, de 31 de enero, FJ 1), como la expectativa razonablemente fundada del ciudadano en cu\u00e1l ha de ser la actuaci\u00f3n del poder en la aplicaci\u00f3n del Derecho (STC 36/1991, de 14 de febrero, FJ 5), como la claridad del legislador y no la confusi\u00f3n normativa (STC 46/1990, de 15 de marzo, FJ 4). En suma, s\u00f3lo si, en el ordenamiento jur\u00eddico en el que se insertan y teniendo en cuenta las reglas de interpretaci\u00f3n admisibles en Derecho, el contenido o las omisiones de un texto normativo produjeran confusi\u00f3n o dudas que generaran en sus destinatarios una incertidumbre razonablemente insuperable acerca de la conducta exigible para su cumplimiento o sobre la previsibilidad de sus efectos, podr\u00eda concluirse que la norma contenida en dicho texto infringir\u00eda el principio de seguridad jur\u00eddica (SSTC 150/1990, de 4 de octubre, FJ 8; 142/1993, de 22 de abril, FJ 4; 212/1996, de 19 de diciembre, FJ 15; 90/2009, de 20 de abril, FJ 4; y 136/2011, de 13 de septiembre, FJ 9). Y resulta evidente que la norma cuestionada no genera confusi\u00f3n o duda alguna acerca de la conducta exigible para su cumplimiento, ni tampoco genera incertidumbre alguna sobre sus efectos (pago de un tributo a una tarifa especial de las mercanc\u00edas introducidas en las islas Canarias a partir del 12 de marzo de 1993).\nA lo anterior debe a\u00f1adirse tambi\u00e9n que es doctrina reiterada de este Tribunal la de que el principio de irretroactividad de las leyes consagrado en el art. 9.3 de la Constituci\u00f3n concierne s\u00f3lo a las sancionadoras no favorables y a las restrictivas de derechos individuales, en el sentido que hemos dado a esta expresi\u00f3n (SSTC 27/1981, de 20 de julio, FJ 10; 6/1983, de 4 de febrero, FJ 2; 150/1990, de 4 de octubre, FJ 8; 173/1996, de 31 de octubre, FJ 3; y 90/2009, de 20 de abril, FJ 4), a saber, que la \u00abrestricci\u00f3n de derechos individuales\u00bb ha de equipararse a la idea de sanci\u00f3n, por lo cual el l\u00edmite de dicho art\u00edculo hay que considerarlo referido a las limitaciones introducidas en el \u00e1mbito de los derechos fundamentales y de las libertades p\u00fablicas (del t\u00edtulo I de la Constituci\u00f3n) o en la esfera general de protecci\u00f3n de la persona (SSTC 42/1986, de 10 de abril, FJ 3; y 90/2009, de 20 de abril, FJ 4). Y es tambi\u00e9n doctrina consolidada de este Tribunal la de que el principio de seguridad jur\u00eddica no puede entenderse como un derecho de los ciudadanos al mantenimiento de un determinado r\u00e9gimen fiscal (SSTC 126/1987, de 16 de julio, FJ 11; y 116/2009, de 18 de mayo, FJ 3), aun cuando, eso s\u00ed, protege la confianza de los ciudadanos que ajustan su conducta econ\u00f3mica a la legislaci\u00f3n vigente frente a cambios normativos que no sean razonablemente previsibles, ya que la retroactividad posible de las normas no puede trascender la interdicci\u00f3n de la arbitrariedad (SSTC 150/1990, de 4 de octubre, FJ 8; 182/1997, de 28 de octubre, FJ 11; y 90/2009, de 20 de abril, FJ 4).\nEn consecuencia, \u00abaunque la retroactividad de las normas tributarias no est\u00e1 de forma total proscrita, s\u00ed puede tacharse de lesiva desde el punto de vista constitucional, cuando su articulaci\u00f3n por el legislador vulnere alguno de los principios del art. 9.3 CE\u00bb (STC 234/2001, de 13 de diciembre, FJ 9). Y determinar cu\u00e1ndo una norma tributaria vulnera la seguridad jur\u00eddica de los ciudadanos es una cuesti\u00f3n que s\u00f3lo puede resolverse caso por caso, teniendo en cuenta, de un lado, el grado de retroactividad de la norma y, de otro, las circunstancias que concurran en cada supuesto (SSTC 126/1987, de 16 de julio, FJ 11; 150/1990, de 4 de octubre, FJ 8; 197/1992, de 19 de noviembre, FJ 4; 173/1996, de 31 de octubre, FJ 3; 182/1997, de 28 de octubre, FJ 11; 234/2001, de 13 de diciembre, FJ 10; 89/2009, de 20 de abril, FJ 3; y 116/2009, de 18 de mayo, FJ 3).\nEn el presente caso, tampoco desde esta perspectiva existe quiebra alguna de la confianza de los ciudadanos, pues nos encontramos ante una disposici\u00f3n normativa que concreta un determinado r\u00e9gimen jur\u00eddico prospectivamente y no de forma retroactiva como sostiene el \u00f3rgano judicial. En efecto, la disposici\u00f3n adicional tercera cuestionada se\u00f1ala que \u00ab[a] partir de la entrada en vigor de la pr\u00f3rroga de la Tarifa Especial del Arbitrio Insular a la Entrada de Mercanc\u00edas prevista en el art\u00edculo 6.4 del Reglamento (CEE) n\u00famero 1.911/91 del Consejo, de 26 de junio, dicha Tarifa Especial se exigir\u00e1 a los mismos tipos impositivos que los vigentes el 31 de diciembre de 1992; todo ello en los t\u00e9rminos establecidos en el Reglamento (CEE) n\u00famero 564/93 del Consejo, de 8 de marzo\u00bb.\nEl estudio del precepto hace necesario distinguir la entrada en vigor de dos normas distintas: de un lado, el Reglamento (CEE) 564/93 del Consejo, que es el que dispone la pr\u00f3rroga de la tarifa especial, cuya entrada en vigor se produjo \u00abel d\u00eda de su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de las Comunidades Europeas\u00bb (art. 2, p\u00e1rrafo primero) es decir, el d\u00eda 12 de marzo de 1993, precepto este que a\u00f1ad\u00eda en su p\u00e1rrafo segundo que \u00abel presente Reglamento es obligatorio, en todos sus elementos y directamente aplicable en cada Estado miembro\u00bb. Y, de otro lado, el Real Decreto-ley 7/1993, que entr\u00f3 en vigor \u00abel d\u00eda de su publicaci\u00f3n en el Bolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb (disposici\u00f3n final \u00fanica), esto es, el d\u00eda 27 de mayo de 1993, \u00aben los t\u00e9rminos establecidos en el Reglamento (CEE) n\u00famero 564/93 del Consejo, de 8 de marzo\u00bb (disposici\u00f3n adicional tercera), esto es, desde el 12 de marzo anterior.\nAs\u00ed pues, desde el 12 de marzo de 1993 el arbitrio insular \u2013tarifa especial\u2013 era directamente aplicable y obligatorio en todos sus elementos, con unos tipos impositivos cuya concreci\u00f3n se hizo por el Real Decreto-ley 7/1993, raz\u00f3n por la cual no estamos ante ning\u00fan supuesto de retroactividad contraria al art. 9.3 CE, sino ante un caso de inexistencia de norma aplicable desde el d\u00eda 1 de enero hasta el d\u00eda 11 de marzo de 1993.\nDebe rechazarse, pues, esta \u00faltima vulneraci\u00f3n invocada por el \u00f3rgano judicial.\nFALLO\nEn atenci\u00f3n a todo lo expuesto, el Tribunal Constitucional, POR LA AUTORIDAD QUE LE CONFIERE LA CONSTITUCI\u00d3N DE LA NACI\u00d3N ESPA\u00d1OLA,\nHa decidido\nDesestimar la cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad.\nPubl\u00edquese la Sentencia en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb.\nDada en Madrid, a ocho de mayo de dos mil doce.\u2013Pascual Sala S\u00e1nchez.\u2013Eugeni Gay Montalvo.\u2013Javier Delgado Barrio.\u2013Elisa P\u00e9rez Vera.\u2013Ram\u00f3n Rodr\u00edguez Arribas. Manuel Arag\u00f3n Reyes.\u2013Adela Asua Batarrita.\u2013Luis Ignacio Ortega \u00c1lvarez.\u2013Francisco P\u00e9rez de los Cobos Orihuel.\u2013Firmado y rubricado.\n\n #textoxslt \n", "pdf": "http://www.boe.es/boe/dias/2012/06/05/pdfs/BOE-A-2012-7510.pdf", "more": {"Materias": ["La desestimaci\u00f3n de la misma en relaci\u00f3n con la disposici\u00f3n adicional 3 del REAL DECRETO-LEY 7/1993, de 21 de mayo (Ref. BOE-A-1993-13663).", "La desestimaci\u00f3n de la misma en relaci\u00f3n con la disposici\u00f3n adicional 2 de la LEY 20/1991, de 7 de junio (Ref. BOE-A-1991-14463)."], "Referencias anteriores": ["DICTADA en la CUESTI\u00d3N 3741/2001 (Ref. BOE-A-2002-9010).", "DECLARA:\n    \nLa desestimaci\u00f3n de la misma en relaci\u00f3n con la disposici\u00f3n adicional 3 del REAL DECRETO-LEY 7/1993, de 21 de mayo (Ref. BOE-A-1993-13663).\nLa desestimaci\u00f3n de la misma en relaci\u00f3n con la disposici\u00f3n adicional 2 de la LEY 20/1991, de 7 de junio (Ref. BOE-A-1991-14463).\n\n", "La desestimaci\u00f3n de la misma en relaci\u00f3n con la disposici\u00f3n adicional 3 del REAL DECRETO-LEY 7/1993, de 21 de mayo (Ref. BOE-A-1993-13663).", "La desestimaci\u00f3n de la misma en relaci\u00f3n con la disposici\u00f3n adicional 2 de la LEY 20/1991, de 7 de junio (Ref. BOE-A-1991-14463)."]}}