{"title": "Real Decreto-ley 14/2012, de 20 de abril, de medidas urgentes de racionalizaci\u00f3n del gasto p\u00fablico en el \u00e1mbito educativo.", "url": "http://www.boe.es/diario_boe/txt.php?id=BOE-A-2012-5337", "analisys": ["Rango: Real Decreto-ley", "Fecha de disposici\u00f3n: 20/04/2012", "Fecha de publicaci\u00f3n: 21/04/2012", "Entrada en vigor el 22 de abril de 2012."], "content": "\nTEXTO\n\nEn la actual coyuntura econ\u00f3mica se hace necesario mejorar la eficiencia de las Administraciones P\u00fablicas en el uso de los recursos p\u00fablicos, con objeto de contribuir a la consecuci\u00f3n del inexcusable objetivo de estabilidad presupuestaria derivado del marco constitucional y de la Uni\u00f3n Europea.\nEn materia de educaci\u00f3n, el objetivo com\u00fan perseguido es proporcionar a las Administraciones educativas un conjunto de instrumentos que permitan conjugar los irrenunciables objetivos de calidad y eficiencia del sistema educativo con el cumplimiento de los objetivos de estabilidad presupuestaria y su ineludible reflejo en la contenci\u00f3n del gasto p\u00fablico y en la oferta de empleo p\u00fablico.\nLas medidas propuestas afectan a todos los niveles educativos (universitarios y no universitarios) y combinan medidas de car\u00e1cter excepcional, cuya aplicaci\u00f3n se justifica por la actual coyuntura econ\u00f3mica, con otras de car\u00e1cter estructural que introducen novedades que contribuir\u00e1n decisivamente a mejorar de forma permanente la eficiencia del sistema educativo espa\u00f1ol.\nAs\u00ed, en el \u00e1mbito de las ense\u00f1anzas no universitarias, se fija con car\u00e1cter m\u00ednimo el horario lectivo que deber\u00e1 impartir el profesorado en los centros docentes p\u00fablicos en garant\u00eda del cumplimiento de los objetivos, competencias b\u00e1sicas y contenidos de las distintas ense\u00f1anzas, concretados en los curr\u00edculos; se posibilita un grado razonable de flexibilidad en el n\u00famero de alumnos por aula, en tanto subsistan en la normativa b\u00e1sica en materia de oferta de empleo p\u00fablico las medidas limitativas de incorporaci\u00f3n de personal de nuevo ingreso; se vincula el nombramiento de personal interino y sustituto a ausencias de duraci\u00f3n superior a los diez d\u00edas, por considerar que las ausencias cortas pueden y deben ser cubiertas con los recursos ordinarios del propio centro docente, y se aplaza la aplicaci\u00f3n de todas las disposiciones contempladas en el Real Decreto 1147/2011, de 29 de julio, por el que se establece la ordenaci\u00f3n general de la formaci\u00f3n profesional del sistema educativo, a excepci\u00f3n de la disposici\u00f3n adicional s\u00e9ptima, al curso 2014-2015.\nAdem\u00e1s, se elimina la exigencia de ofertar al menos dos modalidades de Bachillerato en cada centro docente, a fin de ampliar los m\u00e1rgenes para que las Comunidades Aut\u00f3nomas puedan programar una oferta educativa ajustada a sus necesidades.\nPor su parte, en el \u00e1mbito de las Universidades se determina la actividad docente a desarrollar por el personal docente e investigador de las Universidades, que se grad\u00faa en atenci\u00f3n a la intensidad y excelencia de su actividad investigadora; se prev\u00e9 la racionalizaci\u00f3n del mapa universitario y de la oferta de titulaciones, de acuerdo con los requisitos m\u00ednimos que se fijen reglamentariamente, al tiempo que se facilita la cooperaci\u00f3n interuniversitaria para la impartici\u00f3n conjunta de titulaciones; se adecua el r\u00e9gimen econ\u00f3mico y financiero de las Universidades p\u00fablicas al principio de estabilidad presupuestaria; se fijan umbrales en los precios p\u00fablicos para aproximar gradualmente su cuant\u00eda a los costes de prestaci\u00f3n del servicio, tomando asimismo en consideraci\u00f3n el esfuerzo acad\u00e9mico; y se somete expresamente la incorporaci\u00f3n de personal de nuevo ingreso a la normativa b\u00e1sica en materia de oferta de empleo p\u00fablico, dado que las mismas se incluyen en el art\u00edculo 22.Uno.a) de la Ley 39/2010, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2011 (o art\u00edculo equivalente en las sucesivas leyes de presupuestos) as\u00ed como en el art\u00edculo 23 de la misma ley.\nSe trata, en definitiva, de introducir importantes elementos de racionalidad y eficiencia en el sistema educativo, que redundar\u00e1n en una mejor prestaci\u00f3n de este servicio p\u00fablico indispensable. Y se hace a trav\u00e9s de medidas encaminadas a la consecuci\u00f3n del equilibrio presupuestario, lo que guarda relaci\u00f3n con su naturaleza b\u00e1sica, y que legitiman la intervenci\u00f3n del Estado como titular de la competencia exclusiva para sentar las bases y coordinar la planificaci\u00f3n general de la actividad econ\u00f3mica (art\u00edculo 149.1.13.\u00aa de la Constituci\u00f3n), seg\u00fan consolidada doctrina del Tribunal Constitucional, competencia en este caso convergente con los t\u00edtulos competenciales recogidos en las reglas 1.\u00aa, 18.\u00aa y 30.\u00aa del mismo art\u00edculo 149.1 de la Constituci\u00f3n, en cuanto constituyen bases del r\u00e9gimen estatutario de los funcionarios p\u00fablicos o disposiciones b\u00e1sicas que garantizan la igualdad en las condiciones b\u00e1sicas del ejercicio de los derechos y libertades reconocidos en el art\u00edculo 27 de la Constituci\u00f3n.\nLas medidas que se adoptan en este real decreto-ley resultan imprescindibles para cumplir con la senda de consolidaci\u00f3n fiscal fijada y con el compromiso de reducci\u00f3n de d\u00e9ficit de la Uni\u00f3n Europea, por lo que concurren las circunstancias de extraordinaria y urgente necesidad que exige el art\u00edculo 86 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola como premisa para recurrir a este instrumento jur\u00eddico. Por otra parte, se respetan los l\u00edmites constitucionalmente establecidos para el uso de este instrumento normativo y, singularmente, se ha salvaguardado el contenido esencial del derecho a la educaci\u00f3n regulado en el art\u00edculo 27 de la Constituci\u00f3n; de hecho, no se acomete la modificaci\u00f3n de ning\u00fan precepto legal que se encuentre expresamente calificado como org\u00e1nico por la disposici\u00f3n final s\u00e9ptima de la Ley Org\u00e1nica 2/2006, de 3 de mayo, de Educaci\u00f3n, o por la disposici\u00f3n final cuarta de la Ley Org\u00e1nica 6/2001, de 21 de diciembre, de Universidades.\nEn su virtud, en uso de la autorizaci\u00f3n contenida en el art\u00edculo 86 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, a propuesta del Ministro de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte y previa deliberaci\u00f3n del Consejo de Ministros en su reuni\u00f3n del d\u00eda 20 de abril de 2012,\nDISPONGO:\nArt\u00edculo 1. Objeto.\nEl objeto de este Real Decreto-ley es adoptar medidas urgentes para la racionalizaci\u00f3n del gasto p\u00fablico en el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n, de conformidad con los principios de eficiencia y austeridad que deben presidir el funcionamiento de los servicios p\u00fablicos.\nT\u00cdTULO I\nEducaci\u00f3n no universitaria\nArt\u00edculo 2. Ratios de alumnos por aula.\nCuando, por razones de limitaci\u00f3n del gasto p\u00fablico, la Ley de Presupuestos Generales del Estado no autorice la incorporaci\u00f3n de personal de nuevo ingreso mediante Oferta de Empleo P\u00fablico o establezca, con car\u00e1cter b\u00e1sico, una tasa de reposici\u00f3n de efectivos inferior al 50 por 100, las Administraciones educativas podr\u00e1n ampliar hasta un 20 por 100 el n\u00famero m\u00e1ximo de alumnos establecido en el art\u00edculo 157.1.a) de la Ley Org\u00e1nica 2/2006, de 3 de mayo, de Educaci\u00f3n, para la educaci\u00f3n primaria y secundaria obligatoria.\nEste porcentaje de ampliaci\u00f3n resultar\u00e1 asimismo aplicable a los l\u00edmites m\u00e1ximos de n\u00famero de alumnos fijados mediante norma reglamentaria para las restantes ense\u00f1anzas reguladas por la Ley Org\u00e1nica 2/2006, de 3 de mayo, de Educaci\u00f3n.\nLo dispuesto en este art\u00edculo resulta de aplicaci\u00f3n tanto a los centros docentes p\u00fablicos como a los privados sostenidos con fondos p\u00fablicos.\nArt\u00edculo 3. Jornada lectiva.\n1. La parte lectiva de la jornada semanal del personal docente que imparte las ense\u00f1anzas reguladas en la Ley Org\u00e1nica 2/2006, de 3 de mayo, de Educaci\u00f3n, en centros p\u00fablicos y privados sostenidos con fondos p\u00fablicos ser\u00e1, como m\u00ednimo, de 25 horas en educaci\u00f3n infantil y primaria y de 20 horas en las restantes ense\u00f1anzas, sin perjuicio de las situaciones de reducci\u00f3n de jornada contempladas en la normativa vigente.\n2. El r\u00e9gimen de compensaci\u00f3n con horas complementarias ser\u00e1 como m\u00e1ximo de una hora complementaria por cada per\u00edodo lectivo, y \u00fanicamente podr\u00e1 computarse a partir de los m\u00ednimos a los que se refiere el apartado anterior.\nArt\u00edculo 4. Sustituci\u00f3n de profesores.\nEn los centros docentes p\u00fablicos, el nombramiento de funcionarios interinos por sustituci\u00f3n transitoria de los profesores titulares se producir\u00e1 \u00fanicamente cuando hayan transcurrido diez d\u00edas lectivos desde la situaci\u00f3n que da origen a dicho nombramiento. El per\u00edodo de diez d\u00edas lectivos previo al nombramiento del funcionario interino deber\u00e1 ser atendido con los recursos del propio centro docente.\nLo dispuesto en el p\u00e1rrafo anterior resultar\u00e1 asimismo de aplicaci\u00f3n a las sustituciones de profesorado en los centros docentes privados sostenidos con fondos p\u00fablicos.\nArt\u00edculo 5. Implantaci\u00f3n de ense\u00f1anzas de formaci\u00f3n profesional.\nTodas las disposiciones contempladas en el Real Decreto 1147/2011, de 29 de julio, por el que se establece la ordenaci\u00f3n general de la formaci\u00f3n profesional del sistema educativo, a excepci\u00f3n de la disposici\u00f3n adicional s\u00e9ptima, ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n en el curso 2014-2015.\nLos ciclos formativos de grado medio y grado superior cuya implantaci\u00f3n estuviera prevista para el curso escolar 2012-2013 se implantar\u00e1n en el curso escolar 2014-2015.\nLas Administraciones educativas podr\u00e1n anticipar la implantaci\u00f3n de las medidas que consideren necesarias en los cursos anteriores.\nT\u00cdTULO II\nEnse\u00f1anza universitaria\nArt\u00edculo 6. Modificaci\u00f3n de la Ley Org\u00e1nica 6/2001, de 21 de diciembre, de Universidades.\nSe modifica la Ley Org\u00e1nica 6/2001, de 21 de diciembre, de Universidades, en los t\u00e9rminos que se exponen a continuaci\u00f3n:\nUno. Se a\u00f1ade un nuevo p\u00e1rrafo 2 al art\u00edculo 7 de la Ley Org\u00e1nica 6/2001, de 21 de diciembre, de Universidades.\n\u00abEl Gobierno, previo informe de la Conferencia General de Pol\u00edtica Universitaria y del Consejo de Universidades, determinar\u00e1 con car\u00e1cter general los requisitos b\u00e1sicos para la creaci\u00f3n y, en su caso, mantenimiento de estos centros y estructuras.\u00bb\nDos. Se modifica el apartado 2 del art\u00edculo 8 de la Ley Org\u00e1nica 6/2001, de 21 de diciembre, de Universidades, que queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00ab2. La creaci\u00f3n, modificaci\u00f3n y supresi\u00f3n de dichos centros, as\u00ed como la implantaci\u00f3n y supresi\u00f3n de las ense\u00f1anzas conducentes a la obtenci\u00f3n de t\u00edtulos universitarios de car\u00e1cter oficial y validez en todo el territorio nacional, de conformidad con lo dispuesto en los art\u00edculos 7 y 35, ser\u00e1n acordadas por la Comunidad Aut\u00f3noma, bien por propia iniciativa, con el acuerdo del Consejo de Gobierno de la universidad, bien por iniciativa de la universidad, mediante propuesta del Consejo de Gobierno, en ambos casos con informe previo favorable del Consejo Social.\u00bb\nTres. Se modifica el art\u00edculo 30 bis de la Ley Org\u00e1nica 6/2001, de 21 de diciembre, de Universidades, que queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00abLas Universidades, para el mejor cumplimiento de sus funciones al servicio de la sociedad, podr\u00e1n cooperar entre ellas, con Organismos P\u00fablicos de Investigaci\u00f3n, con empresas y con otros agentes del Sistema Espa\u00f1ol de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n o pertenecientes a otros pa\u00edses, mediante la creaci\u00f3n de alianzas estrat\u00e9gicas que permitan desarrollar conjuntamente ense\u00f1anzas conducentes a la obtenci\u00f3n de t\u00edtulos universitarios de car\u00e1cter oficial y validez en todo el territorio nacional o programas y proyectos de excelencia internacional.\u00bb\nCuatro. Se da una nueva redacci\u00f3n al art\u00edculo 68 de la Ley Org\u00e1nica 6/2001, de 21 de diciembre, de Universidades, que queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00abArt\u00edculo 68. R\u00e9gimen de dedicaci\u00f3n.\n1. El profesorado de las universidades p\u00fablicas ejercer\u00e1 sus funciones preferentemente en r\u00e9gimen de dedicaci\u00f3n a tiempo completo, o bien a tiempo parcial. La dedicaci\u00f3n ser\u00e1, en todo caso, compatible con la realizaci\u00f3n de trabajos cient\u00edficos, t\u00e9cnicos o art\u00edsticos a que se refiere el art\u00edculo 83.\nLa dedicaci\u00f3n a tiempo completo del profesorado universitario ser\u00e1 requisito necesario para el desempe\u00f1o de \u00f3rganos unipersonales de gobierno que, en ning\u00fan caso, podr\u00e1n ejercerse simult\u00e1neamente.\n2. Con car\u00e1cter general, el personal docente e investigador funcionario de las Universidades en r\u00e9gimen de dedicaci\u00f3n a tiempo completo dedicar\u00e1 a la actividad docente la parte de la jornada necesaria para impartir en cada curso un total de 24 cr\u00e9ditos ECTS.\nNo obstante, la dedicaci\u00f3n a la actividad docente de este personal podr\u00e1 variar en funci\u00f3n de la actividad investigadora reconocida de conformidad con el Real Decreto 1086/1989, de 28 de agosto, sobre retribuciones del profesorado universitario, y que haya dado lugar a la percepci\u00f3n del complemento de productividad previsto en el art\u00edculo 2.4 del mismo, y atendiendo a las siguientes reglas:\na) Deber\u00e1 dedicar a la funci\u00f3n docente la parte de la jornada necesaria para impartir en cada curso un total de 16 cr\u00e9ditos ECTS quien se encuentre en alguna de las siguientes situaciones:\n\u2013 Profesores Titulares de Universidad, Profesores Titulares de Escuelas Universitarias o Catedr\u00e1ticos de Escuela Universitaria con tres o m\u00e1s evaluaciones positivas consecutivas, habi\u00e9ndose superado la m\u00e1s reciente en los \u00faltimos seis a\u00f1os.\n\u2013 Catedr\u00e1ticos de Universidad con cuatro o m\u00e1s evaluaciones positivas consecutivas, habi\u00e9ndose superado la m\u00e1s reciente en los \u00faltimos seis a\u00f1os.\n\u2013 En todo caso, cuando se hayan superado favorablemente cinco evaluaciones.\nb) Deber\u00e1 dedicar a la funci\u00f3n docente la parte de la jornada necesaria para impartir en cada curso un total de 32 cr\u00e9ditos ECTS, quien se encuentre en alguna de las siguientes situaciones:\n\u2013 Que no haya sometido a evaluaci\u00f3n el primer per\u00edodo de seis a\u00f1os de actividad investigadora o que haya obtenido una evaluaci\u00f3n negativa de dicho per\u00edodo.\n\u2013 Que hayan transcurrido m\u00e1s de seis a\u00f1os desde la \u00faltima evaluaci\u00f3n positiva.\n3. El Gobierno, previo informe de las Comunidades Aut\u00f3nomas y del Consejo de Universidades, regular\u00e1 las bases del r\u00e9gimen general de dedicaci\u00f3n del personal docente e investigador funcionario.\u00bb\nCinco. Se modifica el art\u00edculo 81 de la Ley Org\u00e1nica 6/2001, de 21 de diciembre, de Universidades, en los t\u00e9rminos que se recoge a continuaci\u00f3n:\n1. Se modifica el apartado 2 del art\u00edculo 81, que queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00ab2. El presupuesto ser\u00e1 p\u00fablico, \u00fanico y equilibrado, y comprender\u00e1 la totalidad de sus ingresos y gastos. Para garantizar un mejor cumplimiento de la Ley Org\u00e1nica de Estabilidad Presupuestaria y Sostenibilidad Financiera, las universidades deber\u00e1n cumplir con las obligaciones siguientes:\na) Aprobar\u00e1n un l\u00edmite m\u00e1ximo de gasto de car\u00e1cter anual que no podr\u00e1 rebasarse.\nb) Los presupuestos y sus liquidaciones har\u00e1n una referencia expresa al cumplimiento del equilibrio y sostenibilidad financieros.\u00bb\n2. Se modifica el p\u00e1rrafo primero del apartado b) del art\u00edculo 81.3, que queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00abb) Los ingresos por los precios p\u00fablicos por servicios acad\u00e9micos y dem\u00e1s derechos que legalmente se establezcan. En el caso de estudios conducentes a la obtenci\u00f3n de t\u00edtulos de car\u00e1cter oficial y validez en todo el territorio nacional, los precios p\u00fablicos y derechos los fijar\u00e1 la Comunidad Aut\u00f3noma, dentro de los l\u00edmites que establezca la Conferencia General de Pol\u00edtica Universitaria, que estar\u00e1n relacionados con los costes de prestaci\u00f3n del servicio, en los siguientes t\u00e9rminos:\n1.\u00ba Ense\u00f1anzas de Grado: los precios p\u00fablicos cubrir\u00e1n entre el 15 por 100 y el 25 por 100 de los costes en primera matr\u00edcula; entre el 30 por 100 y el 40 por 100 de los costes en segunda matr\u00edcula; entre el 65 por 100 y el 75 por 100 de los costes en la tercera matr\u00edcula; y entre el 90 por 100 y el 100 por 100 de los costes a partir de la cuarta matr\u00edcula.\n2.\u00ba Ense\u00f1anzas de M\u00e1ster que habiliten para el ejercicio de actividades profesionales reguladas en Espa\u00f1a: los precios p\u00fablicos cubrir\u00e1n entre el 15 por 100 y el 25 por 100 de los costes en primera matr\u00edcula; entre el 30 por 100 y el 40 por 100 de los costes en segunda matr\u00edcula; entre el 65 por 100 y el 75 por 100 de los costes en la tercera matr\u00edcula; y entre el 90 por 100 y el 100 por 100 de los costes a partir de la cuarta matr\u00edcula.\n3.\u00ba Ense\u00f1anzas de M\u00e1ster no comprendidas en el n\u00famero anterior: los precios p\u00fablicos cubrir\u00e1n entre el 40 por 100 y el 50 por 100 de los costes en primera matr\u00edcula; y entre el 65 por 100 y el 75 por 100 de los costes a partir de la segunda matr\u00edcula.\nLos precios p\u00fablicos podr\u00e1n cubrir hasta el 100 por 100 de los costes de las ense\u00f1anzas universitarias de Grado y M\u00e1ster cuando se trate de estudiantes extranjeros mayores de dieciocho a\u00f1os que no tengan la condici\u00f3n de residentes, excluidos los nacionales de Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea y aqu\u00e9llos a quienes sea de aplicaci\u00f3n el r\u00e9gimen comunitario, sin perjuicio del principio de reciprocidad.\nEl Gobierno, a propuesta del Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte, y previo informe de la Conferencia General de Pol\u00edtica Universitaria y del Consejo de Universidades, podr\u00e1 adoptar las medidas necesarias para el desarrollo y aplicaci\u00f3n de este sistema, as\u00ed como modificar excepcionalmente las horquillas establecidas atendiendo a la singularidad de determinadas titulaciones, su grado de experimentalidad y el porcentaje del coste cubierto por los precios p\u00fablicos de los \u00faltimos cursos acad\u00e9micos.\u00bb\n3. Se modifica el p\u00e1rrafo segundo del apartado 4 del art\u00edculo 81, que queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00abAl estado de gastos corrientes, se acompa\u00f1ar\u00e1 la relaci\u00f3n de puestos de trabajo del personal de todas las categor\u00edas de la Universidad especificando la totalidad de los costes de la misma e incluyendo un anexo en el que figuren los puestos de nuevo ingreso que se proponen. Los costes del personal docente e investigador, as\u00ed como de administraci\u00f3n y servicios, deber\u00e1n ser autorizados por la Comunidad Aut\u00f3noma, en el marco de la normativa b\u00e1sica sobre Oferta de Empleo P\u00fablico. Asimismo, el nombramiento de personal funcionario interino y la contrataci\u00f3n de personal laboral temporal por las universidades deber\u00e1 respetar la normativa b\u00e1sica estatal en la materia.\u00bb\n4. Se modifica el apartado 5 del art\u00edculo 81, que queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00ab5. Las Universidades est\u00e1n obligadas a rendir cuentas de su actividad ante el \u00f3rgano de fiscalizaci\u00f3n de cuentas de la Comunidad Aut\u00f3noma, sin perjuicio de las competencias del Tribunal de Cuentas.\nEl presupuesto de cada ejercicio se liquidar\u00e1 en cuanto a la recaudaci\u00f3n de derechos y el pago de obligaciones el 31 de diciembre del a\u00f1o natural correspondiente, quedando a cargo de la Tesorer\u00eda universitaria todos los ingresos y pagos pendientes, seg\u00fan sus respectivas contracciones.\nLas Universidades deber\u00e1n confeccionar la liquidaci\u00f3n de su presupuesto antes del primero de marzo del ejercicio siguiente.\nEn caso de liquidaci\u00f3n del presupuesto con remanente de tesorer\u00eda negativo, el Consejo Social deber\u00e1 proceder en la primera sesi\u00f3n que celebre a la reducci\u00f3n de gastos del nuevo presupuesto por cuant\u00eda igual al d\u00e9ficit producido. La expresada reducci\u00f3n solo podr\u00e1 revocarse por acuerdo de dicho \u00f3rgano, a propuesta del Rector, previo informe del interventor y autorizaci\u00f3n del \u00f3rgano correspondiente de la Comunidad Aut\u00f3noma, cuando la disponibilidad presupuestaria y la situaci\u00f3n de tesorer\u00eda lo permitiesen.\nLas transferencias, con cargo a los presupuestos de la Comunidad Aut\u00f3noma, a favor, directa o indirectamente, de las Universidades requerir\u00e1n la aprobaci\u00f3n y puesta en marcha de la reducci\u00f3n de gastos.\nLas Universidades remitir\u00e1n copia de la liquidaci\u00f3n de sus presupuestos y el resto de documentos que constituyan sus cuentas anuales a la Comunidad Aut\u00f3noma en el plazo establecido por las normas aplicables de la Comunidad Aut\u00f3noma.\nLa falta de remisi\u00f3n de la liquidaci\u00f3n del presupuesto, o la falta de adopci\u00f3n de medidas en caso de liquidaci\u00f3n con remanente negativo, facultar\u00e1 a la Comunidad Aut\u00f3noma para adoptar, en el \u00e1mbito de sus competencias, las medidas necesarias para garantizar la estabilidad presupuestaria de la Universidad.\u00bb\nArticulo 7. Financiaci\u00f3n de las becas y ayudas al estudio.\n1. El coste del componente individual de las becas y ayudas al estudio destinado a financiar los gastos derivados de la matr\u00edcula de alumnos de estudios universitarios ser\u00e1 financiado conforme a las siguientes reglas:\na) Los Presupuestos Generales del Estado financiar\u00e1n la cantidad que corresponda al l\u00edmite inferior de la horquilla establecida para el precio p\u00fablico de cada ense\u00f1anza.\nb) Las Comunidades Aut\u00f3nomas financiar\u00e1n \u00edntegramente con cargo a sus presupuestos la diferencia entre el precio p\u00fablico que fijen y el l\u00edmite m\u00ednimo que corresponda a cada ense\u00f1anza.\n2. Hasta que todas las universidades implanten sistemas de contabilidad anal\u00edtica y, como m\u00e1ximo, hasta el curso universitario 2015/2016, la parte del componente de matr\u00edcula que se financiar\u00e1 con cargo a los Presupuestos Generales del Estado ser\u00e1 el precio p\u00fablico vigente para cada titulaci\u00f3n en el momento de entrada en vigor de este Real Decreto-ley. Estas cantidades se actualizar\u00e1n cada curso mediante la aplicaci\u00f3n del coeficiente que determine la Conferencia General de Pol\u00edtica Universitaria.\nDisposici\u00f3n derogatoria \u00fanica.\nQuedan derogados los apartados 3 y 4 del art\u00edculo 13 del Real Decreto 132/2010, de 12 de febrero, por el que se establecen los requisitos m\u00ednimos de los centros que impartan las ense\u00f1anzas del segundo ciclo de la educaci\u00f3n infantil, la educaci\u00f3n primaria y la educaci\u00f3n secundaria.\nDisposici\u00f3n final primera. Fundamento competencial.\nEste real Decreto-ley tiene car\u00e1cter de legislaci\u00f3n b\u00e1sica y se dicta al amparo de las competencias que los apartados 1.\u00aa, 13.\u00aa, 18.\u00aa y 30.\u00aa del art\u00edculo 149.1 de la Constituci\u00f3n reservan al Estado en materia de regulaci\u00f3n de las condiciones b\u00e1sicas que garanticen la igualdad de todos los espa\u00f1oles en el ejercicio de los derechos y en el cumplimiento de los deberes constitucionales, de planificaci\u00f3n general de la actividad econ\u00f3mica, de r\u00e9gimen estatutario de los funcionarios p\u00fablicos, y de desarrollo del art\u00edculo 27 de la Constituci\u00f3n a fin de garantizar el cumplimiento de las obligaciones de los poderes p\u00fablicos en esta materia.\nDisposici\u00f3n final segunda. Modificaciones relativas al Impuesto sobre Sociedades.\nPrimero.\u2013Con efectos para los per\u00edodos impositivos que se inicien dentro de los a\u00f1os 2012 y 2013, se modifica el art\u00edculo 1. Primero. Cuatro del Real Decreto-ley 12/2012, de 30 de marzo, por el que se introducen diversas medidas tributarias y administrativas dirigidas a la reducci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico, que queda redactado de la siguiente forma:\n\u00abCuatro. El importe de los pagos fraccionados establecidos en el apartado 3 del art\u00edculo 45 del texto refundido de la Ley del Impuesto sobre Sociedades, para los sujetos pasivos cuyo importe neto de la cifra de negocios en los doce meses anteriores a la fecha en que se inicien los per\u00edodos impositivos dentro del a\u00f1o 2012 \u00f3 2013 sea al menos veinte millones de euros, no podr\u00e1 ser inferior, en ning\u00fan caso, al 8 por ciento del resultado positivo de la cuenta de p\u00e9rdidas y ganancias del ejercicio de los tres, nueve u once primeros meses de cada a\u00f1o natural o, para sujetos pasivos cuyo per\u00edodo impositivo no coincida con el a\u00f1o natural,\u00a0del\u00a0ejercicio transcurrido desde el inicio del\u00a0per\u00edodo impositivo\u00a0hasta el d\u00eda anterior al inicio de cada per\u00edodo de ingreso del pago fraccionado, determinado de acuerdo con el C\u00f3digo de Comercio y dem\u00e1s normativa contable de desarrollo, minorado en las bases imponibles negativas pendientes de compensar por los sujetos pasivos, teniendo en cuenta los l\u00edmites que correspondan de acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 9. Primero. Dos del Real Decreto-ley 9/2011, de 19 de agosto, de medidas para la mejora de la calidad y cohesi\u00f3n del sistema nacional de salud, de contribuci\u00f3n a la consolidaci\u00f3n fiscal, y de elevaci\u00f3n del importe m\u00e1ximo de los avales del Estado para 2011.\nNo obstante, el porcentaje establecido en el p\u00e1rrafo anterior ser\u00e1 del 4 por ciento para aquellas entidades all\u00ed referidas, en las que al menos del 85 por ciento de los ingresos de los tres, nueve u once primeros meses de cada a\u00f1o natural o, para sujetos pasivos cuyo per\u00edodo impositivo no coincida con el a\u00f1o natural,\u00a0del\u00a0ejercicio transcurrido desde el inicio del\u00a0per\u00edodo impositivo\u00a0hasta el d\u00eda anterior al inicio de cada per\u00edodo de ingreso del pago fraccionado, correspondan a rentas a las que resulte de aplicaci\u00f3n las exenciones previstas en los art\u00edculos 21 y 22 o la deducci\u00f3n prevista en el art\u00edculo 30.2, del texto refundido de la Ley del Impuesto sobre Sociedades.\nEn cualquier caso, el porcentaje establecido en el primer p\u00e1rrafo de este apartado ser\u00eda del 4 por ciento, y el establecido en el segundo p\u00e1rrafo de este apartado ser\u00e1 del 2 por ciento para el pago fraccionado cuyo plazo de declaraci\u00f3n vence el 20 de abril de 2012. Adicionalmente, no resultar\u00e1 de aplicaci\u00f3n a dicho pago fraccionado lo establecido en el art\u00edculo 20 del texto refundido de la Ley del Impuesto sobre Sociedades, seg\u00fan redacci\u00f3n dada al mismo por el Real Decreto-ley 12/2012, de 30 de marzo.\u00bb\nSegundo.\u2013Con efectos a partir de la entrada en vigor del Real Decreto-ley 12/2012, de 30 de marzo, por el que se introducen diversas medidas tributarias y administrativas dirigidas a la reducci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico, se modifican los apartados 1 y 2 de la disposici\u00f3n adicional decimoquinta del texto refundido de la Ley del Impuesto sobre Sociedades, aprobado por el Real Decreto Legislativo 4/2004, de 5 de marzo, que queda redactado de la siguiente forma:\n\u00ab1. Los dividendos o participaciones en beneficios de entidades no residentes en territorio espa\u00f1ol que cumplan los requisitos establecidos en las letras a) y c) del apartado 1 del art\u00edculo 21 de esta Ley, que se devenguen hasta 30 de noviembre de 2012, podr\u00e1n no integrarse en la base imponible de este Impuesto, mediante la opci\u00f3n del sujeto pasivo por la sujeci\u00f3n al mismo a trav\u00e9s de un gravamen especial. El requisito establecido en la letra c) se podr\u00e1 determinar para cada entidad, directa o indirectamente participada, por el conjunto de todos los ingresos obtenidos durante el per\u00edodo de tenencia de la participaci\u00f3n.\nLa base imponible del gravamen especial estar\u00e1 constituida por el importe \u00edntegro de los dividendos o participaciones en beneficios devengados, sin que resulte fiscalmente deducible la p\u00e9rdida por deterioro del valor de la participaci\u00f3n que pudiera derivarse de la distribuci\u00f3n de los beneficios que sean objeto de este gravamen especial.\n2. Las rentas derivadas de la transmisi\u00f3n de valores representativos de los fondos propios de entidades no residentes en territorio espa\u00f1ol que cumplan el requisito establecido en la letra a) del apartado 1 del art\u00edculo 21 de esta Ley el d\u00eda en que se produzca la transmisi\u00f3n, y el requisito establecido en la letra c) del mismo apartado del citado art\u00edculo durante todos y cada uno de los ejercicios de tenencia de la participaci\u00f3n, cuya transmisi\u00f3n se realice hasta 30 de noviembre de 2012, podr\u00e1n no integrarse en la base imponible de este Impuesto, mediante la opci\u00f3n del sujeto pasivo por la sujeci\u00f3n al mismo a trav\u00e9s del gravamen especial previsto en el apartado anterior.\nEn este caso, la base imponible estar\u00e1 constituida por la renta obtenida en la transmisi\u00f3n, as\u00ed como por la reversi\u00f3n de cualquier correcci\u00f3n de valor sobre la participaci\u00f3n transmitida, que hubiera tenido la consideraci\u00f3n de fiscalmente deducible durante el tiempo de tenencia de la participaci\u00f3n.\u00bb\nDisposici\u00f3n final tercera. Facultades de desarrollo.\nEl Gobierno dictar\u00e1 las disposiciones que sean precisas para el desarrollo y ejecuci\u00f3n de lo establecido en este real Decreto-ley.\nDisposici\u00f3n final cuarta. Entrada en vigor.\nEste real Decreto-ley entrar\u00e1 en vigor el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb.\nDado en Madrid, el 20 de abril de 2012.\nJUAN CARLOS R.\nEl Presidente del Gobierno,\nMARIANO RAJOY BREY\n\n #textoxslt \n", "date": "21/04/2012", "pdf": "http://www.boe.es/boe/dias/2012/04/21/pdfs/BOE-A-2012-5337.pdf", "more": {"Referencias anteriores": ["4529/2012 promovido contra los arts. 3 y 4 (Ref. BOE-A-2012-11835).", "4528/2012 promovido contra los arts. 2, 3.1 y 2, 4, 5, 6.1 a 4 y 7 y disposici\u00f3n final 1 (Ref. BOE-A-2012-11834).", "4217/2012 promovido contra los arts. 3, 4 y la disposici\u00f3n final 1 (Ref. BOE-A-2012-9864)."], "Materias": ["DEROGA el art. 13.3 y 4 del REAL DECRETO 132/2010, de 12 de febrero (Ref. BOE-A-2010-4132).", "MODIFICA:\n    \nArt. 1.1.4 del REAL DECRETO-LEY 12/2012, de 30 de marzo (Ref. BOE-A-2012-4441).\nDisposici\u00f3n adicional 15 de la LEY del Impuesto sobre Sociedades, texto refundido aprobado por REAL DECRETO LEGISLATIVO 4/2004, de 5 de marzo (Ref. BOE-A-2004-4456).\nArts. 7, 8.2, 30 bis, 68 y 81 de la LEY ORG\u00c1NICA 6/2001, de 21 de diciembre (Ref. BOE-A-2001-24515).\n\n", "Art. 1.1.4 del REAL DECRETO-LEY 12/2012, de 30 de marzo (Ref. BOE-A-2012-4441).", "Disposici\u00f3n adicional 15 de la LEY del Impuesto sobre Sociedades, texto refundido aprobado por REAL DECRETO LEGISLATIVO 4/2004, de 5 de marzo (Ref. BOE-A-2004-4456).", "Arts. 7, 8.2, 30 bis, 68 y 81 de la LEY ORG\u00c1NICA 6/2001, de 21 de diciembre (Ref. BOE-A-2001-24515)."], "Referencias posteriores": ["RECURSO:\n    \n4529/2012 promovido contra los arts. 3 y 4 (Ref. BOE-A-2012-11835).\n4528/2012 promovido contra los arts. 2, 3.1 y 2, 4, 5, 6.1 a 4 y 7 y disposici\u00f3n final 1 (Ref. BOE-A-2012-11834).\n4217/2012 promovido contra los arts. 3, 4 y la disposici\u00f3n final 1 (Ref. BOE-A-2012-9864).\n\n", "4529/2012 promovido contra los arts. 3 y 4 (Ref. BOE-A-2012-11835).", "4528/2012 promovido contra los arts. 2, 3.1 y 2, 4, 5, 6.1 a 4 y 7 y disposici\u00f3n final 1 (Ref. BOE-A-2012-11834).", "4217/2012 promovido contra los arts. 3, 4 y la disposici\u00f3n final 1 (Ref. BOE-A-2012-9864).", "SE PUBLICA ACUERDO de convalidaci\u00f3n, por RESOLUCI\u00d3N  de 17 de mayo de 2012 (Ref. BOE-A-2012-6870)."]}}