{"title": "Real Decreto-ley 16/2012, de 20 de abril, de medidas urgentes para garantizar la sostenibilidad del Sistema Nacional de Salud y mejorar la calidad y seguridad de sus prestaciones.", "url": "http://www.boe.es/diario_boe/txt.php?id=BOE-A-2012-5403", "analisys": ["Rango: Real Decreto-ley", "Fecha de disposici\u00f3n: 20/04/2012", "Fecha de publicaci\u00f3n: 24/04/2012", "Entrada en vigor el 24 de abril de 2012.", "la derogaci\u00f3n del Estatuto aprobado por ORDEN de 26 de abril de 1973, se establece conforme a la modificaci\u00f3n de la disposici\u00f3n derogatoria \u00fanica.1.f)  de la LEY 55/2003, de 16 de diciembre."], "content": "\nTEXTO\n\nI\nLa creaci\u00f3n del Sistema Nacional de Salud ha sido uno de los grandes logros de nuestro Estado del bienestar, dada su calidad, su vocaci\u00f3n universal, la amplitud de sus prestaciones, su sustentaci\u00f3n en el esquema progresivo de los impuestos y la solidaridad con los menos favorecidos, lo que le ha situado en la vanguardia sanitaria como un modelo de referencia mundial.\nSin embargo, la ausencia de normas comunes sobre el aseguramiento en todo el territorio nacional, el crecimiento desigual en las prestaciones del cat\u00e1logo, la falta de adecuaci\u00f3n de algunas de ellas a la realidad socioecon\u00f3mica y la propia falta de rigor y \u00e9nfasis en la eficiencia del sistema han conducido al Sistema Nacional de Salud a una situaci\u00f3n de grave dificultad econ\u00f3mica sin precedentes desde su creaci\u00f3n. Se ha perdido eficacia en la gesti\u00f3n de los recursos disponibles, lo que se ha traducido en una alta morosidad y en un insostenible d\u00e9ficit en las cuentas p\u00fablicas sanitarias. Se hace, pues, imprescindible la adopci\u00f3n de medidas urgentes que garanticen su futuro y que contribuyan a evitar que este problema persista.\nEl Sistema Nacional de Salud viene sufriendo situaciones de descoordinaci\u00f3n entre los servicios de salud auton\u00f3micos lo que se traduce en la aparici\u00f3n de considerables diferencias en las prestaciones y en los servicios a los que acceden los pacientes en las distintas comunidades aut\u00f3nomas. La cohesi\u00f3n territorial y la equidad se han visto puestas en cuesti\u00f3n con determinadas medidas adoptadas durante estos \u00faltimos a\u00f1os.\nLos datos estructurales y las cifras m\u00e1s significativas del gasto sanitario p\u00fablico muestran que la sanidad p\u00fablica no puede obviar por m\u00e1s tiempo de una situaci\u00f3n claramente incompatible con su imprescindible sostenibilidad y que, al mismo tiempo, ha acarreado consecuencias gravemente perjudiciales para el empleo y la viabilidad de los sectores empresariales que con \u00e9l se relacionan.\nPero, adem\u00e1s, resulta inaplazable hacer frente a los retos actuales de la asistencia sanitaria. As\u00ed, el impacto del envejecimiento de la poblaci\u00f3n, la necesidad de incorporar las innovaciones terap\u00e9uticas en la terapia cl\u00ednica, el avance y progreso en la medicina molecular, el desarrollo de los avances en gen\u00f3mica y prote\u00f3mica y de nuevos f\u00e1rmacos, van a suponer, sin duda, un incremento del gasto sanitario cuyas previsiones deben ser rigurosamente analizadas por los responsables pol\u00edticos.\nEl uso racional y la adecuaci\u00f3n terap\u00e9utica a la duraci\u00f3n real de los tratamientos es uno de los temas en los que se debe poner el \u00e9nfasis. As\u00ed, los \u00faltimos datos de gesti\u00f3n medioambiental de residuos de medicamentos ponen de manifiesto los preocupantes costes de destrucci\u00f3n de productos desechados sin utilizar o de unidades excedentes de las pautas terap\u00e9uticas establecidas, que no s\u00f3lo confirman la necesidad de mejorar la eficiencia en el proceso de prescripci\u00f3n, dispensaci\u00f3n y uso de medicamentos, sino que alertan de los preocupantes costes medioambientales derivados.\nII\nTodos los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea est\u00e1n analizando y adoptando medidas que permiten optimizar sus modelos asistenciales y farmac\u00e9uticos y, en especial, el gasto farmac\u00e9utico y su peso en el gasto sanitario. La implantaci\u00f3n de medidas en este \u00e1mbito es muy intensa, en especial en los pa\u00edses a los que ha golpeado con m\u00e1s intensidad la crisis financiera y econ\u00f3mica.\nEn cumplimiento de la obligaci\u00f3n que tienen los poderes p\u00fablicos de gestionar de la manera m\u00e1s eficiente las capacidades del sistema, se debe garantizar el mantenimiento del modelo espa\u00f1ol de Sistema Nacional de Salud, modelo configurado como el conjunto coordinado de los servicios de salud de la Administraci\u00f3n General de Estado y los servicios de salud de las comunidades aut\u00f3nomas, que garantiza la protecci\u00f3n de la salud y se sustenta con base en la financiaci\u00f3n p\u00fablica, la universalidad y la gratuidad de los servicios sanitarios.\nPor eso, son necesarias reformas que permitan reforzar la sostenibilidad, mejorar la eficiencia en la gesti\u00f3n, promover el ahorro y las econom\u00edas de escala, introducir nuevas herramientas a trav\u00e9s de las nuevas tecnolog\u00edas, ganar en cohesi\u00f3n territorial, coordinar los servicios sanitarios y los sociales y, sobre todo, garantizar la igualdad de trato en todo el territorio nacional con una cartera b\u00e1sica de servicios comunes.\nAsimismo, y a la vista de los informes emitidos por el Tribunal de Cuentas, resulta imprescindible regular, sin m\u00e1s demora, la condici\u00f3n de asegurado con el fin de evitar algunas situaciones de prestaci\u00f3n de asistencia sanitaria que se est\u00e1n produciendo en la actualidad y que est\u00e1n debilitando de forma alarmante la sostenibilidad del Sistema Nacional de Salud.\nEl Gobierno ha expresado su deseo de abordar \u00e9stas y cuantas otras reformas sean necesarias o convenientes, no s\u00f3lo mediante normas, sino tambi\u00e9n impulsando buenas pr\u00e1cticas y poniendo en com\u00fan experiencias, siempre con base en el di\u00e1logo y contando con la colaboraci\u00f3n de las comunidades aut\u00f3nomas, de los grupos pol\u00edticos y de cuantas asociaciones y entidades act\u00faan en este \u00e1mbito, velando as\u00ed por la mejor atenci\u00f3n a los pacientes, que son el verdadero centro del sistema.\nSer\u00e1 de esta manera como realmente se podr\u00e1 garantizar a los ciudadanos una asistencia sanitaria p\u00fablica, gratuita y universal.\nLas medidas que se aplican en el presente real decreto-ley tienen como objetivo fundamental afrontar una reforma estructural del Sistema Nacional de Salud dot\u00e1ndolo de solvencia, viabilidad y reforzando las medidas de cohesi\u00f3n para hacerlo sostenible en el tiempo, lo que hace necesario que \u00e9stas se apliquen con la mayor urgencia posible. Se hace preciso, en el actual contexto socioecon\u00f3mico, que dichas medidas se materialicen en un instrumento normativo de efecto inmediato que de respuesta, sin demora, a las demandas internas de mejora de la equidad que exige la ciudadan\u00eda, de eficiencia que exige el Tribunal de Cuentas y de seguridad que exige el sector sanitario, y a las externas de transparencia y viabilidad que exige la Uni\u00f3n Europea.\nPor todo ello, el Gobierno considera que concurren los presupuestos necesarios de extraordinaria y urgente necesidad establecidos en el art\u00edculo 86 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola que le habilitan para aprobar estas medidas mediante el mecanismo de un real decreto-ley.\nIII\nLa Ley 49/1998, de 30 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para 1999 dispuso en el Cap\u00edtulo III de su T\u00edtulo I que ser\u00eda el Estado, a trav\u00e9s de las transferencias presupuestarias a las comunidades aut\u00f3nomas, el que asumir\u00eda totalmente la financiaci\u00f3n p\u00fablica de la asistencia sanitaria, desvincul\u00e1ndose con ello la asistencia sanitaria de las aportaciones a la Seguridad Social.\nEsta separaci\u00f3n de fuentes de financiaci\u00f3n entre el Sistema Nacional de Salud y la Seguridad Social no ha llevado aparejada la necesaria delimitaci\u00f3n de funciones a la hora del reconocimiento de los derechos. Las comunidades aut\u00f3nomas, en el marco de sus respectivas competencias, han extendido el derecho de cobertura sanitaria de forma muy diversa y sin tener en cuenta la legislaci\u00f3n europea en materia de aseguramiento, poniendo en riesgo la solvencia del propio Sistema Nacional de Salud y aboc\u00e1ndolo a procedimientos de infracci\u00f3n por parte de la Comisi\u00f3n Europea que reclama la aplicaci\u00f3n efectiva del principio de igualdad de trato.\nEl dictamen motivado 2009/2341 de la Comisi\u00f3n Europea dirigido al Reino de Espa\u00f1a por su negativa a expedir la tarjeta sanitaria europea a personas residentes en Espa\u00f1a con derecho a recibir asistencia sanitaria con arreglo a la normativa de algunas comunidades aut\u00f3nomas, ha puesto de manifiesto la fragilidad del mecanismo de reconocimiento del derecho a la protecci\u00f3n de la salud en nuestro pa\u00eds.\nAs\u00ed, el Reglamento (CE) n.\u00ba 883/2004 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 29 de abril de 2004, sobre la coordinaci\u00f3n de los sistemas de seguridad social, y su reglamento de aplicaci\u00f3n, el Reglamento (CE) n.\u00ba 987/2009 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 16 de septiembre de 2009, por el que se adoptan las normas de aplicaci\u00f3n, hacen efectivo el principio de igualdad de trato en las prestaciones derivadas de la acci\u00f3n protectora de la seguridad social entre los ciudadanos comunitarios europeos, sea cual sea su lugar de origen, asimilando \u00e9stas a las de los ciudadanos del pa\u00eds donde se presten.\nPor otra parte, la Directiva 2004/38/CE, del Parlamento Europeo y del Consejo, de 29 de abril de 2004, relativa al derecho de los ciudadanos de la Uni\u00f3n y de los miembros de sus familias a circular y residir libremente en el territorio de los Estados miembros, por la que se modifica el Reglamento (CEE) n.\u00ba 1612/68 y se derogan las Directivas 64/221/CEE, 68/360/CEE, 72/194/CEE, 73/148/CEE, 75/34/CEE, 75/35/CEE, 90/364/CEE, 90/365/CEE y 93/96/CEE, regula en su art\u00edculo 7 las condiciones que se deben cumplir en aquellos casos en los que un ciudadano europeo desee residir en otro Estado Miembro, distinto del que es originario, por un periodo superior a tres meses.\nSin embargo, el Real Decreto 240/2007, de 16 de febrero, sobre entrada, libre circulaci\u00f3n y residencia en Espa\u00f1a de ciudadanos de los Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea y de otros Estados parte en el Acuerdo sobre el Espacio Econ\u00f3mico Europeo no ha transpuesto el art\u00edculo 7 de la Directiva 2004/38/CE, del Parlamento Europeo y del Consejo, de 29 de abril de 2004, en sus t\u00e9rminos literales. Esta circunstancia ha supuesto, y seguir\u00e1 suponiendo si no se modifica, un grave perjuicio econ\u00f3mico para Espa\u00f1a, especialmente en cuanto a la imposibilidad de garantizar los retornos de los gastos ocasionados por la prestaci\u00f3n de servicios sanitarios y sociales a ciudadanos europeos.\nEl Tribunal de Cuentas ha puesto de manifiesto que el Sistema Nacional de Salud est\u00e1 asumiendo, con cargo a sus presupuestos, la asistencia sanitaria de personas que la tienen ya cubierta, bien por sus instituciones de seguridad social en origen, bien por esquemas de seguros privados, lo cual est\u00e1 erosionando enormemente su capacidad financiera e impidiendo que sus gestores puedan seguir realizando mejoras en los servicios. Se impone, pues, una clarificaci\u00f3n armonizada de la condici\u00f3n de asegurado, a efectos de la prestaci\u00f3n de servicios sanitarios y sociosanitarios, de tal forma que \u00e9sta quede vinculada de forma efectiva a la financiaci\u00f3n por impuestos y al car\u00e1cter de solidaridad social que el esquema progresivo de los mismos tiene en nuestro pa\u00eds.\nY es, precisamente, esta materia la que se encuentra regulada en el Cap\u00edtulo I de este real decreto-ley, donde se regula la condici\u00f3n de asegurado, en su Disposici\u00f3n final tercera, por la que se modifica el art\u00edculo 12 de la Ley Org\u00e1nica 4/2000, de 11 de enero, sobre derechos y libertades de los extranjeros en Espa\u00f1a y su integraci\u00f3n social, precepto que no tiene naturaleza org\u00e1nica seg\u00fan establece la disposici\u00f3n final cuarta de dicha ley, as\u00ed como en su Disposici\u00f3n final quinta en la que se modifica el art\u00edculo 7 del Real Decreto\u00a0240/2007, de 16 de febrero.\nIV\nResulta, por otra parte, necesario introducir, y este es el objeto del Cap\u00edtulo II del real decreto-ley, una categorizaci\u00f3n de la cartera de servicios del Sistema Nacional de Salud que permita gestionar mejor la realidad asistencial en Espa\u00f1a donde coexiste un entramado jur\u00eddico-administrativo que reduce la transparencia y dificulta la ejecuci\u00f3n, disminuyendo, en consecuencia, la eficiencia en su aplicaci\u00f3n, y donde se de cabida a la actuaci\u00f3n objetiva basada en un riguroso an\u00e1lisis coste-efectividad que proporciona la red espa\u00f1ola de agencias de evaluaci\u00f3n de tecnolog\u00edas sanitarias y prestaciones del Sistema Nacional de Salud.\nEsta situaci\u00f3n tiene que ser reconducida hacia la homogeneidad entre los servicios de salud, as\u00ed como hacia la claridad, transparencia e informaci\u00f3n a la ciudadan\u00eda para que pueda conocer con exactitud el alcance de la cobertura de sus derechos.\nAdem\u00e1s, se hace imprescindible solucionar, en el marco de la cohesi\u00f3n e igualdad de derechos a la asistencia sanitaria entre los espa\u00f1oles y dem\u00e1s personas que gozan de la condici\u00f3n de asegurado en nuestro pa\u00eds, la financiaci\u00f3n de la atenci\u00f3n sanitaria prestada a las personas residentes en una comunidad aut\u00f3noma distinta de la que est\u00e1 prestando la atenci\u00f3n a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n en el Cap\u00edtulo III de este real decreto-ley del Fondo de Garant\u00eda Asistencial, configurado como una partida espec\u00edfica de compensaci\u00f3n para la garant\u00eda asistencial en todo el Sistema Nacional de Salud.\nV\nEl Cap\u00edtulo IV del real decreto-ley incorpora determinadas medidas relacionadas con la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica.\nLa financiaci\u00f3n de medicamentos y productos sanitarios en el Sistema Nacional de Salud es uno de los grandes desaf\u00edos actuales. La austeridad en el gasto p\u00fablico, imprescindible en todo momento, ha devenido un objetivo inaplazable. Por ello, resulta necesario, m\u00e1s que nunca, que las decisiones de financiaci\u00f3n est\u00e9n presididas por los criterios de evidencia cient\u00edfica de coste-efectividad y por la evaluaci\u00f3n econ\u00f3mica, con consideraci\u00f3n del impacto presupuestario, en la que se tenga en cuenta un esquema de precio asociado al valor real que el medicamento o producto sanitario aporta al sistema. Es momento, por tanto, de sentar las bases para un an\u00e1lisis exhaustivo de los beneficios que un nuevo medicamento o producto sanitario aporta a la sociedad en general y al tejido socioecon\u00f3mico espa\u00f1ol en particular a la hora de decidir sobre sus condiciones de financiaci\u00f3n por el Sistema Nacional de Salud.\nEl mismo principio de austeridad y de racionalizaci\u00f3n en el gasto p\u00fablico en la oferta de medicamentos y productos sanitarios obliga a actualizar el vigente sistema de aportaci\u00f3n por parte del usuario y exige introducir cambios en el mismo, de modo que se adecue al actual modelo de financiaci\u00f3n del Sistema Nacional de Salud por los presupuestos generales del Estado.\nPor otra parte, las medidas contenidas en los Reales Decretos-Leyes 4/2010, de 26 de marzo, 8/2010, de 20 de mayo y 9/2011, de 19 de agosto, que se centran en la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica del Sistema Nacional de Salud y, especialmente, las relativas a los descuentos a practicar a las ventas facturadas al Sistema, producen efectos de dualidad de precios y mercados que pueden conculcar los principios de econom\u00eda de mercado y que es necesario revisar a efectos de proteger la competencia en los diferentes subsectores.\nVI\nEn el Cap\u00edtulo V de este real decreto-ley se contemplan una serie de medidas destinadas a corregir determinadas situaciones estructurales en relaci\u00f3n con los recursos humanos, verdaderos activos del Sistema Nacional de Salud.\nLos fondos destinados a financiar los recursos humanos en los servicios de salud suponen la partida m\u00e1s importante de sus presupuestos. La diversidad de normas reguladoras, la complejidad organizativa de titulaciones, categor\u00edas y situaciones laborales de los m\u00e1s de 600.000 trabajadores de los 17 servicios de salud ha ido generando una gran variabilidad interpretativa de las normas reguladoras, que se demuestran como verdaderas barreras para el desarrollo de los planes de eficiencia y ordenaci\u00f3n que las comunidades aut\u00f3nomas est\u00e1n desarrollando en el marco econ\u00f3mico de crisis actual y para la libertad de movimientos de los trabajadores entre servicios de salud.\nSe presenta as\u00ed como una verdadera urgencia definir homog\u00e9neamente para todo el Sistema Nacional de Salud la regulaci\u00f3n actual de aspectos vinculados a las categor\u00edas profesionales, los criterios generales reguladores del sistema retributivo o de la acci\u00f3n social.\nEstas modificaciones son especialmente necesarias en un contexto de crisis econ\u00f3mica para racionalizar el gasto p\u00fablico y posibilitar una mayor eficiencia en la gesti\u00f3n de los servicios de salud de las comunidades aut\u00f3nomas.\nLa inminente aplicaci\u00f3n de la troncalidad en la formaci\u00f3n de especialistas del Sistema Nacional de Salud hace urgente realizar determinadas modificaciones en la Ley 44/2003, de 21 de noviembre, de ordenaci\u00f3n de las profesiones sanitarias, en lo relativo a la regulaci\u00f3n de las \u00c1reas de Capacitaci\u00f3n Espec\u00edfica, la clarificaci\u00f3n de las competencias en la formaci\u00f3n de especialistas, la resoluci\u00f3n de las solicitudes de acreditaci\u00f3n de centros docentes y su auditor\u00eda y evaluaci\u00f3n.\nLa creaci\u00f3n de \u00c1reas de Capacitaci\u00f3n Espec\u00edfica no admite demora para dar respuesta a las necesidades del progreso cient\u00edfico y al derecho y deber que tienen los profesionales en orden a su desarrollo profesional. Este desarrollo es una petici\u00f3n un\u00e1nime de los profesionales sanitarios, del Consejo Nacional de Especialidades en Ciencias de la Salud, de las sociedades cient\u00edficas y de las administraciones sanitarias. Sin embargo, al haber transcurrido m\u00e1s de 8 a\u00f1os desde la aprobaci\u00f3n de la Ley 44/2003, de 21 de noviembre, es necesario adaptar el desarrollo de las \u00c1reas de Capacitaci\u00f3n Espec\u00edfica a las nuevas necesidades del sistema sanitario y a la evoluci\u00f3n que la formaci\u00f3n sanitaria especializada est\u00e1 experimentando tanto a nivel interno (introducci\u00f3n de criterios de troncalidad en la formaci\u00f3n de especialistas) como en el \u00e1mbito de la Uni\u00f3n Europea.\nLa necesidad de crear un Registro Estatal de Profesionales Sanitarios se basa en que se trata de una herramienta imprescindible para garantizar la informaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n y a las instituciones de la situaci\u00f3n de los profesionales desde los diferentes aspectos que configuran la pr\u00e1ctica profesional. La informaci\u00f3n respecto de la certificaci\u00f3n de que el profesional no est\u00e9 sometido a sanci\u00f3n disciplinaria o inhabilitaci\u00f3n profesional se constituye en una garant\u00eda para la seguridad de los pacientes, y da cumplimiento a la exigencia del derecho comunitario para acreditar la buena pr\u00e1ctica de los profesionales en el \u00e1mbito del derecho a la libre circulaci\u00f3n, que tiene una gran incidencia en el sector salud.\nLos registros auton\u00f3micos y colegiales no son suficientes para garantizar la necesaria planificaci\u00f3n y control de los recursos humanos con los que cuenta el sistema sanitario. Este registro estatal, al posibilitar una conexi\u00f3n con los registros auton\u00f3micos en tiempo real, permitir\u00e1 que los datos de especial necesidad est\u00e9n disponibles de modo inmediato, desde la constancia de resoluci\u00f3n de expedientes disciplinarios hasta la adecuada planificaci\u00f3n de las necesidades de especialistas en estrecha conexi\u00f3n con las ofertas anuales de plazas en formaci\u00f3n.\nTambi\u00e9n resulta urgente garantizar la movilidad de los profesionales mediante la elaboraci\u00f3n de un cat\u00e1logo homog\u00e9neo de categor\u00edas profesionales donde se establezcan las necesarias equivalencias. Este cat\u00e1logo permitir\u00e1 que los profesionales puedan acceder a plazas vacantes de otros servicios de salud mejorando la calidad de la asistencia, ya que esas plazas no van a ser objeto de provisi\u00f3n reglada mediante la convocatoria de procesos selectivos, puesto que la oferta de empleo p\u00fablico se encuentra congelada.\nFinalmente, criterios de racionalizaci\u00f3n y eficiencia en la gesti\u00f3n del gasto de acci\u00f3n social de los servicios de salud determinan la necesidad de posibilitar a las comunidades aut\u00f3nomas la modulaci\u00f3n de su aportaci\u00f3n en casos de incapacidad temporal, y tambi\u00e9n derogar normas preconstitucionales que resultan divergentes con los criterios recogidos en la Ley 27/2011, de 1 de agosto, sobre actualizaci\u00f3n, adecuaci\u00f3n y modernizaci\u00f3n del sistema de Seguridad Social, en cuanto a las prestaciones econ\u00f3micas del personal que haya alcanzado la edad de jubilaci\u00f3n.\nVII\nPor \u00faltimo, y al margen de las referencias que se han hechos en los apartados anteriores, se han incluido una serie de medidas adicionales que completan el paquete normativo y que resultan necesarias para la adecuada puesta en pr\u00e1ctica de este real decreto-ley.\nAs\u00ed, se incorporan medidas de eficiencia que tanto necesita el Sistema para afrontar sus problemas de suficiencia financiera, posibilitando la adopci\u00f3n de estrategias de gesti\u00f3n centralizada de suministros que pongan en valor una relaci\u00f3n de volumen-precio en la adquisici\u00f3n de productos, materiales y equipamientos de forma coordinada en el Sistema Nacional de Salud. Tambi\u00e9n deben adoptarse medidas de esfuerzo en el ahorro energ\u00e9tico, relacionadas no s\u00f3lo con la eficiencia sino tambi\u00e9n con el compromiso en el \u00e1mbito de la responsabilidad social corporativa exigible a la mayor empresa p\u00fablica del pa\u00eds.\nEn otro orden de cosas, la Directiva 2004/23/CE, del Parlamento Europeo y del Consejo, de 31 de marzo de 2004, relativa al establecimiento de normas de calidad y de seguridad para la donaci\u00f3n, la obtenci\u00f3n, la evaluaci\u00f3n, el procesamiento, la preservaci\u00f3n, el almacenamiento y la distribuci\u00f3n de c\u00e9lulas y tejidos humanos, establece en el apartado 2 de su art\u00edculo 12 que los Estados miembros tomar\u00e1n todas las medidas necesarias para garantizar que cualquier actividad de promoci\u00f3n y publicidad en apoyo de la donaci\u00f3n de c\u00e9lulas y tejidos humanos se atenga a las directrices o disposiciones legales establecidas por los Estados miembros.\nEn este sentido, el Real Decreto 1301/2006, de 10 de noviembre, por el que se establecen las normas de calidad y seguridad para la donaci\u00f3n, la obtenci\u00f3n, la evaluaci\u00f3n, el procesamiento, la preservaci\u00f3n, el almacenamiento y la distribuci\u00f3n de c\u00e9lulas y tejidos humanos y se aprueban las normas de coordinaci\u00f3n y funcionamiento para su uso en humanos, que transpone la citada Directiva 2004/23/CE a nuestro ordenamiento jur\u00eddico, no consider\u00f3 preciso hacer uso de dicha atribuci\u00f3n adoptando las medidas correspondientes. No obstante, acontecimientos relacionados con actividades de promoci\u00f3n y publicidad en apoyo de la donaci\u00f3n de c\u00e9lulas y tejidos humanos que recientemente han tenido lugar en Espa\u00f1a y que no han observado la regulaci\u00f3n vigente en la materia, aconsejan completar la transposici\u00f3n en el sentido de establecer, con base en las facultades previstas en la norma comunitaria, medidas que aseguren el cumplimiento de lo dispuesto por las normas espa\u00f1olas y que garanticen el adecuado funcionamiento del modelo espa\u00f1ol de trasplantes.\nAdem\u00e1s, el art\u00edculo 30.1 de la Ley 14/1986, de 25 de abril, General de Sanidad, dispone que las actividades de promoci\u00f3n y publicidad estar\u00e1n sometidas a la inspecci\u00f3n y control por las administraciones sanitarias competentes, y el art\u00edculo 40.8 de la misma ley establece que corresponde a la Administraci\u00f3n General del Estado, sin menoscabo de las competencias de las comunidades aut\u00f3nomas, desarrollar reglamentaci\u00f3n sobre, entre otros aspectos, registro de servicios, de acuerdo con lo establecido en la legislaci\u00f3n sobre extracci\u00f3n y trasplante de \u00f3rganos.\nEn consecuencia, con base en el citado art\u00edculo 12.2 de la Directiva 2004/23/CE, se procede a modificar el Real Decreto 1301/2006, de 10 de noviembre, mediante la adici\u00f3n de un nuevo p\u00e1rrafo al apartado 1 del art\u00edculo 4, que establece la obligaci\u00f3n de disponer de autorizaci\u00f3n administrativa previa para realizar actividades de promoci\u00f3n y publicidad en apoyo de la donaci\u00f3n de c\u00e9lulas y tejidos humanos; y a trav\u00e9s de la adici\u00f3n de un art\u00edculo 30 bis, por el que se constituye un registro de donantes de progenitores hematopoy\u00e9ticos comprensivo de la informaci\u00f3n agregada del conjunto del Sistema Nacional de Salud.\nVIII\nEl derecho a la protecci\u00f3n de la salud y la obligaci\u00f3n de los poderes p\u00fablicos de organizar y tutelar la salud p\u00fablica a trav\u00e9s de medidas preventivas y de las prestaciones y servicios necesarios se consagra como principio rector de la pol\u00edtica social y econ\u00f3mica en el art\u00edculo 43 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola que reserva a la ley el establecimiento de los derechos y deberes de todos al respecto.\nEl Tribunal Constitucional ha considerado, en sentencias como la 182/1997, de 28 de octubre, y la 245/2004, de 16 de diciembre, que el hecho de que una materia est\u00e9 sujeta al principio de reserva de ley no permite concluir que la misma se encuentre excluida del \u00e1mbito de regulaci\u00f3n del real decreto-ley, el cual puede penetrar en dicha materia siempre que se den los requisitos constitucionales de presupuesto habilitante y no \u00abafecte\u00bb, en el sentido constitucional del t\u00e9rmino, a las materias excluidas en el art\u00edculo 86 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, aspecto que necesariamente se relaja al encontramos en presencia de un principio rector de la pol\u00edtica social y econ\u00f3mica del Cap\u00edtulo III del T\u00edtulo I de la Constituci\u00f3n.\nEn virtud de todo ello, haciendo uso de la autorizaci\u00f3n contenida en el art\u00edculo 86 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, a propuesta de la Ministra de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad, previa deliberaci\u00f3n del Consejo de Ministros, en su reuni\u00f3n del d\u00eda 20 de abril de 2012,\nDISPONGO:\nCAP\u00cdTULO I\nDe la asistencia sanitaria en Espa\u00f1a\nArt\u00edculo 1. Modificaci\u00f3n de la Ley 16/2003, de 28 de mayo, de cohesi\u00f3n y calidad del Sistema Nacional de Salud.\nLa Ley 16/2003, de 28 de mayo, de cohesi\u00f3n y calidad del Sistema Nacional de Salud, queda modificada en los siguientes t\u00e9rminos:\nUno. Se modifica el art\u00edculo 3, que tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abArt\u00edculo 3. De la condici\u00f3n de asegurado.\n1. La asistencia sanitaria en Espa\u00f1a, con cargo a fondos p\u00fablicos, a trav\u00e9s del Sistema Nacional de Salud, se garantizar\u00e1 a aquellas personas que ostenten la condici\u00f3n de asegurado.\n2. A estos efectos, tendr\u00e1n la condici\u00f3n de asegurado aquellas personas que se encuentren en alguno de los siguientes supuestos:\na) Ser trabajador por cuenta ajena o por cuenta propia, afiliado a la Seguridad Social y en situaci\u00f3n de alta o asimilada a la de alta.\nb) Ostentar la condici\u00f3n de pensionista del sistema de la Seguridad Social.\nc) Ser perceptor de cualquier otra prestaci\u00f3n peri\u00f3dica de la Seguridad Social, incluidas la prestaci\u00f3n y el subsidio por desempleo.\nd) Haber agotado la prestaci\u00f3n o el subsidio por desempleo y figurar inscrito en la oficina correspondiente como demandante de empleo, no acreditando la condici\u00f3n de asegurado por cualquier otro t\u00edtulo.\n3. En aquellos casos en que no se cumpla ninguno de los supuestos anteriormente establecidos, las personas de nacionalidad espa\u00f1ola o de alg\u00fan Estado miembro de la Uni\u00f3n Europea, del Espacio Econ\u00f3mico Europeo o de Suiza que residan en Espa\u00f1a y los extranjeros titulares de una autorizaci\u00f3n para residir en territorio espa\u00f1ol, podr\u00e1n ostentar la condici\u00f3n de asegurado siempre que acrediten que no superan el l\u00edmite de ingresos determinado reglamentariamente.\n4. A los efectos de lo establecido en el presente art\u00edculo, tendr\u00e1n la condici\u00f3n de beneficiarios de un asegurado, siempre que residan en Espa\u00f1a, el c\u00f3nyuge o persona con an\u00e1loga relaci\u00f3n de afectividad, que deber\u00e1 acreditar la inscripci\u00f3n oficial correspondiente, el ex c\u00f3nyuge a cargo del asegurado, as\u00ed como los descendientes a cargo del mismo que sean menores de 26 a\u00f1os o que tengan una discapacidad en grado igual o superior al 65%.\n5. Aquellas personas que no tengan la condici\u00f3n de asegurado o de beneficiario del mismo podr\u00e1n obtener la prestaci\u00f3n de asistencia sanitaria mediante el pago de la correspondiente contraprestaci\u00f3n o cuota derivada de la suscripci\u00f3n de un convenio especial.\n6. Lo dispuesto en los apartados anteriores de este art\u00edculo no modifica el r\u00e9gimen de asistencia sanitaria de las personas titulares o beneficiarias de los reg\u00edmenes especiales de la Seguridad Social gestionados por la Mutualidad General de Funcionarios Civiles del Estado, la Mutualidad General Judicial y el Instituto Social de las Fuerzas Armadas, que mantendr\u00e1n su r\u00e9gimen jur\u00eddico espec\u00edfico.\nA este respecto, las personas encuadradas en dichas mutualidades que hayan optado por recibir asistencia sanitaria a trav\u00e9s de las entidades de seguro deber\u00e1n ser atendidas en los centros sanitarios concertados por estas entidades. En caso de recibir asistencia en centros sanitarios p\u00fablicos, el gasto correspondiente a la asistencia prestada ser\u00e1 reclamado al tercero obligado, de acuerdo con la normativa vigente.\u00bb\nDos. Se a\u00f1ade un nuevo art\u00edculo 3 bis, que tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abArt\u00edculo 3 bis. Reconocimiento y control de la condici\u00f3n de asegurado.\n1. El reconocimiento y control de la condici\u00f3n de asegurado o de beneficiario del mismo corresponder\u00e1 al Instituto Nacional de la Seguridad Social, a trav\u00e9s de sus direcciones provinciales, que establecer\u00e1 los requisitos documentales a presentar en cada caso.\n2. Una vez reconocida la condici\u00f3n de asegurado o de beneficiario del mismo, el derecho a la asistencia sanitaria se har\u00e1 efectivo por las administraciones sanitarias competentes, que facilitar\u00e1n el acceso de los ciudadanos a las prestaciones de asistencia sanitaria mediante la expedici\u00f3n de la tarjeta sanitaria individual.\n3. Los \u00f3rganos competentes en materia de extranjer\u00eda podr\u00e1n comunicar al Instituto Nacional de la Seguridad Social, sin contar con el consentimiento del interesado, los datos que resulten imprescindibles para comprobar la concurrencia de los requisitos a los que se refiere el apartado 4 del art\u00edculo 3 de esta ley.\nDel mismo modo, el Instituto Nacional de la Seguridad Social podr\u00e1 tratar los datos obrantes en los ficheros de las entidades gestoras y servicios comunes de la Seguridad Social o de los \u00f3rganos de las administraciones p\u00fablicas competentes que resulten imprescindibles para verificar la concurrencia de la condici\u00f3n de asegurado o beneficiario. La cesi\u00f3n al Instituto Nacional de la Seguridad Social de estos datos no precisar\u00e1 del consentimiento del interesado.\nEl Instituto Nacional de la Seguridad Social tratar\u00e1 la informaci\u00f3n a la que se refieren los dos p\u00e1rrafos anteriores con la finalidad de comunicar a las administraciones sanitarias competentes los datos necesarios para verificar en cada momento que se mantienen las condiciones y los requisitos exigidos para el reconocimiento del derecho a la asistencia sanitaria, sin precisar para ello del consentimiento del interesado.\nCualquier modificaci\u00f3n o variaci\u00f3n que pueda comunicar el Instituto Nacional de la Seguridad Social deber\u00e1 surtir los efectos que procedan en la tarjeta sanitaria individual.\u00bb\nTres. Se a\u00f1ade un nuevo art\u00edculo 3 ter, que tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abArt\u00edculo 3 ter. Asistencia sanitaria en situaciones especiales.\nLos extranjeros no registrados ni autorizados como residentes en Espa\u00f1a, recibir\u00e1n asistencia sanitaria en las siguientes modalidades:\na) De urgencia por enfermedad grave o accidente, cualquiera que sea su causa, hasta la situaci\u00f3n de alta m\u00e9dica.\nb) De asistencia al embarazo, parto y postparto.\nEn todo caso, los extranjeros menores de dieciocho a\u00f1os recibir\u00e1n asistencia sanitaria en las mismas condiciones que los espa\u00f1oles.\u00bb\nCAP\u00cdTULO II\nDe la cartera com\u00fan de servicios del Sistema Nacional de Salud\nArt\u00edculo 2. Modificaci\u00f3n de la Ley 16/2003, de 28 de mayo, de cohesi\u00f3n y calidad del Sistema Nacional de Salud.\nLa Ley 16/2003, de 28 de mayo, de cohesi\u00f3n y calidad del Sistema Nacional de Salud, queda modificada en los siguientes t\u00e9rminos:\nUno. Se modifica el art\u00edculo 8, que tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abArt\u00edculo 8. Cartera com\u00fan de servicios del Sistema Nacional de Salud.\n1. La cartera com\u00fan de servicios del Sistema Nacional de Salud es el conjunto de t\u00e9cnicas, tecnolog\u00edas o procedimientos, entendiendo por tales cada uno de los m\u00e9todos, actividades y recursos basados en el conocimiento y experimentaci\u00f3n cient\u00edfica, mediante los que se hacen efectivas las prestaciones sanitarias.\n2. La cartera com\u00fan de servicios del Sistema Nacional de Salud se articular\u00e1 en torno a las siguientes modalidades:\na) Cartera com\u00fan b\u00e1sica de servicios asistenciales del Sistema Nacional de Salud a la que se refiere el art\u00edculo 8 bis.\nb) Cartera com\u00fan suplementaria del Sistema Nacional de Salud a la que se refiere el art\u00edculo 8 ter.\nc) Cartera com\u00fan de servicios accesorios del Sistema Nacional de Salud a la que se refiere el art\u00edculo 8 qu\u00e1ter.\n3. En el seno del Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud se acordar\u00e1 la cartera com\u00fan de servicios del Sistema Nacional de Salud, que se aprobar\u00e1 mediante Real Decreto.\n4. El Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad realizar\u00e1 anualmente una evaluaci\u00f3n de los costes de aplicaci\u00f3n de la cartera com\u00fan de servicios del Sistema Nacional de Salud.\u00bb\nDos. Se a\u00f1ade un nuevo art\u00edculo 8 bis, que tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abArt\u00edculo 8 bis. Cartera com\u00fan b\u00e1sica de servicios asistenciales del Sistema Nacional de Salud.\n1. La cartera com\u00fan b\u00e1sica de servicios asistenciales del Sistema Nacional de Salud comprende todas las actividades asistenciales de prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico, tratamiento y rehabilitaci\u00f3n que se realicen en centros sanitarios o sociosanitarios, as\u00ed como el transporte sanitario urgente, cubiertos de forma completa por financiaci\u00f3n p\u00fablica.\n2. La prestaci\u00f3n de estos servicios se har\u00e1 de forma que se garantice la continuidad asistencial, bajo un enfoque multidisciplinar, centrado en el paciente, garantizando la m\u00e1xima calidad y seguridad en su prestaci\u00f3n, as\u00ed como las condiciones de accesibilidad y equidad para toda la poblaci\u00f3n cubierta.\u00bb\nTres. Se a\u00f1ade un nuevo art\u00edculo 8 ter, que tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abArt\u00edculo 8 ter. Cartera com\u00fan suplementaria del Sistema Nacional de Salud.\n1. La cartera com\u00fan suplementaria del Sistema Nacional de Salud incluye todas aquellas prestaciones cuya provisi\u00f3n se realiza mediante dispensaci\u00f3n ambulatoria y est\u00e1n sujetas a aportaci\u00f3n del usuario.\n2. Esta cartera com\u00fan suplementaria del Sistema Nacional de Salud incluir\u00e1 las siguientes prestaciones:\na) Prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica.\nb) Prestaci\u00f3n ortoprot\u00e9sica.\nc) Prestaci\u00f3n con productos diet\u00e9ticos.\n3. Tambi\u00e9n gozar\u00e1 de esta consideraci\u00f3n el transporte sanitario no urgente, sujeto a prescripci\u00f3n facultativa, por razones cl\u00ednicas y con un nivel de aportaci\u00f3n del usuario acorde al determinado para la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica.\n4. Para las prestaciones previstas en el apartado 2 de este art\u00edculo, a excepci\u00f3n de la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica que se regir\u00e1 por su normativa, se aprobar\u00e1n por Orden de la persona titular del Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad, previo acuerdo del Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud, a propuesta de la Comisi\u00f3n de prestaciones, aseguramiento y financiaci\u00f3n, la actualizaci\u00f3n del cat\u00e1logo de prestaciones, los importes m\u00e1ximos de financiaci\u00f3n y los coeficientes de correcci\u00f3n a aplicar para determinar la facturaci\u00f3n definitiva a los servicios auton\u00f3micos de salud por parte de los proveedores, que tendr\u00e1 la consideraci\u00f3n de precio final.\n5. El porcentaje de aportaci\u00f3n del usuario se regir\u00e1 por las mismas normas que regulan la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica, tomando como base de c\u00e1lculo para ello el precio final del producto y sin que se aplique ning\u00fan l\u00edmite de cuant\u00eda a esta aportaci\u00f3n.\u00bb\nCuatro. Se a\u00f1ade un nuevo art\u00edculo 8 qu\u00e1ter, que tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abArt\u00edculo 8 qu\u00e1ter. Cartera com\u00fan de servicios accesorios del Sistema Nacional de Salud.\n1. La cartera com\u00fan de servicios accesorios del Sistema Nacional de Salud incluye todas aquellas actividades, servicios o t\u00e9cnicas, sin car\u00e1cter de prestaci\u00f3n, que no se consideran esenciales y/o que son coadyuvantes o de apoyo para la mejora de una patolog\u00eda de car\u00e1cter cr\u00f3nico, estando sujetas a aportaci\u00f3n y/o reembolso por parte del usuario.\n2. Por Orden de la persona titular del Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad, previo acuerdo del Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud, a propuesta de la Comisi\u00f3n de prestaciones, aseguramiento y financiaci\u00f3n, se aprobar\u00e1 la inclusi\u00f3n de servicios accesorios, los importes m\u00e1ximos de financiaci\u00f3n y los coeficientes de correcci\u00f3n a aplicar para determinar la facturaci\u00f3n definitiva a los servicios auton\u00f3micos de salud por parte de los proveedores, as\u00ed como las modalidades de aportaci\u00f3n o reembolso aplicables en cada caso.\nLas actividades, servicios o t\u00e9cnicas incluidas en esta modalidad de cartera se har\u00e1n efectivas una vez se aprueben por Orden de la persona titular del Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad.\n3. La aportaci\u00f3n del usuario o, en su caso, el reembolso, se regir\u00e1 por las mismas normas que regulan la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica, tomando como referencia el precio final de facturaci\u00f3n que se decida para el Sistema Nacional de Salud.\u00bb\nCinco. Se a\u00f1ade un nuevo art\u00edculo 8 quinquies, que tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abArt\u00edculo 8 quinquies. Cartera de servicios complementaria de las comunidades aut\u00f3nomas.\n1. Las comunidades aut\u00f3nomas, en el \u00e1mbito de sus competencias, podr\u00e1n aprobar sus respectivas carteras de servicios que incluir\u00e1n, cuando menos, la cartera com\u00fan de servicios del Sistema Nacional de Salud en sus modalidades b\u00e1sica de servicios asistenciales, suplementaria y de servicios accesorios, garantiz\u00e1ndose a todos los usuarios del mismo.\n2. Las comunidades aut\u00f3nomas podr\u00e1n incorporar en sus carteras de servicios una t\u00e9cnica, tecnolog\u00eda o procedimiento no contemplado en la cartera com\u00fan de servicios del Sistema Nacional de Salud, para lo cual establecer\u00e1n los recursos adicionales necesarios.\n3. Las comunidades aut\u00f3nomas deber\u00e1n destinar los recursos econ\u00f3micos necesarios para asegurar la financiaci\u00f3n de la cartera com\u00fan de servicios, siendo preceptiva, para la aprobaci\u00f3n de la cartera de servicios complementaria de una comunidad aut\u00f3noma, la garant\u00eda previa de suficiencia financiera de la misma en el marco del cumplimiento de los criterios de estabilidad presupuestaria.\n4. En todo caso, estos servicios o prestaciones complementarios deber\u00e1n reunir los mismos requisitos establecidos para la incorporaci\u00f3n de nuevas t\u00e9cnicas, tecnolog\u00edas o procedimientos a la cartera com\u00fan de servicios, y no estar\u00e1n incluidos en la financiaci\u00f3n general de las prestaciones del Sistema Nacional de Salud.\nCon anterioridad a su incorporaci\u00f3n, la comunidad aut\u00f3noma concernida deber\u00e1 informar, de forma motivada, al Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud.\n5. El Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud podr\u00e1 emitir recomendaciones sobre el establecimiento por parte de las comunidades aut\u00f3nomas de prestaciones sanitarias complementarias a las prestaciones comunes del Sistema Nacional de Salud, de acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 71.1.b) de esta ley.\n6. Las comunidades aut\u00f3nomas pondr\u00e1n en conocimiento del Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad los servicios complementarios no contemplados en la cartera com\u00fan de servicios del Sistema Nacional de Salud tras su incorporaci\u00f3n efectiva a su cartera de servicios auton\u00f3mica, los cuales se incluir\u00e1n en el sistema de informaci\u00f3n correspondiente.\n7. Las comunidades aut\u00f3nomas asumir\u00e1n, con cargo a sus propios presupuestos, todos los costes de aplicaci\u00f3n de la cartera de servicios complementaria a las personas que tengan la condici\u00f3n de asegurado.\u00bb\nSeis. Se modifica el art\u00edculo 20, que tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abArt\u00edculo 20. Desarrollo de la cartera com\u00fan de servicios del Sistema Nacional de Salud.\n1. El contenido de la cartera com\u00fan de servicios del Sistema Nacional de Salud se determinar\u00e1 por acuerdo del Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud, a propuesta de la Comisi\u00f3n de prestaciones, aseguramiento y financiaci\u00f3n.\nEn la elaboraci\u00f3n de dicho contenido se tendr\u00e1 en cuenta la eficacia, eficiencia, efectividad, seguridad y utilidad terap\u00e9uticas, as\u00ed como las ventajas y alternativas asistenciales, el cuidado de grupos menos protegidos o de riesgo y las necesidades sociales, as\u00ed como su impacto econ\u00f3mico y organizativo.\nEn la evaluaci\u00f3n de lo dispuesto en el p\u00e1rrafo anterior participar\u00e1 la Red Espa\u00f1ola de Agencias de Evaluaci\u00f3n de Tecnolog\u00edas Sanitarias y Prestaciones del Sistema Nacional de Salud.\n2. En cualquier caso, no se incluir\u00e1n en la cartera com\u00fan de servicios aquellas t\u00e9cnicas, tecnolog\u00edas y procedimientos cuya contribuci\u00f3n eficaz a la prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico, tratamiento, rehabilitaci\u00f3n y curaci\u00f3n de las enfermedades, conservaci\u00f3n o mejora de la esperanza de vida, autonom\u00eda y eliminaci\u00f3n o disminuci\u00f3n del dolor y el sufrimiento no est\u00e9 suficientemente probada.\u00bb\nSiete. Se modifican los apartados 1 y 2 del art\u00edculo 21 que quedan redactados del siguiente modo:\n\u00ab1. La cartera com\u00fan de servicios del Sistema Nacional de Salud se actualizar\u00e1 mediante orden de la persona titular del Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad, previo acuerdo del Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud. El procedimiento para la actualizaci\u00f3n se desarrollar\u00e1 reglamentariamente.\n2. Las nuevas t\u00e9cnicas, tecnolog\u00edas o procedimientos ser\u00e1n sometidas a evaluaci\u00f3n, con car\u00e1cter preceptivo y previo a su utilizaci\u00f3n en el Sistema Nacional de Salud, por la Red Espa\u00f1ola de Agencias de Evaluaci\u00f3n de Tecnolog\u00edas Sanitarias y Prestaciones del Sistema Nacional de Salud.\u00bb\nCAP\u00cdTULO III\nMedidas de cohesi\u00f3n y de garant\u00eda financiera del Sistema Nacional de Salud\nArt\u00edculo 3. Fondo de Garant\u00eda Asistencial.\n1. Se crea el Fondo de Garant\u00eda Asistencial, con car\u00e1cter extrapresupuestario, con el objeto de garantizar la cohesi\u00f3n y equidad en el Sistema Nacional de Salud, mediante la cobertura de los desplazamientos entre comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla de personas que gozan de la condici\u00f3n de asegurado en el Sistema Nacional de Salud.\n2. El Fondo de Garant\u00eda Asistencial estar\u00e1 destinado a la compensaci\u00f3n entre las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades de Ceuta y Melilla por las actuaciones que sus servicios de salud realicen en el marco de la aplicaci\u00f3n de la cartera com\u00fan b\u00e1sica de servicios asistenciales y de la suplementaria a las personas que gocen de la condici\u00f3n de asegurado en el Sistema Nacional de Salud en sus desplazamientos temporales.\n3. Con el fin de realizar una adecuada gesti\u00f3n y seguimiento del Fondo de Garant\u00eda Asistencial, se proceder\u00e1 a establecer los mecanismos de reconocimiento de estas personas en el sistema de informaci\u00f3n de tarjeta sanitaria individual del Sistema Nacional de Salud.\n4. La determinaci\u00f3n del importe a liquidar a cada servicio de salud se establecer\u00e1 mediante disposici\u00f3n reglamentaria al efecto.\n5. El importe de las cuant\u00edas a liquidar vendr\u00e1 determinado por las siguientes modalidades de desplazamiento:\na) Desplazamiento de corta duraci\u00f3n (inferior a un mes), que se abonar\u00e1n siguiendo las tarifas nacionales que se establezcan en concepto de atenci\u00f3n sanitaria de atenci\u00f3n primaria, incluyendo la prestaci\u00f3n por cartera suplementaria que corresponda.\nb) Desplazamientos de larga duraci\u00f3n (igual o superior a un mes), que se abonar\u00e1n de acuerdo a la c\u00e1pita mensual utilizada para los c\u00e1lculos estad\u00edsticos de contabilidad sanitaria del sistema de cuentas de salud, con dos posibilidades de aplicaci\u00f3n:\n1.\u00aa Para la cartera com\u00fan b\u00e1sica de servicios asistenciales completa.\n2.\u00aa Para la cartera com\u00fan b\u00e1sica de servicios asistenciales parcial, referida a asistencia en nivel primario o especializado.\nCAP\u00cdTULO IV\nMedidas sobre la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica\nArt\u00edculo 4. Modificaci\u00f3n de la Ley 29/2006, de 26 de julio, de garant\u00edas y uso racional de los medicamentos y productos sanitarios.\nLa Ley 29/2006, de 26 de julio, de garant\u00edas y uso racional de los medicamentos y productos sanitarios, queda modificada en los siguientes t\u00e9rminos:\nUno. Se modifica el art\u00edculo 85, que tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abArt\u00edculo 85. Prescripci\u00f3n de medicamentos y productos sanitarios.\n1. La prescripci\u00f3n de medicamentos y productos sanitarios en el Sistema Nacional de Salud se efectuar\u00e1 en la forma m\u00e1s apropiada para el beneficio de los pacientes, a la vez que se protege la sostenibilidad del sistema.\n2. En el Sistema Nacional de Salud, las prescripciones de medicamentos incluidos en el sistema de precios de referencia o de agrupaciones homog\u00e9neas no incluidas en el mismo se efectuar\u00e1n de acuerdo con el siguiente esquema:\na) Para procesos agudos, la prescripci\u00f3n se har\u00e1, de forma general, por principio activo.\nb) Para los procesos cr\u00f3nicos, la primera prescripci\u00f3n, correspondiente a la instauraci\u00f3n del primer tratamiento, se har\u00e1, de forma general, por principio activo.\nc) Para los procesos cr\u00f3nicos cuya prescripci\u00f3n se corresponda con la continuidad de tratamiento, podr\u00e1 realizarse por denominaci\u00f3n comercial, siempre y cuando \u00e9sta se encuentre incluida en el sistema de precios de referencia o sea la de menor precio dentro de su agrupaci\u00f3n homog\u00e9nea.\n3. No obstante, la prescripci\u00f3n por denominaci\u00f3n comercial de medicamentos ser\u00e1 posible siempre y cuando se respete el principio de mayor eficiencia para el sistema y en el caso de los medicamentos considerados como no sustituibles.\n4. Cuando la prescripci\u00f3n se realice por principio activo, el farmac\u00e9utico dispensar\u00e1 el medicamento de menor precio de su agrupaci\u00f3n homog\u00e9nea y, en el caso de igualdad, el medicamento gen\u00e9rico o el medicamento biosimilar correspondiente.\n5. En todo caso, la prescripci\u00f3n de un medicamento para su utilizaci\u00f3n en condiciones diferentes a las establecidas en su ficha t\u00e9cnica deber\u00e1 ser autorizada previamente por la comisi\u00f3n responsable de los protocolos terap\u00e9uticos u \u00f3rgano colegiado equivalente en cada comunidad aut\u00f3noma.\u00bb\nDos. Se a\u00f1ade un nuevo art\u00edculo 85 bis, que tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abArt\u00edculo 85 bis. Sistemas de informaci\u00f3n para apoyo a la prescripci\u00f3n.\n1. Los \u00f3rganos competentes de las comunidades aut\u00f3nomas dotar\u00e1n a sus prescriptores de un sistema de prescripci\u00f3n electr\u00f3nica com\u00fan e interoperable en el que se incorporar\u00e1n subsistemas de apoyo a la prescripci\u00f3n, tales como:\n\u2013 Nomencl\u00e1tor de medicamentos en l\u00ednea.\n\u2013 Correspondencia entre principios activos, medicamentos disponibles y patolog\u00edas en las que est\u00e1n indicados.\n\u2013 Protocolos de tratamiento por patolog\u00eda recomendados desde las instituciones sanitarias y las sociedades m\u00e9dicas, con indicaci\u00f3n de los est\u00e1ndares de elecci\u00f3n y los beneficios esperados.\n\u2013 Coste del tratamiento prescrito y alternativas de elecci\u00f3n terap\u00e9utica seg\u00fan criterios de eficiencia.\n\u2013 Base de datos de interacciones.\n\u2013 Base de datos de ensayos cl\u00ednicos en su provincia o comunidad aut\u00f3noma.\n\u2013 Informaci\u00f3n peri\u00f3dica en l\u00ednea (autorizaci\u00f3n y retirada de medicamentos y productos sanitarios, alertas y comunicaciones de inter\u00e9s para la protecci\u00f3n de la salud p\u00fablica).\n\u2013 Difusi\u00f3n de noticias sobre medicamentos que, sin ser alertas en sentido estricto, contribuyan a mejorar el nivel de salud de la poblaci\u00f3n.\n2. Los sistemas de apoyo a la prescripci\u00f3n recoger\u00e1n la informaci\u00f3n correspondiente a los precios seleccionados v\u00eda aportaci\u00f3n reducida, de modo que el m\u00e9dico pueda tomar en consideraci\u00f3n el impacto econ\u00f3mico durante la prescripci\u00f3n de medicamentos y productos sanitarios.\n3. Los sistemas de apoyo a la prescripci\u00f3n ser\u00e1n gestionados desde los \u00f3rganos competentes a nivel de comunidad aut\u00f3noma. El Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud velar\u00e1 por que los mismos se articulen de modo eficiente y contribuyan a mantener la equidad del sistema sanitario.\n4. El Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad, en coordinaci\u00f3n con las comunidades aut\u00f3nomas, establecer\u00e1 protocolos asistenciales de car\u00e1cter b\u00e1sico de modo que se oriente la prescripci\u00f3n y utilizaci\u00f3n de aquellos medicamentos que, por sus caracter\u00edsticas singulares, requieran especial atenci\u00f3n y cautela en su prescripci\u00f3n y dispensaci\u00f3n.\u00bb\nTres. Se a\u00f1ade un nuevo art\u00edculo 85 ter, que tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abArt\u00edculo 85 ter. Exclusi\u00f3n de la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica de medicamentos y productos sanitarios.\n1. El \u00f3rgano responsable de la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica del Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad actualizar\u00e1, mediante resoluci\u00f3n motivada, la lista de medicamentos que quedan excluidos de la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica en el Sistema Nacional de Salud.\n2. La motivaci\u00f3n de la exclusi\u00f3n responder\u00e1 a alguno de los siguientes criterios:\na) El establecimiento de precios seleccionados.\nb) La convivencia con un medicamento sin receta con la que comparte principio activo y dosis.\nc) La consideraci\u00f3n del medicamento como publicitario en nuestro entorno europeo.\nd) Que el principio activo cuente con un perfil de seguridad y eficacia favorable y suficientemente documentado a trav\u00e9s de a\u00f1os de experiencia y un uso extenso.\ne) Por estar indicados en el tratamiento de s\u00edntomas menores.\nf) Por cumplir cualquiera de los criterios de no inclusi\u00f3n en financiaci\u00f3n p\u00fablica recogido en el apartado 2 del art\u00edculo 89.\n3. Los responsables de los productos excluidos de la financiaci\u00f3n comunicar\u00e1n al \u00f3rgano competente los precios a los que van a comercializar dichos medicamentos. La misma obligaci\u00f3n se extiende a las variaciones en los precios.\n4. En el mes siguiente a la entrada en el registro del \u00f3rgano competente de las comunicaciones a las que se refiere el apartado anterior, \u00e9ste resolver\u00e1 sobre su conformidad o no a los precios propuestos. En caso de disconformidad, dicho \u00f3rgano elevar\u00e1 la discrepancia a la Comisi\u00f3n Interministerial de Precios de los Medicamentos, la cual resolver\u00e1 sobre dicha cuesti\u00f3n. Dicha decisi\u00f3n ser\u00e1 notificada mediante resoluci\u00f3n del \u00f3rgano competente al interesado.\nLa decisi\u00f3n administrativa recogida en el punto anterior se basar\u00e1 en razones de protecci\u00f3n de la salud p\u00fablica, de igualdad de acceso a los medicamentos por parte de los pacientes o de lesi\u00f3n real o potencial de los intereses de colectivos desfavorecidos.\n5. En tanto en cuanto se mantenga la disconformidad mencionada en el apartado anterior, se mantendr\u00e1 la vigencia del precio industrial m\u00e1ximo.\u00bb\nCuatro. Se a\u00f1ade un nuevo apartado 5 al art\u00edculo 86, que tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00ab5. Cuando la prescripci\u00f3n se realice por denominaci\u00f3n comercial, si el medicamento prescrito tiene un precio superior al del menor precio de su agrupaci\u00f3n homog\u00e9nea el farmac\u00e9utico sustituir\u00e1 el medicamento prescrito por el de menor precio y, en caso de igualdad, dispensar\u00e1 el medicamento gen\u00e9rico o el medicamento biosimilar correspondiente.\u00bb\nCinco. Se modifican los apartados 1 y 2 del art\u00edculo 89, que tendr\u00e1n la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00ab1. Para la financiaci\u00f3n p\u00fablica de los medicamentos y productos sanitarios ser\u00e1 necesaria su inclusi\u00f3n en la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica mediante la correspondiente resoluci\u00f3n expresa de la unidad responsable del Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad, estableciendo las condiciones de financiaci\u00f3n y precio en el \u00e1mbito del Sistema Nacional de Salud.\nDel mismo modo se proceder\u00e1 cuando se produzca una modificaci\u00f3n de la autorizaci\u00f3n que afecte al contenido de la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica, con car\u00e1cter previo a la puesta en el mercado del producto modificado, bien por afectar la modificaci\u00f3n a las indicaciones del medicamento, bien porque, sin afectarlas, la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios as\u00ed lo acuerde por razones de inter\u00e9s p\u00fablico o defensa de la salud o seguridad de las personas.\nLa inclusi\u00f3n de medicamentos en la financiaci\u00f3n del Sistema Nacional de Salud se posibilita mediante la financiaci\u00f3n selectiva y no indiscriminada teniendo en cuenta criterios generales, objetivos y publicados y, concretamente, los siguientes:\na) Gravedad, duraci\u00f3n y secuelas de las distintas patolog\u00edas para las que resulten indicados.\nb) Necesidades espec\u00edficas de ciertos colectivos.\nc) Valor terap\u00e9utico y social del medicamento y beneficio cl\u00ednico incremental del mismo teniendo en cuenta su relaci\u00f3n coste-efectividad.\nd) Racionalizaci\u00f3n del gasto p\u00fablico destinado a prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica e impacto presupuestario en el Sistema Nacional de Salud.\ne) Existencia de medicamentos u otras alternativas terap\u00e9uticas para las mismas afecciones a menor precio o inferior coste de tratamiento.\nf) Grado de innovaci\u00f3n del medicamento.\nSin perjuicio de lo dispuesto en el art\u00edculo 24, y con objeto de garantizar el uso racional de los medicamentos y productos sanitarios, el Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad podr\u00e1 someter a reservas singulares las condiciones espec\u00edficas de prescripci\u00f3n, dispensaci\u00f3n y financiaci\u00f3n de los mismos en el Sistema Nacional de Salud, de oficio o a propuesta de las comunidades aut\u00f3nomas en la Comisi\u00f3n Permanente de Farmacia.\nCon el fin de garantizar el derecho de todas las personas que gocen de la condici\u00f3n de asegurado y beneficiario en el Sistema de un acceso a la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica en condiciones de igualdad en todo el Sistema Nacional de Salud, las comunidades aut\u00f3nomas no podr\u00e1n establecer, de forma unilateral, reservas singulares espec\u00edficas de prescripci\u00f3n, dispensaci\u00f3n y financiaci\u00f3n de f\u00e1rmacos o productos sanitarios.\nNo obstante lo anterior, en el seno de la Comisi\u00f3n Permanente de Farmacia podr\u00e1 decidirse la excepci\u00f3n motivada por una o varias comunidades aut\u00f3nomas en raz\u00f3n de sus propias particularidades.\n2. El Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad revisar\u00e1 los grupos, subgrupos, categor\u00edas y/o clases de medicamentos cuya financiaci\u00f3n no se estime necesaria para cubrir las necesidades sanitarias b\u00e1sicas de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola. En todo caso, no se incluir\u00e1n en la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica medicamentos sin receta, medicamentos que no se utilicen para el tratamiento de una patolog\u00eda claramente determinada, ni los productos de utilizaci\u00f3n cosm\u00e9tica, diet\u00e9ticos, aguas minerales, elixires, dent\u00edfricos y otros productos similares.\nTampoco se financiar\u00e1n los medicamentos indicados en el tratamiento de s\u00edndromes y/o s\u00edntomas de gravedad menor, ni aquellos que, aun habiendo sido autorizados de acuerdo a la normativa vigente en su momento, no respondan a las necesidades terap\u00e9uticas actuales, entendiendo por tal un balance beneficio/riesgo desfavorable en las enfermedades para las que est\u00e9n indicados.\u00bb\nSeis. Se a\u00f1ade un nuevo art\u00edculo 89 bis, que tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abArt\u00edculo 89 bis. Criterios fundamentales de inclusi\u00f3n en la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica.\n1. Corresponde al Gobierno establecer los criterios y procedimiento para la fijaci\u00f3n de precios de medicamentos y productos sanitarios financiables por el Sistema Nacional de Salud, tanto para los medicamentos de dispensaci\u00f3n por oficina de farmacia a trav\u00e9s de receta oficial, como para los medicamentos de \u00e1mbito hospitalario, incluidos los envases cl\u00ednicos, o dispensados por servicios de farmacia a pacientes no ingresados.\n2. Para la decisi\u00f3n de financiaci\u00f3n de nuevos medicamentos, adem\u00e1s del correspondiente an\u00e1lisis coste-efectividad y de impacto presupuestario, se tendr\u00e1 en cuenta el componente de innovaci\u00f3n, para avances terap\u00e9uticos indiscutibles por modificar el curso de la enfermedad o mejorar el curso de la misma, el pron\u00f3stico y el resultado terap\u00e9utico de la intervenci\u00f3n y su contribuci\u00f3n a la sostenibilidad del Sistema Nacional de Salud si, para un mismo resultado en salud, contribuye positivamente al Producto Interior Bruto.\n3. Se tendr\u00e1n en consideraci\u00f3n los mecanismos de retorno (descuentos lineales, revisi\u00f3n de precio) para los medicamentos innovadores.\n4. La Comisi\u00f3n Interministerial de Precios de los Medicamentos tendr\u00e1 en consideraci\u00f3n los an\u00e1lisis coste-efectividad y de impacto presupuestario.\u00bb\nSiete. Se modifica el art\u00edculo 90, que tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abArt\u00edculo 90. Fijaci\u00f3n de precios.\n1. Para la comercializaci\u00f3n de un medicamento o producto sanitario en territorio espa\u00f1ol ser\u00e1 imprescindible haber tramitado la oferta del mismo al Sistema Nacional de Salud. Se proceder\u00e1 de igual modo si se producen variaciones sustanciales en las condiciones de autorizaci\u00f3n del medicamento o producto sanitario.\n2. El Gobierno podr\u00e1 regular el mecanismo de fijaci\u00f3n de los precios de los medicamentos y productos sanitarios que no precisen receta que se dispensen en territorio espa\u00f1ol, siguiendo un r\u00e9gimen general objetivo y transparente.\n3. En todo caso, los titulares de autorizaciones de comercializaci\u00f3n de los mismos podr\u00e1n comercializar los medicamentos que se dispensen en territorio espa\u00f1ol en r\u00e9gimen de precios notificados, entendiendo por tal la comunicaci\u00f3n del precio al Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad, de modo que el departamento pueda objetar el mismo por razones de inter\u00e9s p\u00fablico.\n4. Corresponde a la Comisi\u00f3n Interministerial de Precios de los Medicamentos, adscrita al Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad, fijar, de modo motivado y conforme a criterios objetivos, los precios de financiaci\u00f3n del Sistema Nacional de Salud de medicamentos y productos sanitarios para los que sea necesario prescripci\u00f3n m\u00e9dica, que se dispensen en territorio espa\u00f1ol. Cuando estos mismos productos no resulten financiados, si son dispensados en territorio nacional operar\u00e1 lo establecido en el apartado 3.\n5. En todo caso, los medicamentos y productos sanitarios que se decida puedan ser financiados por el Sistema Nacional de Salud podr\u00e1n tambi\u00e9n comercializarse para su prescripci\u00f3n fuera del mismo.\n6. Como regla general, el precio de financiaci\u00f3n por el Sistema Nacional de Salud ser\u00e1 inferior al precio industrial del medicamento aplicado cuando sea dispensado fuera del Sistema Nacional de Salud.\n7. Para la toma de decisiones, la Comisi\u00f3n Interministerial de Precios de los Medicamentos tendr\u00e1 en consideraci\u00f3n los informes que elabore el Comit\u00e9 Asesor de la Prestaci\u00f3n Farmac\u00e9utica del Sistema Nacional de Salud.\n8. Las cuant\u00edas econ\u00f3micas correspondientes a los conceptos de la distribuci\u00f3n y dispensaci\u00f3n de los medicamentos y de los productos sanitarios y, en su caso, de las deducciones aplicables a la facturaci\u00f3n de los mismos al Sistema Nacional de Salud ser\u00e1n fijados por el Gobierno, previo acuerdo de la Comisi\u00f3n Delegada del Gobierno para Asuntos Econ\u00f3micos, de forma general o por grupos o sectores, tomando en consideraci\u00f3n criterios de car\u00e1cter t\u00e9cnico-econ\u00f3mico y sanitario.\n9. El Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad establecer\u00e1 el precio de venta al p\u00fablico de los medicamentos y productos sanitarios financiados mediante la agregaci\u00f3n del precio industrial autorizado, que tiene car\u00e1cter de m\u00e1ximo, y de los m\u00e1rgenes correspondientes a las actividades de distribuci\u00f3n mayorista y dispensaci\u00f3n al p\u00fablico.\u00bb\nOcho. Se a\u00f1ade un nuevo art\u00edculo 90 bis, que tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abArt\u00edculo 90 bis. Del Comit\u00e9 Asesor de la Prestaci\u00f3n Farmac\u00e9utica del Sistema Nacional de Salud.\n1. El Comit\u00e9 Asesor de la Prestaci\u00f3n Farmac\u00e9utica del Sistema Nacional de Salud es el \u00f3rgano colegiado, de car\u00e1cter cient\u00edfico-t\u00e9cnico, adscrito a la unidad ministerial con competencia en materia de prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica del Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad, encargado de proporcionar asesoramiento, evaluaci\u00f3n y consulta sobre la pertinencia, mejora y seguimiento de la evaluaci\u00f3n econ\u00f3mica necesaria para sustentar las decisiones de la Comisi\u00f3n Interministerial de Precios de los Medicamentos.\n2. El Comit\u00e9 Asesor de la Prestaci\u00f3n Farmac\u00e9utica del Sistema Nacional de Salud estar\u00e1 compuesto por un n\u00famero m\u00e1ximo de 7 miembros designados por la persona titular del Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad, de entre profesionales de reconocido prestigio, con experiencia y trayectoria acreditadas en evaluaci\u00f3n farmacoecon\u00f3mica.\n3. Asimismo, en funci\u00f3n de los asuntos que se debatan, podr\u00e1n asistir a las sesiones del Comit\u00e9 los evaluadores del \u00f3rgano competente en materia de medicamentos y productos sanitarios que hayan elaborado las evaluaciones de los medicamentos y productos sanitarios objeto de debate.\n4. En todo caso, la creaci\u00f3n y el funcionamiento del Comit\u00e9 Asesor de la Prestaci\u00f3n Farmac\u00e9utica ser\u00e1 atendido con los medios personales, t\u00e9cnicos y presupuestarios asignados al \u00f3rgano al que se encuentre adscrito.\u00bb\nNueve. Se a\u00f1ade un nuevo apartado 6 al art\u00edculo 91, que tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00ab6. A los efectos de las revisiones de precios a la baja a petici\u00f3n de parte previstas en el apartado 1 de este art\u00edculo, s\u00f3lo se tendr\u00e1n en cuenta las que supongan, como m\u00ednimo, una reducci\u00f3n del 10% sobre el precio industrial m\u00e1ximo en vigor autorizado para la financiaci\u00f3n con fondos p\u00fablicos.\u00bb\nDiez. Se modifica el art\u00edculo 93, que tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abArt\u00edculo 93. Sistema de precios de referencia.\n1. La financiaci\u00f3n p\u00fablica de medicamentos estar\u00e1 sometida al sistema de precios de referencia. El precio de referencia ser\u00e1 la cuant\u00eda m\u00e1xima con la que se financiar\u00e1n las presentaciones de medicamentos incluidas en cada uno de los conjuntos que se determinen, siempre que se prescriban y dispensen con cargo a fondos p\u00fablicos.\n2. Los conjuntos incluir\u00e1n todas las presentaciones de medicamentos financiadas que tengan el mismo principio activo e id\u00e9ntica v\u00eda de administraci\u00f3n entre las que existir\u00e1 incluida en la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica del Sistema Nacional de Salud, al menos, una presentaci\u00f3n de medicamento gen\u00e9rico o biosimilar, salvo que el medicamento o su ingrediente activo principal hayan sido comercializados durante un m\u00ednimo de diez a\u00f1os en un Estado miembro de la Uni\u00f3n Europea, en cuyo caso no ser\u00e1 indispensable la existencia de un medicamento gen\u00e9rico para establecer un conjunto. Las presentaciones indicadas para tratamientos en pediatr\u00eda, as\u00ed como las correspondientes a medicamentos de \u00e1mbito hospitalario, incluidos los envases cl\u00ednicos, constituir\u00e1n conjuntos independientes.\n3. El precio de referencia de cada conjunto se calcular\u00e1 en base al coste/tratamiento/d\u00eda menor de las presentaciones de medicamentos en \u00e9l agrupadas, y en todo caso deber\u00e1 garantizarse el abastecimiento a las oficinas de farmacia para los medicamentos de precio menor. Los medicamentos no podr\u00e1n superar el precio de referencia del conjunto al que pertenezcan.\n4. Se establecer\u00e1n los nuevos conjuntos y se revisar\u00e1n los precios de los conjuntos ya existentes con car\u00e1cter anual. No obstante, los precios menores de las nuevas agrupaciones homog\u00e9neas ser\u00e1n fijados autom\u00e1ticamente en el Nomencl\u00e1tor que corresponda, y los precios menores de las ya existentes ser\u00e1n revisados con car\u00e1cter trimestral.\n5. El Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad establecer\u00e1 un sistema similar de precios para los productos sanitarios.\u00bb\nOnce. Se a\u00f1ade un nuevo art\u00edculo 93 bis, que tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abArt\u00edculo 93 bis. Sistema de precios seleccionados para productos financiables.\n1. El Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad podr\u00e1 proponer a la Comisi\u00f3n Interministerial de Precios de los Medicamentos la aplicaci\u00f3n del mecanismo de precios seleccionados a los medicamentos y productos sanitarios financiables.\n2. A tales efectos, el Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad elaborar\u00e1 una propuesta motivada, de acuerdo a los criterios recogidos en este art\u00edculo, que contendr\u00e1 el precio m\u00e1ximo seleccionado aplicable en cada caso.\n3. Una vez autorizado por la Comisi\u00f3n Interministerial de Precios de los Medicamentos, el Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad, publicar\u00e1 la decisi\u00f3n por Resoluci\u00f3n de la unidad responsable de la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica.\n4. En el caso de los medicamentos financiados, el sistema de precios seleccionados se aplicar\u00e1 a medicamentos sujetos a precios de referencia, teniendo en cuenta:\na) El consumo del conjunto.\nb) El impacto presupuestario.\nc) La existencia de, al menos, tres medicamentos en el conjunto.\nd) Que no se produzca riesgo de desabastecimiento.\n5. An\u00e1logos criterios se aplicar\u00e1n para el caso de productos sanitarios.\n6. Valorados los criterios anteriores, el Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad, a trav\u00e9s de la unidad con responsabilidad en prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica, proceder\u00e1 a comunicar a los proveedores el inicio de un procedimiento de precio seleccionado, con comunicaci\u00f3n del precio m\u00e1ximo de financiaci\u00f3n que se propone para que manifiesten sus intenciones.\n7. En base a las comunicaciones recibidas, el ministerio elaborar\u00e1 la propuesta a que hace referencia el punto 2 de este art\u00edculo.\n8. Aquellos medicamentos y/o productos sanitarios que superen el precio m\u00e1ximo financiable quedar\u00e1n excluidos de la financiaci\u00f3n por el Sistema Nacional de Salud.\n9. El precio seleccionado tendr\u00e1 una vigencia de dos a\u00f1os durante los cuales no podr\u00e1 ser modificado.\n10. El r\u00e9gimen de precios seleccionados se actualizar\u00e1, para los casos en los que no haya sido aplicado con anterioridad, con periodicidad anual, de forma simult\u00e1nea a la actualizaci\u00f3n del sistema de precios de referencia.\n11. La aplicaci\u00f3n de este sistema supondr\u00e1 la exclusi\u00f3n de la financiaci\u00f3n p\u00fablica de aquellas presentaciones que no resulten seleccionadas, por el tiempo de vigencia del precio seleccionado.\n12. En cualquier caso, las presentaciones de los medicamentos que resulten afectadas por lo regulado en este art\u00edculo quedar\u00e1n exentas, a partir de dicho momento, de la aplicaci\u00f3n de las deducciones reguladas en los art\u00edculos 8, 9 y 10 del Real Decreto-ley 8/2010, de 20 de mayo, por el que se adoptan medidas extraordinarias para la reducci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico.\n13. Los laboratorios titulares de la autorizaci\u00f3n de comercializaci\u00f3n de las presentaciones de los medicamentos y las empresas ofertantes de las presentaciones de los productos sanitarios que resulten finalmente seleccionadas deber\u00e1n asumir el compromiso de garantizar su adecuado abastecimiento mediante declaraci\u00f3n expresa al efecto.\n14. El sistema de precios seleccionado podr\u00e1 aplicarse a medicamentos y productos sanitarios que, no estando financiados, se consideren de inter\u00e9s para salud p\u00fablica en los t\u00e9rminos expresados en la Ley 33/2011, de 4 de octubre, General de Salud P\u00fablica.\n15. A este respecto, el Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad para la determinaci\u00f3n del precio seleccionado tendr\u00e1 en cuenta las especiales caracter\u00edsticas de distribuci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de estos productos.\n16. Asimismo, se podr\u00e1 extender el mecanismo v\u00eda la selecci\u00f3n por fijaci\u00f3n de una aportaci\u00f3n reducida por agrupaciones homog\u00e9neas.\u00bb\nDoce. Se modifica el apartado 1 del art\u00edculo 94, que tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00ab1. El Gobierno revisar\u00e1 peri\u00f3dicamente la participaci\u00f3n en el pago a satisfacer por los ciudadanos por la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica incluida en la cartera com\u00fan suplementaria del Sistema Nacional de Salud, y los supuestos de financiaci\u00f3n \u00edntegra con cargo a fondos p\u00fablicos.\nLa revisi\u00f3n se publicar\u00e1 en el ''Bolet\u00edn Oficial del Estado'', mediante Orden de la persona titular del Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad.\u00bb\nTrece. Se a\u00f1ade un nuevo art\u00edculo 94 bis, que tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abArt\u00edculo 94 bis. Aportaci\u00f3n de los beneficiarios en la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica ambulatoria.\n1. Se entiende por prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica ambulatoria la que se dispensa al paciente a trav\u00e9s de oficina o servicio de farmacia.\n2. La prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica ambulatoria estar\u00e1 sujeta a aportaci\u00f3n del usuario.\n3. La aportaci\u00f3n del usuario se efectuar\u00e1 en el momento de la dispensaci\u00f3n del medicamento o producto sanitario.\n4. La aportaci\u00f3n del usuario ser\u00e1 proporcional al nivel de renta que se actualizar\u00e1, como m\u00e1ximo, anualmente.\n5. Con car\u00e1cter general, el porcentaje de aportaci\u00f3n del usuario seguir\u00e1 el siguiente esquema:\na) Un 60 % del PVP para los usuarios y sus beneficiarios cuya renta sea igual o superior a 100.000 euros consignada en la casilla de base liquidable general y del ahorro de la declaraci\u00f3n del Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas.\nb) Un 50 % del PVP para las personas que ostenten la condici\u00f3n de asegurado activo y sus beneficiarios cuya renta sea igual o superior a 18.000 euros e inferior a 100.000 euros consignada en la casilla de base liquidable general y del ahorro de la declaraci\u00f3n del Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas.\nc) Un 40 % para las personas que ostenten la condici\u00f3n de asegurado activo y sus beneficiarios y no se encuentren incluidos en los apartados a) o b) anteriores.\nd) Un 10 % del PVP para las personas que ostenten la condici\u00f3n de asegurado como pensionistas de la Seguridad Social, con excepci\u00f3n de las personas incluidas en el apartado a).\n6. Con el fin de garantizar la continuidad de los tratamientos de car\u00e1cter cr\u00f3nico y asegurar un alto nivel de equidad a los pacientes pensionistas con tratamientos de larga duraci\u00f3n, los porcentajes generales estar\u00e1n sujetos a topes m\u00e1ximos de aportaci\u00f3n en los siguientes supuestos:\na) A un 10 % del PVP en los medicamentos pertenecientes a los grupos ATC de aportaci\u00f3n reducida, con una aportaci\u00f3n m\u00e1xima para el 2012, expresada en euros, resultante de la aplicaci\u00f3n de la actualizaci\u00f3n del IPC a la aportaci\u00f3n m\u00e1xima vigente. Dicha aportaci\u00f3n m\u00e1xima se actualizar\u00e1, de forma autom\u00e1tica cada mes de enero de acuerdo con la evoluci\u00f3n del IPC. La actualizaci\u00f3n se formalizar\u00e1 por resoluci\u00f3n de la unidad responsable de farmacia del Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad.\nb) Para las personas que ostenten la condici\u00f3n de asegurado como pensionistas de la Seguridad Social y sus beneficiarios cuya renta sea inferior a 18.000 euros consignada en la casilla de base liquidable general y del ahorro de la declaraci\u00f3n del Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas o que no est\u00e9n incluidos en los siguientes apartados c) o d), hasta un limite m\u00e1ximo de aportaci\u00f3n mensual de 8 euros.\nc) Para las personas que ostenten la condici\u00f3n de asegurado como pensionistas de la Seguridad Social y sus beneficiarios cuya renta sea igual o superior a 18.000 euros e inferior a 100.000 consignada en la casilla de base liquidable general y del ahorro de la declaraci\u00f3n del Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas, hasta un l\u00edmite m\u00e1ximo de aportaci\u00f3n mensual de 18 euros.\nd) Para las personas que ostenten la condici\u00f3n de asegurado como pensionista de la Seguridad Social y sus beneficiarios cuya renta sea superior a 100.000 euros consignada en la casilla de base liquidable general y del ahorro de la declaraci\u00f3n del Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas, hasta un l\u00edmite m\u00e1ximo de aportaci\u00f3n mensual de 60 euros.\n7. El importe de las aportaciones que excedan estos montos ser\u00e1 objeto de reintegro por la comunidad aut\u00f3noma correspondiente, con una periodicidad m\u00e1xima semestral.\n8. Estar\u00e1n exentos de aportaci\u00f3n, los usuarios y sus beneficiarios que pertenezcan a una de las siguientes categor\u00edas:\na) Afectados de s\u00edndrome t\u00f3xico y personas con discapacidad en los supuestos contemplados en su normativa espec\u00edfica.\nb) Personas perceptoras de rentas de integraci\u00f3n social.\nc) Persona perceptoras de pensiones no contributivas.\nd) Parados que han perdido el derecho a percibir el subsidio de desempleo en tanto subsista su situaci\u00f3n.\ne) Los tratamientos derivados de accidente de trabajo y enfermedad profesional.\n9. El nivel de aportaci\u00f3n de los mutualistas y clases pasivas de la Mutualidad General de Funcionarios Civiles del Estado, del Instituto Social de las Fuerzas Armadas y la Mutualidad General Judicial ser\u00e1 del 30 %.\u00bb\nCatorce. Se a\u00f1ade un nuevo art\u00edculo 94 ter, que tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abArt\u00edculo 94 ter. Protecci\u00f3n de datos personales.\n1. El Instituto Nacional de la Seguridad Social podr\u00e1 tratar los datos obrantes en los ficheros de las entidades gestoras y servicios comunes de la Seguridad Social y de las entidades que colaboran con las mismas que resulten imprescindibles para determinar la cuant\u00eda de la aportaci\u00f3n de los beneficiarios en la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica. Dicho tratamiento, que no requerir\u00e1 el consentimiento del interesado, se someter\u00e1 plenamente a lo dispuesto en la Ley Org\u00e1nica 15/1999, de 13 de diciembre, de Protecci\u00f3n de Datos de Car\u00e1cter Personal, y sus disposiciones de desarrollo.\n2. Del mismo modo, y con la finalidad a la que se refiere el apartado anterior, la administraci\u00f3n competente en materia tributaria podr\u00e1 comunicar al Instituto Nacional de la Seguridad Social, sin contar con el consentimiento del interesado, los datos que resulten necesarios para determinar el nivel de renta requerido.\nIgualmente, los \u00f3rganos de las administraciones p\u00fablicas que resulten competentes para determinar la concurrencia de los requisitos establecidos para la exenci\u00f3n de la aportaci\u00f3n previstos en el apartado 8 del art\u00edculo 94 bis de esta ley, podr\u00e1n comunicar esta circunstancia al Instituto Nacional de la Seguridad Social sin contar con el consentimiento del interesado.\n3. El Instituto Nacional de la Seguridad Social comunicar\u00e1 a las administraciones sanitarias competentes el dato relativo al nivel de aportaci\u00f3n que corresponda a cada usuario de conformidad con lo establecido en la normativa reguladora de las recetas m\u00e9dicas y \u00f3rdenes de dispensaci\u00f3n. En ning\u00fan caso, dicha informaci\u00f3n incluir\u00e1 el dato de la cuant\u00eda concreta de las rentas.\nLos datos comunicados de conformidad con lo dispuesto en el p\u00e1rrafo anterior ser\u00e1n objeto de tratamiento por la administraci\u00f3n sanitaria correspondiente a los solos efectos de su incorporaci\u00f3n al sistema de informaci\u00f3n de la tarjeta sanitaria individual.\u00bb\nQuince. Se a\u00f1ade un nuevo art\u00edculo 97 bis, que tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abArt\u00edculo 97 bis. Fundamentos de los sistemas de informaci\u00f3n para el control de la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica.\n1. La intervenci\u00f3n del Estado en materia de medicamentos y productos sanitarios financiados por el Sistema Nacional de Salud exige la plena disposici\u00f3n de informaci\u00f3n s\u00f3lida sobre el consumo de los insumos sanitarios objeto de dicha informaci\u00f3n. A tal efecto, tanto el Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad como las consejer\u00edas competentes de las comunidades aut\u00f3nomas y, en su caso, las empresas proveedoras y sus \u00f3rganos de representaci\u00f3n profesional, aportar\u00e1n la siguiente informaci\u00f3n relativa al tr\u00e1fico y consumo de los mismos:\na) Datos de facturaci\u00f3n de recetas oficiales del Sistema Nacional de Salud con periodicidad mensual, dispensadas por oficinas de farmacia y agregadas por provincia y comunidad aut\u00f3noma.\nb) Datos de adquisiciones por servicios farmac\u00e9uticos de centros y servicios sanitarios o sociosanitarios del Sistema Nacional de Salud y en su caso abonos de medicamentos y productos sanitarios, al menos con periodicidad mensual y con nivel de agregaci\u00f3n por provincia y comunidad aut\u00f3noma.\n2. La Mutualidad General de Funcionarios Civiles del Estado, la Mutualidad General Judicial y el Instituto Social de las Fuerzas Armadas aportar\u00e1n el mismo tipo de informaci\u00f3n, con las salvedades propias de las modalidades asistenciales que les son propias.\n3. Los medicamentos dispensados por servicios farmac\u00e9uticos de centros y servicios sanitarios o sociosanitarios del Sistema Nacional de Salud a pacientes ambulatorios ser\u00e1n recogidos en una aplicaci\u00f3n inform\u00e1tica espec\u00edfica.\n4. El tratamiento inform\u00e1tico al que se refiere el punto anterior podr\u00e1 ser extendido a otros medicamentos y productos sanitarios de uso exclusivo hospitalario a los que la Comisi\u00f3n Interministerial de Precios de los Medicamentos considere oportuno aplicar un r\u00e9gimen de cautelas singulares.\u00bb\nDiecis\u00e9is. Se a\u00f1ade un nuevo art\u00edculo 97 ter, que tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abArt\u00edculo 97 ter. Fomento de la competencia y competitividad.\n1. Para la consecuci\u00f3n de los fines de eficiencia y sostenibilidad de la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica del Sistema Nacional de Salud se implementar\u00e1n las medidas administrativas y regulatorias que en cada ejercicio presupuestario se consideren apropiadas para estimular la competencia entre proveedores de insumos farmac\u00e9uticos, redundando en descensos de precios unitarios.\n2. Toda actuaci\u00f3n limitativa a la competencia se considerar\u00e1 contraria a los principios de eficiencia y sostenibilidad y ser\u00e1 perseguida de oficio por los \u00f3rganos competentes.\u00bb\nDiecisiete. Se modifica el apartado 1 de la disposici\u00f3n adicional sexta, que tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00ab1. Las personas f\u00edsicas, los grupos empresariales y las personas jur\u00eddicas no integradas en ellos, que se dediquen en Espa\u00f1a a la fabricaci\u00f3n, importaci\u00f3n u oferta al Sistema Nacional de Salud de medicamentos y/o productos sanitarios que, financiados con fondos p\u00fablicos, se dispensen en oficinas de farmacia, a trav\u00e9s de receta oficial u orden de dispensaci\u00f3n del Sistema Nacional de Salud, en territorio nacional, deber\u00e1n ingresar con car\u00e1cter cuatrimestral las cantidades que resulten de aplicar sobre su volumen cuatrimestral de ventas a trav\u00e9s de dicha receta u orden de dispensaci\u00f3n, los porcentajes contemplados en la escala siguiente:\n\n\n\nVentas cuatrimestrales a PVL\n\n\nPorcentaje de aportaci\u00f3n\n\n\n\n\nDesde\n\n\nHasta\n\n\n\n\n0,00\n\n\n3.000.000,00\n\n\n1,5\n\n\n\n\n3.000.000,01\n\n\nEn adelante\n\n\n2,0\n\n\n\nEn el supuesto de que el volumen total de ventas de medicamentos y productos sanitarios al Sistema Nacional de Salud sea, en t\u00e9rminos corrientes anuales, inferior al del a\u00f1o precedente, el Gobierno podr\u00e1 revisar los anteriores porcentajes de aportaci\u00f3n.\nLas cuant\u00edas resultantes de la aplicaci\u00f3n de la escala anterior se ver\u00e1n minoradas en funci\u00f3n de la valoraci\u00f3n de las compa\u00f1\u00edas en el marco de la acci\u00f3n Profarma seg\u00fan los porcentajes establecidos en la siguiente tabla:\n\u2022 No valoradas: 0,00.\n\u2022 Aceptables: 5 %.\n\u2022 Buenas: 10 %.\n\u2022 Muy buenas: 15 %.\n\u2022 Excelentes: 25 %.\nAquellas empresas clasificadas en el programa Profarma como muy buenas o excelentes, que participen en consorcios de I+D o realicen asociaciones temporales con este fin con otras empresas establecidas en Espa\u00f1a y centros de I+D p\u00fablicos y privados, para realizar investigaci\u00f3n b\u00e1sica y precl\u00ednica de relevancia, mediante proyectos espec\u00edficos y determinados, podr\u00e1n beneficiarse de una minoraci\u00f3n adicional de un diez por ciento de la aportaci\u00f3n.\nLas minoraciones que puedan afectar a estos retornos surtir\u00e1n efecto a partir de la \u00faltima resoluci\u00f3n del Plan Profarma.\nLos grupos empresariales comunicar\u00e1n al Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad, durante el mes de enero de cada a\u00f1o natural, las compa\u00f1\u00edas integradas en ellos. En caso de que se modifique la composici\u00f3n de un grupo empresarial en el transcurso del a\u00f1o, la comunicaci\u00f3n se efectuar\u00e1 durante el mes en que dicha modificaci\u00f3n haya tenido lugar. A efectos de lo se\u00f1alado, se considera que pertenecen a un mismo grupo las empresas que constituyan una unidad de decisi\u00f3n, en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 4 de la Ley 24/1998, de 28 de julio, del Mercado de Valores.\u00bb\nDieciocho. Se modifica el p\u00e1rrafo segundo del apartado 1 de la disposici\u00f3n adicional decimocuarta, que tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abLa informaci\u00f3n sobre los precios menores se actualizar\u00e1 el primer d\u00eda h\u00e1bil de cada mes y se publicar\u00e1 en la p\u00e1gina web del Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad.\u00bb\nArt\u00edculo 5. Modificaci\u00f3n del Real Decreto 823/2008, de 16 de mayo, por el que se establecen los m\u00e1rgenes, deducciones y descuentos correspondientes a la distribuci\u00f3n y dispensaci\u00f3n de medicamentos de uso humano.\nUno. Se a\u00f1ade un nuevo apartado 8 en el art\u00edculo 2 del Real Decreto 823/2008, de 16 de mayo, por el que se establecen los m\u00e1rgenes, deducciones y descuentos correspondientes a la distribuci\u00f3n y dispensaci\u00f3n de medicamentos de uso humano, que tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00ab8. Con el objeto de garantizar la accesibilidad y calidad en el servicio, as\u00ed como la adecuada atenci\u00f3n farmac\u00e9utica a los usuarios del Sistema Nacional de Salud, a las oficinas de farmacia que resulten exentas de la escala de deducciones regulada en el apartado 5 de este art\u00edculo, les ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a su favor un \u00edndice corrector de los m\u00e1rgenes de las oficinas de farmacia correspondiente a las recetas u \u00f3rdenes de dispensaci\u00f3n de medicamentos de uso humano fabricados industrialmente dispensados con cargo a fondos p\u00fablicos, conforme a la siguiente escala:\n\n\n\nVentas totales a PVP IVA hasta \n\u2014 \nEuros\n\n\nDeducci\u00f3n \n\u2014 \nEuros\n\n\nResto hasta \n\u2014 \nEuros\n\n\nPorcentaje aplicable\n\n\n\n\n0,00\n\n\n0,00\n\n\n25.000,00\n\n\n-3,40\n\n\n\n\n25.000,01\n\n\n-850,00\n\n\n37.500,00\n\n\n0,00\n\n\n\n\n37.500,01\n\n\n-850,00\n\n\n45.000,00\n\n\n12,98\n\n\n\n\n45.000,01\n\n\n123,50\n\n\n58.345,61\n\n\n14,.27\n\n\n\n\n58.345,62\n\n\n2.027,92\n\n\n120.206,01\n\n\n15,69\n\n\n\n\n120.206,02\n\n\n11.733,82\n\n\n208.075,90\n\n\n18,71\n\n\n\n\n208.075,91\n\n\n28.174,27\n\n\n295.242,83\n\n\n21,60\n\n\n\n\n295.242,84\n\n\n47.002,32\n\n\n382.409,76\n\n\n23,67\n\n\n\n\n382.409,77\n\n\n67.634,73\n\n\n600.000,00\n\n\n25,04\n\n\n\n\n600.000,01\n\n\n122.119,32\n\n\nEn adelante\n\n\n27,52\n\n\n\nPara la aplicaci\u00f3n del tramo correspondiente de la mencionada escala se tendr\u00e1 en cuenta la cuant\u00eda del importe de la facturaci\u00f3n mensual correspondiente a las recetas u \u00f3rdenes de dispensaci\u00f3n de medicamentos de uso humano fabricados industrialmente dispensados con cargo a fondos p\u00fablicos.\nLa aplicacio\u0301n del i\u0301ndice corrector se efectuara\u0301 en el primer tramo de la escala, de 0 a 25.000 euros, de la facturacio\u0301n mensual correspondiente a las recetas u o\u0301rdenes de dispensacio\u0301n de medicamentos de uso humano fabricados industrialmente dispensados con cargo a fondos pu\u0301blicos. Dicha facturacio\u0301n mensual se calculara\u0301 en te\u0301rminos de precio de venta al pu\u0301blico incrementado con el impuesto sobre el valor an\u0303adido. Por lo que se refiere a las presentaciones de medicamentos con precio industrial superior a 91,63 euros y a efectos de dicha facturacio\u0301n mensual, se excluira\u0301 de dicho co\u0301mputo la cantidad que, calculada en te\u0301rminos de precio de venta al pu\u0301blico con IVA incluido, exceda del citado precio industrial.\nTales oficinas de farmacia debera\u0301n cumplir los siguientes requisitos:\na) Que no hayan sido objeto de sancio\u0301n administrativa o inhabilitacio\u0301n profesional ni este\u0301n excluidas de su concertacio\u0301n.\nb) Que participen en los programas de atencio\u0301n farmace\u0301utica y en la realizacio\u0301n del conjunto de actividades destinadas a la utilizacio\u0301n racional de los medicamentos que establezca la Administracio\u0301n sanitaria correspondiente.\nLa decisio\u0301n sobre el cumplimiento de los requisitos exigidos, asi\u0301 como la resolucio\u0301n de las incidencias que se produzcan al efecto, correspondera\u0301 a las distintas administraciones sanitarias competentes en materia de ordenacio\u0301n farmace\u0301utica, que establecera\u0301n el procedimiento para su aplicacio\u0301n. De todo ello se dara\u0301 audiencia previa a la Mutualidad General de Funcionarios Civiles del Estado, a la Mutualidad General Judicial, al Instituto Social de las Fuerzas Armadas y, en su caso, al Instituto Nacional de Gestio\u0301n Sanitaria.\nLa cuanti\u0301a derivada de la aplicacio\u0301n del i\u0301ndice corrector de los ma\u0301rgenes correspondiente a las administraciones sanitarias del Sistema Nacional de Salud, incluyendo la Mutualidad General de Funcionarios Civiles del Estado, la Mutualidad General Judicial y el Instituto Social de las Fuerzas Armadas sera\u0301 la que resulte de aplicar el porcentaje que representa cada una de ellas en la facturacio\u0301n mensual de cada oficina de farmacia, consideradas conjuntamente. El procedimiento de gestio\u0301n de dicha informacio\u0301n se ajustara\u0301 a las reglas establecidas respecto de los informes relativos a la aplicacio\u0301n de la escala conjunta de deducciones.\u00bb\nDos. El actual apartado 8 del art\u00edculo 2 pasa a ser el apartado 9 de dicho art\u00edculo.\nArt\u00edculo 6. Medidas relativas a la atenci\u00f3n farmac\u00e9utica en los hospitales, en los centros de asistencia social y en los centros psiqui\u00e1tricos.\n1. Ser\u00e1 obligatorio el establecimiento de un servicio de farmacia hospitalaria propio en:\na) Todos los hospitales que tengan cien o m\u00e1s camas.\nb) Los centros de asistencia social que tengan cien camas o m\u00e1s en r\u00e9gimen de asistidos.\nc) Los centros psiqui\u00e1tricos que tengan cien camas o m\u00e1s.\n2. No obstante lo anterior, la consejer\u00eda responsable en materia de prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica podr\u00e1 establecer acuerdos o convenios con centros hospitalarios, eximiendo a estos centros de esta exigencia, siempre y cuando dispongan de un deposito de medicamentos vinculado al servicio de farmacia hospitalaria del hospital de la red p\u00fablica que sea el de referencia en el \u00e1rea o zona sanitaria de influencia correspondiente.\n3. Asimismo, los centros hospitalarios, los centros de asistencia social que presten asistencia sanitaria espec\u00edfica y los centros psiqui\u00e1tricos que no cuenten con un servicio de farmacia hospitalaria propio y que no est\u00e9n obligados a tenerlo dispondr\u00e1n de un dep\u00f3sito, que estar\u00e1 vinculado a un servicio de farmacia del \u00e1rea sanitaria y bajo la responsabilidad del jefe del servicio, en el caso de los hospitales del sector p\u00fablico, y a una oficina de farmacia establecida en la misma zona farmac\u00e9utica o a un servicio de farmacia hospitalaria, en el supuesto de que se trate de un hospital del sector privado.\nArt\u00edculo 7. Manipulaci\u00f3n y adecuaci\u00f3n de preparaciones de medicamentos.\n1. Con el fin de mejorar la eficacia en el uso de los medicamentos en el \u00e1mbito hospitalario, las comunidades aut\u00f3nomas podr\u00e1n acreditar a los servicios de farmacia hospitalaria de su territorio para que en los mismos se puedan llevar a cabo operaciones de fraccionamiento, personalizaci\u00f3n de dosis y otras operaciones de remanipulaci\u00f3n y transformaci\u00f3n de medicamentos.\n2. La acreditaci\u00f3n prevista en el apartado anterior se efectuar\u00e1 de modo que se garantice el cumplimiento de las gu\u00edas t\u00e9cnicas de buena pr\u00e1ctica aplicables al caso por los servicios de farmacia hospitalaria donde se vayan a efectuar las operaciones se\u00f1aladas.\n3. Las gu\u00edas de manipulaci\u00f3n, fraccionamiento y dosificaci\u00f3n personalizada se elaborar\u00e1n bajo la tutela de la Direcci\u00f3n General de Cartera B\u00e1sica de Servicios del Sistema Nacional de Salud y Farmacia, recabando al efecto la colaboraci\u00f3n de la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios y de expertos de reconocido prestigio.\nCAP\u00cdTULO V\nMedidas en materia de recursos humanos\nArt\u00edculo 8. Modificaci\u00f3n de la Ley 44/2003, de 21 de noviembre, de ordenaci\u00f3n de las profesiones sanitarias.\nLa Ley 44/2003, de 21 de noviembre, de ordenaci\u00f3n de las profesiones sanitarias, queda modificada en los siguientes t\u00e9rminos:\nUno. Se modifica el art\u00edculo 25, que tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abArt\u00edculo 25. \u00c1reas de Capacitaci\u00f3n Espec\u00edfica.\n1. La formaci\u00f3n especializada en \u00e1reas de capacitaci\u00f3n especifica tendr\u00e1, en todo caso, car\u00e1cter programado y se llevar\u00e1 a cabo por el sistema de residencia con las especificidades y adaptaciones que reglamentariamente se determinen en el r\u00e9gimen jur\u00eddico que regula dicho sistema formativo.\n2. Reglamentariamente se establecer\u00e1n los supuestos y requisitos para que los Especialistas en Ciencias de la Salud puedan acceder, mediante convocatoria del Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad, a los diplomas de \u00c1rea de Capacitaci\u00f3n Espec\u00edfica, siempre que dichas \u00e1reas se hubieran constituido en la especialidad correspondiente y se acrediten, al menos, dos a\u00f1os de ejercicio profesional en la especialidad.\n3. El Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad, previo informe del Consejo Nacional de Especialidades en Ciencias de la Salud y de la Comisi\u00f3n de Recursos Humanos del Sistema Nacional de Salud, podr\u00e1 eliminar, disminuir o aumentar los a\u00f1os de ejercicio profesional a los que se refiere el apartado 1 de este art\u00edculo.\u00bb\nDos. Se modifica el art\u00edculo 26, que tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abArt\u00edculo 26. Acreditaci\u00f3n de centros y unidades docentes.\n1. El Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad y el competente en materia de educaci\u00f3n, a propuesta de la Comisi\u00f3n de Recursos Humanos del Sistema Nacional de Salud, mediante Orden que se publicar\u00e1 en el ''Bolet\u00edn Oficial del Estado'', establecer\u00e1n los requisitos de acreditaci\u00f3n que, con car\u00e1cter general, deber\u00e1n cumplir los centros o unidades para la formaci\u00f3n de Especialistas en Ciencias de la Salud.\n2. Corresponde al \u00f3rgano directivo competente en materia de calidad del Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad coordinar las auditor\u00edas de los centros y unidades acreditados, para evaluar en el marco del Plan de Calidad para el Sistema Nacional de Salud y del Plan Anual de Auditorias Docentes, el funcionamiento y la calidad del sistema de formaci\u00f3n.\n3. Corresponde al \u00f3rgano directivo competente en materia de formaci\u00f3n sanitaria especializada del Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad, a instancia de la entidad titular del centro, previos informes de la comisi\u00f3n de docencia de \u00e9ste y de la Consejer\u00eda competente en materia sanitaria de la comunidad aut\u00f3noma, resolver sobre las solicitudes de acreditaci\u00f3n de centros y unidades docentes. La acreditaci\u00f3n especificar\u00e1, en todo caso, el n\u00famero de plazas docentes acreditadas.\n4. La revocaci\u00f3n, total o parcial, de la acreditaci\u00f3n concedida se realizar\u00e1, en su caso, por el mismo procedimiento, o\u00eddo el centro afectado y su comisi\u00f3n de docencia.\u00bb\nTres. Se modifica el art\u00edculo 29, que tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abArt\u00edculo 29. Comit\u00e9s de \u00c1reas de Capacitaci\u00f3n Espec\u00edfica.\n1. Cuando exista un \u00c1rea de Capacitaci\u00f3n Espec\u00edfica se constituir\u00e1 un Comit\u00e9 de \u00c1rea como \u00f3rgano asesor del Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad. Estar\u00e1 integrado por seis profesionales con t\u00edtulo de especialista con capacitaci\u00f3n espec\u00edfica en el \u00e1rea de que se trate, propuestos por la Comisi\u00f3n o Comisiones Nacionales de la especialidad o especialidades implicadas, que previo informe de la Comisi\u00f3n de Recursos Humanos del Sistema Nacional de Salud ser\u00e1n nombrados por el ministerio competente antes citado.\n2. El Comit\u00e9 desarrollar\u00e1 las funciones que reglamentariamente se determinen y, en todo caso, las de propuesta de los contenidos del programa de formaci\u00f3n.\n3. En todo caso, la creaci\u00f3n y el funcionamiento del Comit\u00e9 de \u00c1rea ser\u00e1 atendido con los medios personales, t\u00e9cnicos y presupuestarios asignados al \u00f3rgano al que se encuentre adscrito.\u00bb\nCuatro. Se modifica la Disposici\u00f3n transitoria quinta, que tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abDisposici\u00f3n transitoria quinta. Creaci\u00f3n de nuevos t\u00edtulos de Especialista y de Diplomas de \u00c1reas de Capacitaci\u00f3n Espec\u00edfica en Ciencias de la Salud.\n1. Cuando, conforme a lo previsto en el art\u00edculo 16 de esta ley, sean establecidos nuevos t\u00edtulos oficiales de especialista en Ciencias de la Salud, el Gobierno adoptar\u00e1 las medidas oportunas para posibilitar el acceso al nuevo t\u00edtulo de los profesionales que hubieran prestado servicios en el \u00e1mbito de la nueva especialidad y cumplan los requisitos que reglamentariamente se establezcan. Asimismo, adoptar\u00e1 las medidas oportunas para la inicial constituci\u00f3n de la correspondiente Comisi\u00f3n Nacional de la Especialidad.\n2. Cuando, conforme a lo previsto en el art\u00edculo 24 de esta ley, sean establecidos nuevos diplomas de \u00c1reas de Capacitaci\u00f3n Espec\u00edfica para especialistas en Ciencias de la Salud, el Gobierno adoptar\u00e1 las medidas oportunas para posibilitar el acceso a los nuevos diplomas de los profesionales que hubieran prestado servicios en el \u00e1mbito de la nueva \u00c1rea de Capacitaci\u00f3n Espec\u00edfica y cumplan los requisitos que reglamentariamente se establezcan.\n3. Asimismo, el Gobierno adoptar\u00e1 las medidas oportunas para la inicial constituci\u00f3n de los correspondientes Comit\u00e9s de \u00c1rea de Capacitaci\u00f3n Espec\u00edfica.\u00bb\nArt\u00edculo 9. Modificaci\u00f3n de la Ley 16/2003, de 28 de mayo, de cohesi\u00f3n y calidad del Sistema Nacional de Salud.\nSe a\u00f1ade una nueva Disposici\u00f3n adicional d\u00e9cima a la Ley 16/2003, de 28 de mayo, de cohesi\u00f3n y calidad del Sistema Nacional de Salud, que tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abDisposici\u00f3n adicional d\u00e9cima. Registro Estatal de Profesionales Sanitarios.\n1. Con la finalidad de facilitar la adecuada planificaci\u00f3n de las necesidades de profesionales sanitarios del Estado y de coordinar las pol\u00edticas de recursos humanos en el \u00e1mbito del Sistema Nacional de Salud, se crea en el Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad, el Registro Estatal de Profesionales Sanitarios que se integrar\u00e1 en el Sistema de Informaci\u00f3n Sanitaria del Sistema Nacional de Salud.\n2. Dicho Registro, que se implementar\u00e1 en soporte digital, se nutrir\u00e1 de los registros oficiales, de profesionales, obrantes en las administraciones del Estado y Auton\u00f3micas, en los colegios profesionales, consejos auton\u00f3micos y consejos generales de los mismos, en los centros sanitarios privados y en las entidades de seguros que operen en el ramo de la enfermedad, que estar\u00e1n obligados a facilitar los datos que se consideren necesarios, con sujeci\u00f3n a los criterios que determine el Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud en los t\u00e9rminos previstos en el art\u00edculo 53.3 de esta ley.\n3. El Registro Estatal de Profesionales Sanitarios ser\u00e1 p\u00fablico en lo que se refiere al nombre, titulaci\u00f3n, especialidad, lugar de ejercicio, categor\u00eda y funci\u00f3n del profesional, as\u00ed como en lo referente a la titulaci\u00f3n, especialidad, Diploma de \u00c1rea de Capacitaci\u00f3n Espec\u00edfica y de Acreditaci\u00f3n y Acreditaci\u00f3n Avanzada, si los hubiere, y a las fechas de obtenci\u00f3n y revalidaci\u00f3n de cada uno de ellos.\n4. Ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n al Registro Estatal de Profesionales Sanitarios lo dispuesto en la Ley Org\u00e1nica 15/1999, de 13 de diciembre, de Protecci\u00f3n de Datos de Car\u00e1cter Personal. Corresponde al Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad la adopci\u00f3n de las medidas de seguridad t\u00e9cnicas y organizativas previstas en la mencionada normativa, velando en particular porque no quepa el acceso indiscriminado a los datos que no tengan car\u00e1cter p\u00fablico conforme a lo dispuesto en el apartado anterior.\nAsimismo, corresponde al Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad implementar de forma progresiva el Registro Estatal de Profesionales Sanitarios a las distintas profesiones sanitarias y la actualizaci\u00f3n permanente de los datos que el mismo contenga, en particular, siempre que se produzca una incidencia derivada del ejercicio profesional.\u00bb\nArt\u00edculo 10. Modificaci\u00f3n de la Ley 55/2003, de 16 de diciembre, del Estatuto Marco del personal estatutario de los servicios de salud.\nLa Ley 55/2003, de 16 de diciembre, del Estatuto Marco del personal estatutario de los servicios de salud, queda modificada en los t\u00e9rminos siguientes:\nUno. Se modifica el art\u00edculo 15, que tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abArt\u00edculo 15. Creaci\u00f3n, modificaci\u00f3n y supresi\u00f3n de categor\u00edas.\n1. En el \u00e1mbito de cada servicio de salud se establecer\u00e1n, modificar\u00e1n o suprimir\u00e1n las categor\u00edas de personal estatutario de acuerdo con las previsiones del cap\u00edtulo XIV y, en su caso, del art\u00edculo 13 de esta ley.\n2. Corresponde al Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad la aprobaci\u00f3n de un cat\u00e1logo homog\u00e9neo donde se establecer\u00e1n las equivalencias de las categor\u00edas profesionales de los servicios de salud. A estos efectos, los servicios de salud comunicar\u00e1n al ministerio las categor\u00edas de personal estatutario existentes en el mismo, as\u00ed como su modificaci\u00f3n o supresi\u00f3n y la creaci\u00f3n de nuevas categor\u00edas, a fin de proceder, en su caso, a la elaboraci\u00f3n de este cuadro de equivalencias y a su homologaci\u00f3n conforme a lo previsto en el art\u00edculo 37.1.\u00bb\nDos. Se modifican los apartados 3 y 4 del art\u00edculo 41, pasando los actuales apartados 4, 5 y 6 de dicho art\u00edculo a ser los apartados 5, 6 y 7. Los apartados 3 y 4 del art\u00edculo 41 tendr\u00e1n la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00ab3. La cuant\u00eda de las retribuciones se adecuar\u00e1 a lo que dispongan las correspondientes leyes de presupuestos. Elemento fundamental en este apartado es, en cualquier caso, la evaluaci\u00f3n del desempe\u00f1o del personal estatutario, que los servicios de salud deber\u00e1n establecer a trav\u00e9s de procedimientos fundados en los principios de igualdad, objetividad y transparencia. La evaluaci\u00f3n peri\u00f3dica deber\u00e1 tenerse en cuenta a efectos de determinaci\u00f3n de una parte de estas retribuciones complementarias, vinculadas precisamente a la productividad, al rendimiento y, en definitiva, al contenido y alcance de la actividad que efectivamente se realiza.\n4. Los servicios de salud de las comunidades aut\u00f3nomas y entes gestores de asistencia sanitaria establecer\u00e1n los mecanismos necesarios, como la ordenaci\u00f3n de puestos de trabajo, la ordenaci\u00f3n de las retribuciones complementarias, la desvinculaci\u00f3n de plazas docentes, u otros, que garanticen el pago de la actividad realmente realizada.\u00bb\nTres. Se a\u00f1ade una nueva disposici\u00f3n adicional decimoquinta, que tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abDisposici\u00f3n adicional decimoquinta. Extensi\u00f3n de lo dispuesto en el art\u00edculo 21 del Real Decreto Legislativo 4/2000, de 23 de junio, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley sobre Seguridad Social de los Funcionarios Civiles del Estado.\nEl personal estatutario de los servicios de salud de las comunidades aut\u00f3nomas e instituciones adscritas al Instituto Nacional de Gesti\u00f3n Sanitaria queda exceptuado de la extensi\u00f3n prevista en el art\u00edculo 21 del Real Decreto Legislativo 4/2000, de 23 de junio, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley sobre Seguridad Social de los Funcionarios Civiles del Estado, y en la Disposici\u00f3n adicional sexta de la Ley 26/2009, de 23 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2010, respecto de la prestaci\u00f3n econ\u00f3mica durante la situaci\u00f3n de incapacidad temporal del personal funcionario integrado en el R\u00e9gimen General de Seguridad Social, sea cual sea la Administraci\u00f3n en la que preste servicios.\nLos servicios de salud de las comunidades aut\u00f3nomas decidir\u00e1n, respecto de su personal estatutario, el grado de aplicaci\u00f3n del contenido de esta prestaci\u00f3n econ\u00f3mica, cuando aqu\u00e9l se encuentre en situaci\u00f3n de incapacidad temporal.\u00bb\nCuatro. Se a\u00f1ade una nueva disposici\u00f3n adicional decimosexta, que tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abDisposici\u00f3n adicional decimosexta. Integraci\u00f3n del personal funcionario al servicio de instituciones sanitarias p\u00fablicas.\n1. Los m\u00e9dicos, practicantes y matronas titulares de los servicios sanitarios locales que presten sus servicios como m\u00e9dicos generales, practicantes y matronas de los servicios de salud, y el resto del personal funcionario que preste sus servicios en instituciones sanitarias p\u00fablicas, dispondr\u00e1n hasta el 31 de diciembre de 2012 para integrarse en los servicios de salud como personal estatutario fijo. A tal fin, las comunidades aut\u00f3nomas establecer\u00e1n los procedimientos oportunos.\n2. En caso de que este personal opte por permanecer en activo en su actual situaci\u00f3n, en los cuerpos y escalas en los que ostenten la condici\u00f3n de personal funcionario, las comunidades aut\u00f3nomas adscribir\u00e1n a este personal a \u00f3rganos administrativos que no pertenezcan a las instituciones sanitarias p\u00fablicas, conforme a las bases de los procesos de movilidad que, a tal fin, puedan articularse.\u00bb\nCinco. Se a\u00f1ade una nueva Disposici\u00f3n adicional decimos\u00e9ptima, que tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abDisposici\u00f3n adicional decimos\u00e9ptima. Acci\u00f3n social.\nCon el fin de potenciar y racionalizar las actuaciones en materia de acci\u00f3n social, los fondos destinados a esta finalidad por los servicios de salud de las comunidades aut\u00f3nomas para el personal estatutario, s\u00f3lo podr\u00e1n ser destinados a las necesidades del personal que se encuentre en situaci\u00f3n administrativa de servicio activo, y en ning\u00fan caso podr\u00e1 percibir prestaci\u00f3n alguna de este car\u00e1cter, con contenido econ\u00f3mico, el personal que haya alcanzado la edad de jubilaci\u00f3n que determine la legislaci\u00f3n en materia de Seguridad Social. En los casos en los que se autorice la prolongaci\u00f3n de servicio activo, la edad ser\u00e1 la que figure en la resoluci\u00f3n que autorice esta prolongaci\u00f3n.\u00bb\nSeis. Se modifica la Disposici\u00f3n transitoria tercera, que tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abDisposici\u00f3n transitoria tercera. Personal de cupo y zona.\nEn la forma y condiciones que en cada servicio de salud, en su caso, se determine, el personal que percibe haberes por el sistema de cupo y zona se integrar\u00e1 en el sistema de prestaci\u00f3n de servicios, de dedicaci\u00f3n y de retribuciones que se establece en esta ley, antes del 31 de diciembre de 2012. Queda suprimida desde esa fecha la modalidad de prestaci\u00f3n de servicios de cupo y zona.\nDesde esa fecha queda derogada la Orden del Ministerio de Sanidad y Consumo de 8 de agosto de 1986, sobre retribuciones del personal dependiente del Instituto Nacional de la Salud, Instituto Catal\u00e1n de la Salud y Red de Asistencia Sanitaria de la Seguridad Social en Andaluc\u00eda.\u00bb\nSiete. Se modifica la letra f) del apartado 1 de la disposici\u00f3n derogatoria \u00fanica, que tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abf) El Estatuto de personal sanitario no facultativo de las Instituciones Sanitarias de la Seguridad Social aprobado por la Orden de 26 de abril de 1973, as\u00ed como las disposiciones que lo modifican, complementan y desarrollan.\u00bb\nDisposici\u00f3n adicional primera. R\u00e9gimen de los espa\u00f1oles residentes en el exterior.\n1. El derecho a la protecci\u00f3n de la salud de los espa\u00f1oles residentes en el exterior se regir\u00e1 por lo dispuesto en la Ley 40/2006, de 14 de diciembre, del Estatuto de la ciudadan\u00eda espa\u00f1ola en el exterior y su normativa de desarrollo.\n2. Los trabajadores por cuenta ajena espa\u00f1oles de origen residentes en Estados no miembros de la Uni\u00f3n Europea, de otros Estados parte en el Acuerdo sobre el Espacio Econ\u00f3mico Europeo y de Suiza que se desplacen temporalmente a Espa\u00f1a tendr\u00e1n derecho a la asistencia sanitaria en Espa\u00f1a con cargo a fondos p\u00fablicos, a trav\u00e9s del Sistema Nacional de Salud cuando, de acuerdo con las disposiciones de Seguridad Social espa\u00f1ola, las del Estado de procedencia o de las normas o Convenios internacionales de Seguridad Social establecidos al efecto, no tuvieran prevista esta cobertura.\nDisposici\u00f3n adicional segunda. De la fijaci\u00f3n de importes m\u00e1ximos de financiaci\u00f3n.\n1. En materia de dietoter\u00e1picos, la fijaci\u00f3n de importes m\u00e1ximos de financiaci\u00f3n se atendr\u00e1 a lo recogido en el Real Decreto 1205/2010, de 24 de septiembre, por el que se fijan las bases para la inclusi\u00f3n de los alimentos diet\u00e9ticos para usos m\u00e9dicos especiales en la prestaci\u00f3n con productos diet\u00e9ticos del Sistema Nacional de Salud y para el establecimiento de sus importes m\u00e1ximos de financiaci\u00f3n.\n2. El Consejo de Ministros aprobar\u00e1, en el plazo de 6 meses a contar desde la entrada en vigor de este real decreto-ley, un real decreto para la regulaci\u00f3n de la cartera suplementaria de prestaci\u00f3n ortoprot\u00e9sica del Sistema Nacional de Salud y para el establecimiento de sus importes m\u00e1ximos de financiaci\u00f3n.\n3. El Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad elaborar\u00e1, en el plazo de 6 meses a contar desde la entrada en vigor de este real decreto-ley, una orden ministerial recogiendo los acuerdos del pleno del Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud sobre transporte sanitario no urgente, sujeto a prescripci\u00f3n facultativa, por razones cl\u00ednicas.\nDisposici\u00f3n adicional tercera. Cesi\u00f3n de informaci\u00f3n tributaria.\nLa administraci\u00f3n tributaria facilitar\u00e1, dentro de cada ejercicio, al \u00f3rgano de la administraci\u00f3n p\u00fablica responsable del reconocimiento y control de la condici\u00f3n de asegurado o de beneficiario del mismo, los datos relativos a sus niveles de renta en cuanto sean necesarios para determinar el porcentaje de participaci\u00f3n en el pago de las prestaciones de la cartera com\u00fan de servicios sujetas a aportaci\u00f3n.\nEn el tratamiento de estos datos la administraci\u00f3n cesionaria deber\u00e1 respetar la normativa sobre protecci\u00f3n de datos de car\u00e1cter personal.\nDisposici\u00f3n adicional cuarta. Medidas de eficiencia en el \u00e1mbito del Sistema Nacional de Salud.\n1. El Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud fomentar\u00e1 las actuaciones conjuntas de los servicios de salud de las comunidades aut\u00f3nomas para la adquisici\u00f3n de cualquier producto que por sus caracter\u00edsticas sea susceptible de un mecanismo de compra conjunta y centralizado. Asimismo, los servicios de salud de las comunidades aut\u00f3nomas fomentar\u00e1n la implantaci\u00f3n de modelos de servicios compartidos mediante el establecimiento de un solo proveedor del servicio para una red de centros, en cuestiones tales como radiodiagn\u00f3stico, laboratorio de an\u00e1lisis cl\u00ednicos, farmacia hospitalaria, as\u00ed como el desempe\u00f1o de especialidades m\u00e9dicas que precisen una poblaci\u00f3n grande para ser autosuficientes o padezcan dificultades para encontrar profesionales.\n2. Las comunidades aut\u00f3nomas adoptar\u00e1n las medidas oportunas para que los centros de ellas dependientes elaboren a lo largo de 2012, en el caso de que no lo hayan hecho ya, un plan de medidas de ahorro energ\u00e9tico que deber\u00e1 ser aprobado por el \u00f3rgano competente antes del 31 de diciembre de 2013.\n3. En un plazo de seis meses a contar desde la fecha de entrada en vigor de este real decreto-ley, el Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad aprobar\u00e1 las medidas legislativas necesarias para garantizar la adecuaci\u00f3n de los envases a las pautas y tiempos de tratamiento habituales de acuerdo a los criterios de buena pr\u00e1ctica m\u00e9dica.\nDisposici\u00f3n transitoria primera. R\u00e9gimen transitorio de acceso a la asistencia sanitaria en Espa\u00f1a.\nLas personas que, con anterioridad a la entrada en vigor de este real decreto-ley, tuvieran acceso a la asistencia sanitaria en Espa\u00f1a, podr\u00e1n seguir accediendo a la misma hasta el d\u00eda 31 de agosto de 2012 sin necesidad de acreditar la condici\u00f3n de asegurado en los t\u00e9rminos previstos en el art\u00edculo 3 de la Ley 16/2003, de 28 de mayo.\nDisposici\u00f3n transitoria segunda. De la cartera com\u00fan de servicios del Sistema Nacional de Salud.\nEn tanto no se elabore la normativa de desarrollo de la cartera com\u00fan de servicios del Sistema Nacional de Salud, permanecer\u00e1 en vigor el Real Decreto 1030/2006, de 15 de septiembre, por el que se establece la cartera de servicios comunes del Sistema Nacional de Salud y el procedimiento para su actualizaci\u00f3n, en todo lo que no se oponga a la presente norma.\nDisposici\u00f3n transitoria tercera. De la fijaci\u00f3n de los precios de medicamentos no incluidos en la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica.\nSalvo decisi\u00f3n en contrario de la Comisi\u00f3n Delegada para Asuntos Econ\u00f3micos, por razones de inter\u00e9s general, en tanto no se regulen los mecanismos de fijaci\u00f3n de los precios de venta al p\u00fablico de los medicamentos y productos sanitarios, estos ser\u00e1n libres en aquellos medicamentos que no se financien con cargo a fondos p\u00fablicos.\nDisposici\u00f3n derogatoria \u00fanica. Derogaci\u00f3n normativa.\nQueda derogado el art\u00edculo 115.1 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por Decreto 2065/1974, de 30 de mayo, as\u00ed como cuantas otras disposiciones de igual o inferior rango se opongan a lo establecido en el presente real decreto-ley.\nDisposici\u00f3n final primera. T\u00edtulo competencial.\nEste real decreto-ley se dicta al amparo de lo establecido en el art\u00edculo 149.1.2.\u00aa, 149.1.16.\u00aa, 149.1.17.\u00aa, 149.1.18.\u00aa y 149.1.30.\u00aa de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola.\nDisposici\u00f3n final segunda. Desarrollo reglamentario.\n1. Se autoriza al Gobierno y a la persona titular del Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad, en el \u00e1mbito de sus respectivas competencias, para dictar las disposiciones y adoptar las medidas necesarias para el desarrollo y ejecuci\u00f3n de lo establecido en este real decreto-ley.\n2. Las modificaciones que, a partir de la entrada en vigor de este real decreto-ley, puedan realizarse respecto a lo dispuesto en su art\u00edculo 5, as\u00ed como en las disposiciones finales quinta, sexta y s\u00e9ptima, podr\u00e1n efectuarse reglamentariamente con arreglo a la normativa espec\u00edfica de aplicaci\u00f3n.\n3. Las comunidades aut\u00f3nomas adoptar\u00e1n, en el \u00e1mbito de sus respectivas competencias, las medidas necesarias para la efectividad de lo previsto en este real decreto-ley.\nDisposici\u00f3n final tercera. Modificaci\u00f3n del art\u00edculo 12 de la Ley Org\u00e1nica 4/2000, de 11 de enero, sobre derechos y libertades de los extranjeros en Espa\u00f1a y su integraci\u00f3n social.\nSe modifica el art\u00edculo 12 de la Ley Org\u00e1nica 4/2000, de 11 de enero, sobre derechos y libertades de los extranjeros en Espa\u00f1a y su integraci\u00f3n social, que tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abArt\u00edculo 12. Derecho a la asistencia sanitaria.\nLos extranjeros tienen derecho a la asistencia sanitaria en los t\u00e9rminos previstos en la legislaci\u00f3n vigente en materia sanitaria.\u00bb\nDisposici\u00f3n final cuarta. Modificaci\u00f3n de la Ley 58/2003, de 17 de diciembre, General Tributaria.\nLa letra c) del apartado 1 del art\u00edculo 95 de La Ley 58/2003, de 17 de diciembre, General Tributaria, queda modificada en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00abc) La colaboraci\u00f3n con la Inspecci\u00f3n de Trabajo y Seguridad Social y con las entidades gestoras y servicios comunes de la Seguridad Social en la lucha contra el fraude en la cotizaci\u00f3n y recaudaci\u00f3n de las cuotas del sistema de Seguridad Social y contra el fraude en la obtenci\u00f3n y disfrute de las prestaciones a cargo del sistema; as\u00ed como para la determinaci\u00f3n del nivel de aportaci\u00f3n de cada usuario en las prestaciones del Sistema Nacional de Salud.\u00bb\nDisposici\u00f3n final quinta. Modificaci\u00f3n del Real Decreto 240/2007, de 16 de febrero, sobre entrada, libre circulaci\u00f3n y residencia en Espa\u00f1a de ciudadanos de los Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea y de otros Estados parte en el Acuerdo sobre el Espacio Econ\u00f3mico Europeo.\nEl art\u00edculo 7 del Real Decreto 240/2007, de 16 de febrero, sobre entrada, libre circulaci\u00f3n y residencia en Espa\u00f1a de ciudadanos de los Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea y de otros Estados parte en el Acuerdo sobre el Espacio Econ\u00f3mico Europeo queda modificado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00abArt\u00edculo 7. Residencia superior a tres meses de ciudadanos de un Estado miembro de la Uni\u00f3n Europea o de otro Estado parte en el Acuerdo sobre el Espacio Econ\u00f3mico Europeo.\n1. Todo ciudadano de un Estado miembro de la Uni\u00f3n Europea o de otro Estado parte en el Acuerdo sobre el Espacio Econ\u00f3mico Europeo tiene derecho de residencia en el territorio del Estado Espa\u00f1ol por un per\u00edodo superior a tres meses si:\na) Es un trabajador por cuenta ajena o por cuenta propia en Espa\u00f1a, o\nb) Dispone, para s\u00ed y los miembros de su familia, de recursos suficientes para no convertirse en una carga para la asistencia social en Espa\u00f1a durante su per\u00edodo de residencia, as\u00ed como de un seguro de enfermedad que cubra todos los riesgos en Espa\u00f1a, o\nc) Est\u00e1 matriculado en un centro p\u00fablico o privado, reconocido o financiado por la administraci\u00f3n educativa competente con arreglo a la legislaci\u00f3n aplicable, con la finalidad principal de cursar estudios, inclusive de formaci\u00f3n profesional; y cuenta con un seguro de enfermedad que cubre todos los riesgos en Espa\u00f1a y garantiza a la autoridad nacional competente, mediante una declaraci\u00f3n o por cualquier otro medio equivalente de su elecci\u00f3n, que posee recursos suficientes para s\u00ed y los miembros de su familia para no convertirse en una carga para la asistencia social del Estado espa\u00f1ol durante su per\u00edodo de residencia, o\nd) Es un miembro de la familia que acompa\u00f1a a un ciudadano de la Uni\u00f3n Europea o de otro Estado parte en el Acuerdo sobre el Espacio Econ\u00f3mico Europeo, o va a reunirse con \u00e9l, y que cumple las condiciones contempladas en las letras a), b) o c).\n2. El derecho de residencia establecido en el apartado 1 se ampliar\u00e1 a los miembros de la familia que no sean nacionales de un Estado miembro cuando acompa\u00f1en al ciudadano de la Uni\u00f3n Europea o de otro Estado parte en el Acuerdo sobre el Espacio Econ\u00f3mico Europeo o se re\u00fanan con \u00e9l en el Estado espa\u00f1ol, siempre que dicho ciudadano cumpla las condiciones contempladas en las letras\u00a0a), b) o c) de dicho apartado 1.\n3. A los efectos de la letra a) del apartado 1, el ciudadano de la Uni\u00f3n Europea o de otro Estado parte en el Acuerdo sobre el Espacio Econ\u00f3mico Europeo que ya no ejerza ninguna actividad por cuenta ajena o por cuenta propia mantendr\u00e1 la condici\u00f3n de trabajador por cuenta ajena o por cuenta propia en los siguientes casos:\na) Si sufre una incapacidad temporal resultante de una enfermedad o accidente;\nb) Si, habiendo quedado en paro involuntario debidamente acreditado, tras haber estado empleado durante m\u00e1s de un a\u00f1o, se ha inscrito en el servicio de empleo competente con el fin de encontrar un trabajo;\nc) Si, habiendo quedado en paro involuntario debidamente acreditado tras concluir un contrato de trabajo de duraci\u00f3n determinada inferior a un a\u00f1o o habiendo quedado en paro involuntario durante los primeros doce meses, se ha inscrito en el servicio de empleo competente con el fin de encontrar un trabajo. En este caso, la condici\u00f3n de trabajador se mantendr\u00e1 durante un per\u00edodo que no podr\u00e1 ser inferior a seis meses;\nd) Si sigue una formaci\u00f3n profesional. Salvo que se encuentre en situaci\u00f3n de paro involuntario, el mantenimiento de la condici\u00f3n de trabajador exigir\u00e1 que la formaci\u00f3n guarde relaci\u00f3n con el empleo previo.\n4. No obstante lo dispuesto en la letra d) del apartado 1 y en el apartado 2, \u00fanicamente el c\u00f3nyuge o persona a la que se refiere el apartado b) del art\u00edculo 2 y los hijos a cargo tendr\u00e1n el derecho de residencia como miembros de la familia de un ciudadano de la Uni\u00f3n Europea o de otro Estado parte en el Acuerdo sobre el Espacio Econ\u00f3mico Europeo que cumple los requisitos de la letra c) del apartado 1 anterior.\n5. Los nacionales de un Estado miembro de la Uni\u00f3n Europea o de otro Estado parte en el Acuerdo sobre el Espacio Econ\u00f3mico Europeo estar\u00e1n obligados a solicitar personalmente ante la oficina de extranjeros de la provincia donde pretendan permanecer o fijar su residencia o, en su defecto, ante la Comisar\u00eda de Polic\u00eda correspondiente, su inscripci\u00f3n en el Registro Central de Extranjeros. Dicha solicitud deber\u00e1 presentarse en el plazo de tres meses contados desde la fecha de entrada en Espa\u00f1a, si\u00e9ndole expedido de forma inmediata un certificado de registro en el que constar\u00e1 el nombre, nacionalidad y domicilio de la persona registrada, su n\u00famero de identidad de extranjero, y la fecha de registro.\n6. Junto a la solicitud de inscripci\u00f3n, deber\u00e1 presentarse el pasaporte o documento nacional de identidad v\u00e1lido y en vigor del solicitante, as\u00ed como la documentaci\u00f3n acreditativa del cumplimiento de los requisitos exigibles para la inscripci\u00f3n establecidos en este art\u00edculo. En el supuesto de que el pasaporte o el documento nacional de identidad est\u00e9n caducados, deber\u00e1 aportarse copia de \u00e9stos y de la solicitud de renovaci\u00f3n.\n7. En lo que se refiere a medios econ\u00f3micos suficientes, no podr\u00e1 establecerse un importe fijo, sino que habr\u00e1 de tenerse en cuenta la situaci\u00f3n personal de los nacionales de un Estado miembro de la Uni\u00f3n Europea o de otro Estado parte en el Acuerdo sobre el Espacio Econ\u00f3mico Europeo. En cualquier caso, dicho importe no superar\u00e1 el nivel de recursos por debajo del cual se concede asistencia social a los espa\u00f1oles o el importe de la pensi\u00f3n m\u00ednima de Seguridad Social.\u00bb\nDisposici\u00f3n final sexta. Modificaci\u00f3n del Real Decreto 1301/2006, de 10 de noviembre, por el que se establecen las normas de calidad y seguridad para la donaci\u00f3n, la obtenci\u00f3n, la evaluaci\u00f3n, el procesamiento, la preservaci\u00f3n, el almacenamiento y la distribuci\u00f3n de c\u00e9lulas y tejidos humanos y se aprueban las normas de coordinaci\u00f3n y funcionamiento para su uso en humanos.\nEl Real Decreto 1301/2006, de 10 de noviembre, por el que se establecen las normas de calidad y seguridad para la donaci\u00f3n, la obtenci\u00f3n, la evaluaci\u00f3n, el procesamiento, la preservaci\u00f3n, el almacenamiento y la distribuci\u00f3n de c\u00e9lulas y tejidos humanos y se aprueban las normas de coordinaci\u00f3n y funcionamiento para su uso en humanos, queda modificado en los siguientes t\u00e9rminos:\nUno. Se a\u00f1ade un nuevo p\u00e1rrafo al apartado 1 del art\u00edculo 4, que tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abLas entidades que pretendan desarrollar cualquier actividad de promoci\u00f3n y publicidad en apoyo de la donaci\u00f3n de c\u00e9lulas y tejidos humanos deber\u00e1n solicitar la autorizaci\u00f3n previa de las Administraciones sanitarias competentes. A tales efectos, se entender\u00e1 por administraci\u00f3n sanitaria competente la correspondiente a la comunidad aut\u00f3noma donde se pretenda desarrollar la actividad, y la Organizaci\u00f3n Nacional de Trasplantes cuando las actividades pretendidas superen dicho \u00e1mbito. En todo caso, el procedimiento para resolver sobre la autorizaci\u00f3n o denegaci\u00f3n del desarrollo de dichas actividades se regir\u00e1 por lo establecido en la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan.\u00bb\nDos. Se a\u00f1ade un art\u00edculo 30 bis, que tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abArt\u00edculo 30 bis. Registro de donantes de progenitores hematopoy\u00e9ticos.\n1. La Organizaci\u00f3n Nacional de Trasplantes, sin perjuicio de las competencias de registro de las autoridades auton\u00f3micas, ser\u00e1 el \u00f3rgano competente para desarrollar y mantener el registro de donantes de progenitores hematopoy\u00e9ticos comprensivo de la informaci\u00f3n agregada del conjunto del Sistema Nacional de Salud.\n2. Las unidades de coordinaci\u00f3n de trasplantes de las comunidades aut\u00f3nomas deber\u00e1n comunicar en tiempo real a la Organizaci\u00f3n Nacional de Trasplantes informaci\u00f3n relativa a los donantes de progenitores hematopoy\u00e9ticos incluidos en sus respectivos registros.\n3. La persona titular del Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad podr\u00e1 encomendar la gesti\u00f3n de esta informaci\u00f3n a entidades p\u00fablicas o privadas que desarrollen su actividad en el \u00e1mbito de la promoci\u00f3n y publicidad en apoyo de la donaci\u00f3n de c\u00e9lulas y tejidos humanos.\u00bb\nDisposici\u00f3n final s\u00e9ptima. Modificaci\u00f3n del Real Decreto 1718/2010, de 17 de diciembre, sobre receta m\u00e9dica y \u00f3rdenes de dispensaci\u00f3n.\nEl Real Decreto 1718/2010, de 17 de diciembre, sobre receta m\u00e9dica y \u00f3rdenes de dispensaci\u00f3n, queda modificado en los siguientes t\u00e9rminos:\nUno. Se modifican el segundo y tercer p\u00e1rrafo del apartado 1 del art\u00edculo 5 que tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abLas recetas oficiales se adaptar\u00e1n a los siguientes criterios b\u00e1sicos de diferenciaci\u00f3n de acuerdo con la expresi\u00f3n de las siglas o del c\u00f3digo de clasificaci\u00f3n en la base de datos de tarjeta sanitaria individual, que figurar\u00e1n impresos alfanum\u00e9ricamente o codificado en la parte superior derecha de las recetas de acuerdo al siguiente esquema:\na) C\u00f3digo TSI 001 para los usuarios exentos de aportaci\u00f3n.\nb) C\u00f3digo TSI 002 para los usuarios con aportaci\u00f3n reducida de un 10 %.\nc) C\u00f3digo TSI 003 para los usuarios con aportaci\u00f3n de un 40 %.\nd) C\u00f3digo TSI 004 para los usuarios con aportaci\u00f3n de un 50 %.\ne) C\u00f3digo TSI 005 para los usuarios con aportaci\u00f3n de un 60 %.\nf) ATEP para las recetas de accidentes de trabajo o enfermedad profesional.\ng) NOFIN para las recetas de medicamentos y productos sanitarios no financiados.\u00bb\nDos. Se modifica el apartado 3 del art\u00edculo 5, que tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00ab3. Adem\u00e1s de la receta, el prescriptor podr\u00e1 entregar al paciente, por escrito, las informaciones y observaciones que a su juicio procedan para el mejor uso de la medicaci\u00f3n por parte del paciente. Estas informaciones y observaciones complementar\u00e1n las autorizadas por la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios y estar\u00e1n adecuadas a cada paciente individual. Incluir\u00e1n, en su caso, advertencias sobre las reacciones adversas, contraindicaciones, interacciones y precauciones en el uso.\u00bb\nTres. Se a\u00f1aden los apartados 6, 7 y 8 al art\u00edculo 5, que tendr\u00e1n la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00ab6. En los informes de prescripci\u00f3n y terap\u00e9utica para el paciente se incorporar\u00e1 informaci\u00f3n sobre el coste del tratamiento, con diferenciaci\u00f3n del porcentaje asumido por el Sistema Nacional de Salud.\n7. Durante el acto m\u00e9dico, el paciente ser\u00e1 informado de la existencia de opciones terap\u00e9uticas de aportaci\u00f3n reducida con car\u00e1cter previo a la emisi\u00f3n de la receta oficial del Sistema Nacional de Salud.\n8. En todas las informaciones se tendr\u00e1 en cuenta la accesibilidad para la personas con discapacidad.\u00bb\nCuatro. Se a\u00f1ade un nuevo apartado 6 al art\u00edculo 17 que tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00ab6. Los medicamentos y productos sanitarios no incluidos en la financiaci\u00f3n solo podr\u00e1n ser adquiridos y utilizados por los hospitales del Sistema Nacional de Salud previo acuerdo de la comisi\u00f3n responsable de los protocolos terap\u00e9uticos u \u00f3rgano colegiado equivalente en cada comunidad aut\u00f3noma.\nPara poder tomar las decisiones a que se refiere el p\u00e1rrafo anterior, las comisiones responsables deber\u00e1n haberse constituido de acuerdo a la normativa aplicable en la comunidad aut\u00f3noma, dispondr\u00e1n de un manual de procedimiento que garantice la calidad de sus decisiones e informar\u00e1n de su constituci\u00f3n y decisiones al \u00f3rgano competente dentro de la consejer\u00eda responsable.\u00bb\nDisposici\u00f3n final octava. Actuaciones a realizar por las administraciones p\u00fablicas.\n1. Las administraciones p\u00fablicas competentes adoptar\u00e1n cuantas medidas sean necesarias para la aplicaci\u00f3n efectiva de lo dispuesto en este real decreto-ley.\n2. Las administraciones p\u00fablicas competentes en materia de seguridad social y sanidad realizar\u00e1n las actuaciones necesarias para actualizar y adecuar la informaci\u00f3n de sus bases de datos a lo dispuesto en esta norma.\n3. Las administraciones p\u00fablicas competentes deber\u00e1n adoptar, con anterioridad al 30 de junio de 2012, todas las medidas que sean necesarias para la aplicaci\u00f3n efectiva de lo dispuesto en el apartado trece del art\u00edculo 4 de este real decreto-ley.\nDisposici\u00f3n final novena. Entrada en vigor.\nEl presente real decreto-ley entrar\u00e1 en vigor el mismo d\u00eda de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb.\nDado en Madrid, el 20 de abril de 2012.\nJUAN CARLOS R.\nEl Presidente del Gobierno,\nMARIANO RAJOY BREY\n\n #textoxslt \n", "pdf": "http://www.boe.es/boe/dias/2012/04/24/pdfs/BOE-A-2012-5403.pdf", "more": {"Referencias anteriores": ["la disposici\u00f3n adicional 2, estableciendo el factor com\u00fan de facturaci\u00f3n para productos diet\u00e9ticos: ORDEN SSI/2366/2012, de 30 de octubre (Ref. BOE-A-2012-13648).", "regulando la cartera com\u00fan suplementaria de prestaci\u00f3n ortoprot\u00e9sica y fijando las bases para el establecimiento de los importes m\u00e1ximos de financiaci\u00f3n: REAL DECRETO 1506/2012, de 2 de noviembre (Ref. BOE-A-2012-13647)."], "Materias": ["4585/2012 promovido contra los arts. 1.1 y 2, 4.1 y 4 y 10.4 y 5 (Ref. BOE-A-2012-11837).", "4530/2012 promovido contra el art. 10.4 (Ref. BOE-A-2012-11836).", "4123/2012 promovido contra lo indicado del art. 1 y las diposiciones adicional 3 y transitoria 1 (Ref. BOE-A-2012-9863)."], "Referencias posteriores": ["SE DICTA DE CONFORMIDAD:\n    \nla disposici\u00f3n adicional 2, estableciendo el factor com\u00fan de facturaci\u00f3n para productos diet\u00e9ticos: ORDEN SSI/2366/2012, de 30 de octubre (Ref. BOE-A-2012-13648).\nregulando la cartera com\u00fan suplementaria de prestaci\u00f3n ortoprot\u00e9sica y fijando las bases para el establecimiento de los importes m\u00e1ximos de financiaci\u00f3n: REAL DECRETO 1506/2012, de 2 de noviembre (Ref. BOE-A-2012-13647).\n\n", "la disposici\u00f3n adicional 2, estableciendo el factor com\u00fan de facturaci\u00f3n para productos diet\u00e9ticos: ORDEN SSI/2366/2012, de 30 de octubre (Ref. BOE-A-2012-13648).", "regulando la cartera com\u00fan suplementaria de prestaci\u00f3n ortoprot\u00e9sica y fijando las bases para el establecimiento de los importes m\u00e1ximos de financiaci\u00f3n: REAL DECRETO 1506/2012, de 2 de noviembre (Ref. BOE-A-2012-13647).", "RECURSO:\n    \n4585/2012 promovido contra los arts. 1.1 y 2, 4.1 y 4 y 10.4 y 5 (Ref. BOE-A-2012-11837).\n4530/2012 promovido contra el art. 10.4 (Ref. BOE-A-2012-11836).\n4123/2012 promovido contra lo indicado del art. 1 y las diposiciones adicional 3 y transitoria 1 (Ref. BOE-A-2012-9863).\n\n", "4585/2012 promovido contra los arts. 1.1 y 2, 4.1 y 4 y 10.4 y 5 (Ref. BOE-A-2012-11837).", "4530/2012 promovido contra el art. 10.4 (Ref. BOE-A-2012-11836).", "4123/2012 promovido contra lo indicado del art. 1 y las diposiciones adicional 3 y transitoria 1 (Ref. BOE-A-2012-9863).", "SE MODIFICA el art. 5, por DECRETO-LEY 19/2012, de 25 de mayo (Ref. BOE-A-2012-6929).", "SE PUBLICA ACUERDO de convalidaci\u00f3n, por RESOLUCI\u00d3N  de 17 de mayo de 2012 (Ref. BOE-A-2012-6872).", "CORRECCI\u00d3N de errores en BOE n\u00fam. 116, de 15 de mayo de 2012 (Ref. BOE-A-2012-6364)."]}}