{"title": "Real Decreto 1505/2012, de 2 de noviembre, por el que se ampl\u00eda el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n del Real Decreto-ley 25/2012, de 7 de septiembre, por el que se aprueban medidas urgentes para paliar los da\u00f1os producidos por los incendios forestales y otras cat\u00e1strofes naturales ocurridos en varias comunidades aut\u00f3nomas.", "url": "http://www.boe.es/diario_boe/txt.php?id=BOE-A-2012-13645", "analisys": ["Rango: Real Decreto", "Fecha de disposici\u00f3n: 02/11/2012", "Fecha de publicaci\u00f3n: 03/11/2012", "Entrada en vigor el 3 de noviembre de 2012."], "content": "\nTEXTO\n\nEl Real Decreto-ley 25/2012, de 7 de septiembre, por el que se aprueban medidas urgentes para paliar los da\u00f1os producidos por los incendios forestales y otras cat\u00e1strofes naturales ocurridos en varias Comunidades Aut\u00f3nomas, adopt\u00f3 un conjunto de actuaciones de car\u00e1cter urgente con el fin de mitigar las consecuencias de los incendios forestales acaecidos desde primeros del mes de junio de 2012 y otros fen\u00f3menos adversos.\nEl art\u00edculo 1.3 del real decreto-ley habilita al Gobierno para que, mediante real decreto, pueda declarar la aplicaci\u00f3n de las medidas previstas en el mismo a otros incendios y tormentas de caracter\u00edsticas similares que hayan acaecido o puedan acaecer en cualquier Comunidad Aut\u00f3noma desde su entrada en vigor (el 8 de septiembre de 2012) hasta el 1 de noviembre de 2012, con delimitaci\u00f3n de los municipios y n\u00facleos de poblaci\u00f3n afectados.\nA partir del 27 de septiembre y hasta los primeros d\u00edas del mes de octubre de 2012 se han producido lluvias torrenciales y otros fen\u00f3menos meteorol\u00f3gicos adversos en las Comunidades Aut\u00f3nomas de Andaluc\u00eda, Murcia y Valencia, con el tr\u00e1gico balance de trece personas fallecidas (siete en Andaluc\u00eda y seis en Murcia) y cuantiosos da\u00f1os materiales en viviendas, en explotaciones agr\u00edcolas y ganaderas, en instalaciones del litoral y en infraestructuras, especialmente en carreteras, entre otros.\nRecientemente, han acaecido nuevos fen\u00f3menos meteorol\u00f3gicos adversos equiparables a los citados con anterioridad, si bien no hay que lamentar la p\u00e9rdida de vidas humanas. As\u00ed, el s\u00e1bado 20 de octubre se activ\u00f3 la alerta roja por fuertes precipitaciones (riesgo extremo) en Navarra, Huesca y Zaragoza, entre otras provincias. En la Comunidad Aut\u00f3noma de Arag\u00f3n, ha sido Huesca la provincia m\u00e1s afectada por las inundaciones, con graves da\u00f1os en carreteras, viviendas e infraestructuras p\u00fablicas, siendo las zonas m\u00e1s da\u00f1adas las de Canfranc y Castiello de Jaca. En la Comunidad Foral de Navarra, las fuertes precipitaciones han causado tambi\u00e9n importantes da\u00f1os, concentr\u00e1ndose, principalmente, en el l\u00edmite noreste de Navarra, en la zona delimitada por Ochagav\u00eda, G\u00fcesa, Vid\u00e1ngoz y Burgui, donde adem\u00e1s de importantes da\u00f1os materiales se produjeron dificultades de suministro de agua y carreteras cortadas.\nLa apremiante necesidad de atender con car\u00e1cter inmediato a los damnificados por estas cat\u00e1strofes naturales, as\u00ed como de favorecer el r\u00e1pido restablecimiento de los servicios y la vuelta a la normalidad de las zonas siniestradas, aconseja hacer uso de la habilitaci\u00f3n contenida en el mencionado art\u00edculo 1.3 del Real Decreto-ley 25/2012, de 7 de septiembre, a fin de extenderles las medidas paliativas que en \u00e9l se contienen, sin perjuicio de que, en el marco de las disponibilidades presupuestarias, se estudie la posibilidad de adoptar otras medidas espec\u00edficas que se consideren adecuadas a la especial naturaleza de estos \u00faltimos siniestros.\nEn virtud de lo expuesto, a propuesta de la Vicepresidenta del Gobierno y Ministra de la Presidencia y de los Ministros del Interior, de Defensa, de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas, de Empleo y Seguridad Social, de Industria, Energ\u00eda y Turismo y de Agricultura, Alimentaci\u00f3n y Medio Ambiente y previa deliberaci\u00f3n del Consejo de Ministros en su reuni\u00f3n del d\u00eda 2 de noviembre de 2012,\nDISPONGO:\nArt\u00edculo 1. Extensi\u00f3n del \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n del Real Decreto-ley 25/2012, de 7 de septiembre.\nEn uso de la habilitaci\u00f3n contenida en el art\u00edculo 1.3 del Real Decreto-ley 25/2012, de 7 de septiembre, por el que se aprueban medidas urgentes para paliar los da\u00f1os producidos por los incendios forestales y otras cat\u00e1strofes naturales ocurridos en varias Comunidades Aut\u00f3nomas, las medidas contenidas en \u00e9ste se declaran aplicables a las personas y bienes afectados por las lluvias torrenciales y otros fen\u00f3menos naturales ocurridos durante los \u00faltimos d\u00edas del mes de septiembre de 2012 en las Comunidades Aut\u00f3nomas de Andaluc\u00eda, Murcia y Valencia, y durante los d\u00edas 20 y 21 de octubre de 2012 en las Comunidad Aut\u00f3noma de Arag\u00f3n y en la Comunidad Foral de Navarra, en los municipios y n\u00facleos de poblaci\u00f3n que se relacionan en el anexo.\nArt\u00edculo 2. Plazo para la presentaci\u00f3n de solicitudes de ayudas.\nLas solicitudes de ayudas por los da\u00f1os causados por las lluvias torrenciales y otros fen\u00f3menos naturales a los que se refiere el art\u00edculo anterior deber\u00e1n presentarse en el plazo de dos meses previsto en los art\u00edculos 2.4 y 3.3 del Real Decreto-ley 25/2012, de 7 de septiembre, que se computar\u00e1 a partir del d\u00eda siguiente al de la entrada en vigor de este real decreto.\nDisposici\u00f3n final primera. Facultades de desarrollo.\nLos titulares de los departamentos ministeriales, en el \u00e1mbito de sus competencias, dictar\u00e1n las disposiciones necesarias para el desarrollo de este real decreto.\nDisposici\u00f3n final segunda. Entrada en vigor.\nEste real decreto entrar\u00e1 en vigor el mismo d\u00eda de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb.\nDado en Madrid, el 2 de noviembre de 2012.\nJUAN CARLOS R.\nLa Vicepresidenta Primera del Gobierno y Ministra de la Presidencia,\nSORAYA S\u00c1ENZ DE SANTAMAR\u00cdA ANT\u00d3N\nANEXO\n\nComunidad Aut\u00f3noma de Andaluc\u00eda\n\nAlmer\u00eda:\nAlbanchez, Albox, Antas, Arboleas, Bedar, Chirivel, Cuevas del Almanzora, Gallardos (Los), Garrucha, Hu\u00e9rcal Overa, Lubr\u00edn, Mar\u00eda, Moj\u00e1car, Pulp\u00ed, Sorbas, Taberno, Turre, V\u00e9lez Blanco, V\u00e9lez Rubio, Vera y Zurgena.\nGranada:\nLoja.\nM\u00e1laga:\nAlhaur\u00edn de la Torre, Almog\u00eda, \u00c1lora, Alozaina, Antequera, Archidona, Ardales, Arriate, Canillas de Albaida, C\u00e1rtama, Casabermeja, Casarabonela, Co\u00edn, Comares, Faraj\u00e1n, Frigiliana, Guaro, Humilladero, Jimera de L\u00edbar, Jubrique, J\u00fazcar, Macharaviaya, Manilva, Moclinejo, Mollina, Parauta, Periana, Pizarra, Riogordo, Sedella, Sierra de Yeguas, Teba, Torrox, Valle de Abadalaj\u00eds, V\u00e9lez M\u00e1laga, Villanueva de la Concepci\u00f3n, Villanueva de Tapia, Villanueva del Rosario, Villanueva del Trabuco y Yunquera.\nComunidad Valenciana\nAlicante:\nElche/Elx, Orihuela y Torrevieja.\nValencia:\nAlaqu\u00e0s, Aldaia, B\u00e9tera, Burjassot, Gand\u00eda, Godella, L'Eliana, Manises, Mislata, Ontinyent, Paterna, Pobla De Vallbona (La), Quart de Poblet, San Antonio de Benag\u00e9ber, Silla, Torrent, Valencia y Xirivella.\n\nComunidad de la Regi\u00f3n de Murcia\n\nAbanilla, Abar\u00e1n, \u00c1guilas, Albudeite, Alcantarilla, Alc\u00e1zares (Los), Aledo, Alguazas, Alhama de Murcia, Archena, Beniel, Blanca, Bullas, Calasparra, Campos del R\u00edo, Caravaca de la Cruz, Cartagena, Ceheg\u00edn, Ceut\u00ed, Cieza, Fortuna, Fuente \u00c1lamo, Jumilla, Librilla, Lorca, Lorqu\u00ed, Mazarr\u00f3n, Molina de Segura, Moratalla, Mula, Murcia, Ojos, Pliego, Puerto Lumbreras, Ricote, San Javier, San Pedro del Pinatar, Santomera, Torre Pacheco, Torres de Cotillas (Las), Totana, Ulea, Uni\u00f3n (La), Villanueva del Segura y Yecla.\nComunidad Foral de Navarra\nBurgui, Vid\u00e1ngoz, Roncal, Uztarroz, Isaba, Ochagav\u00eda, Izalzu, G\u00fcesa, Ezc\u00e1roz, Esparza de Salazar, Sarri\u00e9s, Gallu\u00e9s, Navascu\u00e9s, Castillonuevo, Romanzado, Aoiz, Lumbier, Sang\u00fcesa, Javier y Yesa.\nComunidad Aut\u00f3noma de Arag\u00f3n\nHuesca:\nAg\u00fcero, A\u00ednsa-Sobrarbe, Aisa, Albelda, Albero Alto, Albero Bajo, Alberuela de Tubo, Alcal\u00e1 de Gurrea, Alcal\u00e1 del Obispo, Alerre, Almud\u00e9var, Almuniente, Ang\u00fc\u00e9s, Ans\u00f3, Antill\u00f3n, Arag\u00fc\u00e9s del Puerto, Ar\u00e9n, Argavieso, Arguis, Bailo, Banast\u00e1s, Barbu\u00e9s, Benasque, Berd\u00fan, Bielsa, Biescas, Biscarru\u00e9s, Blecua y Torres, Bolta\u00f1a, Borau, Broto, Caldearenas, Canal de Berd\u00fan, Canfranc, Castej\u00f3n de Monegros, Castej\u00f3n de Sos, Castelflorite, Castiello de Jaca, Castillonroy, Chimillas, Estada, Estadilla, Fanlo, Fiscal, Fueva (La), Gista\u00edn, Graus, Gurrea de G\u00e1llego, Huerto, Huesca, Igri\u00e9s, Jaca, Jasa, Labuerda, Lalueza, Lanaja, Laspu\u00f1a, Loarre, Loporzano, Loscorrales, Lupi\u00f1\u00e9n-Ortilla, Monflorite-Lascasas, Novales, Nueno, Panticosa, Pe\u00f1as de Riglos (Las), Pirac\u00e9s, Plan, Pole\u00f1ino, Puente la Reina de Jaca, Pu\u00e9rtolas, Pueyo de Arag\u00fc\u00e1s (El), Quicena, Robres, Sabi\u00f1\u00e1nigo, Sah\u00fan, Salillas, Sallent de G\u00e1llego, San Juan de Plan, Sangarr\u00e9n, Santa Cilia, Santa Cruz de la Ser\u00f3s, Sari\u00f1ena, Sena, Sen\u00e9s de Alcubierre, Sesa, Sesu\u00e9, Si\u00e9tamo, Sotonera (La), Tardienta, Tella-Sin, Tierz, Torla, Torralba de Arag\u00f3n, Torres de Barbu\u00e9s, Tramaced, Valle de Hecho, Vici\u00e9n, Villan\u00faa, Yebra de Basa, Yesero.\nZaragoza:\nArdisa, Artieda, As\u00edn, Bag\u00fc\u00e9s, Biel, Biota, Botorrita, Burgo de Ebro (El), Cadrete, Castiliscar, Ejea de los Caballeros, Erla, Fuentes de Ebro, Isuerre, Jaul\u00edn, Layana, Leci\u00f1ena, Lobera de Onsella, Luesia, Luna, Mediana de Arag\u00f3n, Mianos, Mozota, Murillo de G\u00e1llego, Navard\u00fan, Or\u00e9s, Pastriz, Pintanos (Los), Puebla de Alfind\u00e9n (La), Puendeluna, S\u00e1daba, Salvatierra de Esca, San Mateo de G\u00e1llego, Santa Eulalia de G\u00e1llego, Sig\u00fc\u00e9s, Sofuentes, Sos del Rey Cat\u00f3lico, Tauste, Uncastillo, Undu\u00e9s de Lerda, Urri\u00e9s, Villamayor, Villanueva de G\u00e1llego, Zuera y Zaragoza.\nTeruel:\nArens de Lled\u00f3, Argente, Blesa, Bord\u00f3n, Cascante del R\u00edo, Castelnou, Lled\u00f3, Montalb\u00e1n y Samper de Calanda.\n\n #textoxslt \n", "pdf": "http://www.boe.es/boe/dias/2012/11/03/pdfs/BOE-A-2012-13645.pdf", "more": {"Materias": ["Ayudas", "Cat\u00e1strofes", "Comunidades Aut\u00f3nomas", "Explotaciones agrarias", "Incendios forestales", "Obras y Servicios de las Corporaciones Locales", "Viviendas"], "Referencias anteriores": ["AMPLIA el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n del REAL DECRETO-LEY 25/2012, de 7 de septiembre (Ref. BOE-A-2012-11409)."]}}