{"title": "Real Decreto-ley 14/2011, de 16 de septiembre, de medidas complementarias en materia de pol\u00edticas de empleo y de regulaci\u00f3n del r\u00e9gimen de actividad de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado.", "url": "http://www.boe.es/diario_boe/txt.php?id=BOE-A-2011-14910", "analisys": ["Rango: Real Decreto-ley", "Fecha de disposici\u00f3n: 16/09/2011", "Fecha de publicaci\u00f3n: 20/09/2011", "Entrada en vigor el 21 de septiembre de 2011."], "content": "\nTEXTO\n\nI\nEl principal objetivo del Real Decreto-ley 3/2011, de 18 de febrero, de medidas urgentes para la mejora de la empleabilidad y la reforma de las pol\u00edticas activas de empleo fue mejorar la eficiencia de nuestras pol\u00edticas de empleo ante la grave situaci\u00f3n de la econom\u00eda espa\u00f1ola, con el fin de contribuir a la mejora del mercado de trabajo y a la mayor empleabilidad de quienes buscan un empleo, modificando la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo.\nLa necesidad de seguir avanzando en el objetivo de mejorar la eficiencia de nuestras pol\u00edticas de empleo aconseja llevar a cabo nuevas reformas tendentes a reforzar la garant\u00eda de la igualdad de oportunidades para las personas con discapacidad en el acceso y mantenimiento en el empleo, comprometiendo al Gobierno para su inclusi\u00f3n en la Estrategia Espa\u00f1ola de Empleo.\nAsimismo se pretende favorecer las f\u00f3rmulas de autoempleo, de trabajo aut\u00f3nomo y de econom\u00eda social, conteniendo una regulaci\u00f3n espec\u00edfica de la interlocuci\u00f3n del Consejo del Trabajo Aut\u00f3nomo y el Consejo para el Fomento de la Econom\u00eda Social en materia de pol\u00edticas activas de empleo para dar respuesta a las peticiones de las organizaciones del sector.\nEn consonancia con el principio de adecuaci\u00f3n de las pol\u00edticas activas de empleo a las caracter\u00edsticas del territorio, teniendo en cuenta la realidad del mercado de trabajo y las peculiaridades de cada Comunidad Aut\u00f3noma, se pretende incrementar la colaboraci\u00f3n entre las Administraciones P\u00fablicas en la incentivaci\u00f3n del empleo indefinido, mediante la participaci\u00f3n de las Comunidades Aut\u00f3nomas en la gesti\u00f3n de las bonificaciones de las cuotas sociales a la contrataci\u00f3n indefinida, que podr\u00e1 instrumentarse en los correspondientes acuerdos de traspaso.\nEn esa misma l\u00ednea de mejorar la eficacia de las pol\u00edticas activas de empleo y de favorecer su adaptaci\u00f3n a las caracter\u00edsticas del territorio se prev\u00e9 la inclusi\u00f3n en el Comit\u00e9 de Gesti\u00f3n del Fondo de pol\u00edticas de empleo, creado en la disposici\u00f3n final primera del citado Real Decreto-ley 3/2011, de 18 de febrero, de una persona que ostente la representaci\u00f3n de las Comunidades Aut\u00f3nomas con el fin de garantizar que el criterio de \u00e9stas pueda ser tenido en cuenta en el desarrollo de las funciones atribuidas a dicho Comit\u00e9.\nPor \u00faltimo, el Real Decreto-ley 10/2011, de 26 de agosto, de medidas urgentes para la promoci\u00f3n del empleo de los j\u00f3venes, el fomento de la estabilidad en el empleo y el mantenimiento del programa de recualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten su protecci\u00f3n por desempleo, regula el contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje en sustituci\u00f3n del contrato para la formaci\u00f3n, con el fin de configurar en nuestra legislaci\u00f3n laboral un contrato con plenos derechos laborales y de protecci\u00f3n social que combine el trabajo remunerado en una empresa con la formaci\u00f3n que permita adquirir una cualificaci\u00f3n profesional.\nNo obstante lo anterior, el contrato para la formaci\u00f3n es la modalidad de contrataci\u00f3n prevista en la normativa que regula los programas de Escuelas Taller, Casas de Oficio y Talleres de Empleo, programas que si bien fueron derogados por el Real Decreto-ley 3/2011, de 18 de febrero, permanecer\u00e1n en vigor, en virtud de lo dispuesto en su disposici\u00f3n transitoria tercera hasta que se aprueben la Estrategia Espa\u00f1ola de Empleo y el Plan Anual de Pol\u00edtica de Empleo, previstos en la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo, para el ejercicio 2012, circunstancia que hasta la fecha de entrada en vigor del Real Decreto-ley 10/2011, de 26 de agosto, no se ha producido.\nTeniendo en cuenta lo expuesto, la citada normativa reguladora es la que las Comunidades Aut\u00f3nomas y el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, en sus respectivos \u00e1mbitos de competencia, han considerado para efectuar las convocatorias y la aprobaci\u00f3n de proyectos de aquellos programas con anterioridad a la entrada en vigor del Real Decreto-ley 10/2011, de 26 de agosto, y por tanto determina las subvenciones a conceder as\u00ed como los requisitos de las personas desempleadas participantes, por lo que procede el mantenimiento de la aplicaci\u00f3n del contrato para la formaci\u00f3n en estos supuestos.\nPor ello, es necesario regular expresamente la posibilidad de utilizar el contrato para la formaci\u00f3n vigente en el momento de la aprobaci\u00f3n de los proyectos de Escuelas taller, Casas de Oficio y Talleres de Empleo, as\u00ed como aquellos promovidos por las Comunidades Aut\u00f3nomas pendientes de aprobaci\u00f3n en base a las convocatorias efectuadas con anterioridad a su entrada en vigor; as\u00ed como la no sujeci\u00f3n a los l\u00edmites de edad y duraci\u00f3n establecidos para el nuevo contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje.\nEl hecho de que estas medidas tengan un car\u00e1cter estructural y una efectividad m\u00e1s prolongada en el tiempo, no resta fundamentos a la urgente necesidad de abordar la citada reforma en el contexto econ\u00f3mico y laboral en que nos encontramos, ya que entre los fines que persigue est\u00e1 el de seguir contribuyendo a conformar el nuevo modelo econ\u00f3mico y productivo, as\u00ed como un mercado de trabajo m\u00e1s eficiente y de m\u00e1s calidad, algo sobre lo que existe una amplia coincidencia en se\u00f1alar que s\u00f3lo resulta posible implementando con urgencia reformas como la que se acomete con el presente real decreto-ley.\nPor consiguiente, la exigencia de que las Comunidades Aut\u00f3nomas puedan aplicar r\u00e1pidamente las medidas que se adoptan con el fin de dar inmediato cumplimiento a la finalidad expuesta, constituye el hecho habilitante de extraordinaria y urgente necesidad que la Constituci\u00f3n exige en su art\u00edculo 86 para aprobar este real decreto-ley.\nII\nPor otra parte, el presente Real Decreto-ley modifica la regulaci\u00f3n de la permanencia en servicio activo de los miembros del Cuerpo de la Polic\u00eda Nacional. Se establece como novedad la posibilidad de permanencia en el servicio activo hasta la edad de jubilaci\u00f3n a los sesenta y cinco a\u00f1os, permitiendo la prolongaci\u00f3n de la carrera profesional siempre que se re\u00fanan las condiciones adecuadas para el desempe\u00f1o. Igualmente, se modifica el r\u00e9gimen aplicable a determinados miembros de la Guardia Civil para posibilitar su permanencia en servicio activo hasta el cumplimiento de la edad de 65 a\u00f1os.\nLa modificaci\u00f3n permite un mejor aprovechamiento de las capacidades de las fuerzas y cuerpos de seguridad del Estado, y, de este modo, una planificaci\u00f3n m\u00e1s adecuada de la futura oferta de empleo p\u00fablico en este \u00e1mbito.\nLa necesidad de esa planificaci\u00f3n ya para el a\u00f1o 2012, en el actual contexto de austeridad de las administraciones p\u00fablicas, hace necesaria la aprobaci\u00f3n urgente del nuevo r\u00e9gimen de actividad, como elemento fundamental para asegurar la cobertura de las necesidades de personal de ambos cuerpos en el marco de una pol\u00edtica de personal necesariamente restrictiva respecto de la desarrollada en los \u00faltimos a\u00f1os.\nIII\nFinalmente, el Real Decreto-ley incluye en sus disposiciones adicionales cuatro medidas de modificaci\u00f3n de aspectos concretos de normas adoptadas en los \u00faltimos a\u00f1os en materias diversas, que tienen en com\u00fan la necesidad de una aprobaci\u00f3n inmediata por sus efectos sobre la actividad econ\u00f3mica, bien por su car\u00e1cter de clarificaci\u00f3n de la normativa y cobertura de algunas lagunas detectadas.\nAs\u00ed, la Disposici\u00f3n Adicional primera viene a cubrir la laguna detectada en la Ley 35/2010, al suprimir una modificaci\u00f3n anterior de dicho p\u00e1rrafo inicial del apartado 4 del art\u00edculo 25 introducida por la Ley 32/2010, de 5 de agosto, por la que se establece un sistema espec\u00edfico de protecci\u00f3n por cese de actividad de los trabajadores aut\u00f3nomos. Se dejaba as\u00ed sin tipificar como infracci\u00f3n grave la nueva conducta asociada a la prestaci\u00f3n por cese de actividad de los trabajadores aut\u00f3nomos, lo que se corrige ahora.\nLa disposici\u00f3n adicional segunda, por su parte, se enmarca en un contexto de cierres de establecimientos comerciales y p\u00e9rdidas de empleos directos e indirectos como consecuencia de la crisis econ\u00f3mica, afectando a la sostenibilidad de algunos formatos comerciales como el de las tiendas de conveniencia. Mediante la Ley 42/2010, de 30 de diciembre, se incluy\u00f3 dentro del canal de distribuci\u00f3n de tabaco a las tiendas de conveniencia situadas en las estaciones de servicio. En el transcurso de un a\u00f1o se ha observado emp\u00edricamente que esta medida ha producido un alza de las ventas del 13 %, no s\u00f3lo por el tabaco sino tambi\u00e9n por la venta inducida de otros productos en el mismo acto de compra.\nSe propone en consecuencia la inclusi\u00f3n de la actividad de venta de tabaco para todas las tiendas de conveniencia y, no s\u00f3lo a las de las estaciones de servicio, con el objeto de extender el incremento de ventas a la totalidad de establecimientos de este formato comercial, evit\u00e1ndose as\u00ed la discriminaci\u00f3n constatada y su correspondiente correlato en las cuentas de los operadores comerciales.\nLa disposici\u00f3n adicional tercera corrige la redacci\u00f3n vigente de la Ley 7/2010, de 31 de marzo, de comunicaci\u00f3n audiovisual, aclarando la distribuci\u00f3n de las obligaciones de financiaci\u00f3n por parte de los prestadores de servicios de comunicaci\u00f3n audiovisual entre pel\u00edculas cinematogr\u00e1ficas y pel\u00edculas y series de televisi\u00f3n.\nPor \u00faltimo, la disposici\u00f3n adicional cuarta viene a aclarar el r\u00e9gimen del silencio administrativo en materia de ensayos cl\u00ednicos.\nEn su virtud, en uso de la autorizaci\u00f3n contenida en el art\u00edculo 86 de la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola, a propuesta de los Ministros de Defensa, del Interior, de Trabajo e Inmigraci\u00f3n, de Industria, Turismo y Comercio, de Presidencia, de Cultura, de Pol\u00edtica Territorial y Administraci\u00f3n P\u00fablica y de Sanidad y Pol\u00edtica Social, y previa deliberaci\u00f3n del Consejo de Ministros en su reuni\u00f3n del d\u00eda 16 de septiembre de 2011,\nDISPONGO:\nCAP\u00cdTULO I\nMedidas complementarias en materia de pol\u00edticas de empleo\nArt\u00edculo 1. Modificaci\u00f3n de la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo.\nLa Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo, queda modificada como sigue:\nUno. Se modifica el apartado 1.2 del art\u00edculo 19 qu\u00e1ter de la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo, quedando redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00ab1.2 Informaci\u00f3n y gesti\u00f3n de ofertas de empleo adecuadas, incluyendo las procedentes de los otros pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea, as\u00ed como informaci\u00f3n sobre el mercado de trabajo, y los incentivos y medios disponibles para el fomento de la contrataci\u00f3n y el apoyo a las iniciativas emprendedoras, con especial atenci\u00f3n a las f\u00f3rmulas de autoempleo, de trabajo aut\u00f3nomo o de econom\u00eda social.\u00bb\nDos. Se modifican las letras f) y g) del apartado 1 del art\u00edculo 25 de la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo, quedando redactadas como sigue:\n\u00abf) Oportunidades para colectivos con especiales dificultades: acciones y medidas de inserci\u00f3n laboral de colectivos que, de forma estructural o coyuntural, presentan especiales dificultades para el acceso y la permanencia en el empleo. A estos efectos, se tendr\u00e1 especialmente en consideraci\u00f3n la situaci\u00f3n de las mujeres v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero, de las personas con discapacidad y de las personas en situaci\u00f3n de exclusi\u00f3n social. En relaci\u00f3n con las personas con discapacidad, se incentivar\u00e1 su contrataci\u00f3n tanto en el empleo ordinario como en el empleo protegido a trav\u00e9s de los Centros Especiales de Empleo. Respecto a las personas en situaci\u00f3n de exclusi\u00f3n social se impulsar\u00e1 su contrataci\u00f3n a trav\u00e9s de las empresas de inserci\u00f3n.\nEl Gobierno garantizar\u00e1 en la Estrategia Espa\u00f1ola de Empleo la igualdad de oportunidades para las personas con discapacidad en el acceso y el mantenimiento en el empleo. Las disposiciones que se contemplan en la Disposici\u00f3n derogatoria \u00fanica del Real Decreto-ley 3/2011, de 18 de febrero, de medidas urgentes para la mejora de la empleabilidad y la reforma de las pol\u00edticas activas de empleo, y que afecten a las personas con discapacidad, permanecer\u00e1n en vigor en aquellas Comunidades Aut\u00f3nomas que no desarrollen acciones y programas propios en esta materia.\ng) Autoempleo y creaci\u00f3n de empresas: acciones y medidas dirigidas a fomentar las iniciativas empresariales mediante el trabajo aut\u00f3nomo y la econom\u00eda social.\u00bb\nTres. Se a\u00f1ade una nueva disposici\u00f3n adicional a la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo, con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abDisposici\u00f3n adicional s\u00e9ptima. Consulta a los Consejos del Trabajo Aut\u00f3nomo y para el Fomento de la Econom\u00eda Social.\nEn la elaboraci\u00f3n de la Estrategia Espa\u00f1ola de Empleo y del Plan Anual de Pol\u00edtica de Empleo, y en relaci\u00f3n con las actuaciones de promoci\u00f3n del trabajo aut\u00f3nomo y de la econom\u00eda social, se consultar\u00e1 a los Consejos del Trabajo Aut\u00f3nomo y de Fomento de la Econom\u00eda Social.\u00bb\nCuatro. Se a\u00f1ade una nueva disposici\u00f3n adicional a la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo, con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abDisposici\u00f3n adicional octava. Participaci\u00f3n de las Comunidades Aut\u00f3nomas en la incentivaci\u00f3n del empleo indefinido.\nEn el marco de los convenios que se suscriban entre el Gobierno y las Comunidades Aut\u00f3nomas podr\u00e1n adoptarse los correspondientes acuerdos de traspaso para la participaci\u00f3n en la gesti\u00f3n de las bonificaciones de las cuotas sociales a la contrataci\u00f3n indefinida, respecto de los trabajadores y trabajadoras de los centros de trabajo radicados en su Comunidad Aut\u00f3noma, as\u00ed como respecto de los trabajadores y trabajadoras aut\u00f3nomos radicados en ella.\u00bb\nArt\u00edculo 2. Modificaci\u00f3n del Real Decreto-ley 3/2011, de 18 de febrero, de medidas urgentes para la mejora de la empleabilidad y la reforma de las pol\u00edticas activas de empleo.\nSe modifica el apartado 8 de la disposici\u00f3n final primera del Real Decreto-ley 3/2011, de 18 de febrero, de medidas urgentes para la mejora de la empleabilidad y la reforma de las pol\u00edticas activas de empleo, que queda redactado como sigue:\n\u00ab8. Para el control y ordenaci\u00f3n de la gesti\u00f3n econ\u00f3mica del Fondo de pol\u00edticas de empleo se crea el Comit\u00e9 de Gesti\u00f3n del mencionado fondo.\nDicho Comit\u00e9 estar\u00e1 presidido por la persona titular de la Direcci\u00f3n General del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal y se compondr\u00e1, adem\u00e1s, de seis miembros: dos designados por el Ministerio de Econom\u00eda y Hacienda, uno de los cuales realizar\u00e1 las funciones de vicepresidente; uno designado por la Intervenci\u00f3n General de la Administraci\u00f3n del Estado; dos designados por la Secretar\u00eda de Estado de Empleo, uno de los cuales actuar\u00e1 como secretario del Comit\u00e9, con voz y sin voto; y uno en representaci\u00f3n de las Comunidades Aut\u00f3nomas, con voz y sin voto, que ser\u00e1 quien ostente, en cada momento, la vicepresidencia del Consejo General del Sistema Nacional de Empleo.\nEste Comit\u00e9 tendr\u00e1 las funciones de formular propuestas de ordenaci\u00f3n, asesoramiento y selecci\u00f3n de valores que han de constituir la cartera del Fondo, enajenaci\u00f3n de activos financieros que lo integren y dem\u00e1s actuaciones que los mercados financieros aconsejen, as\u00ed como elaborar un informe anual.\nEl Comit\u00e9 de Gesti\u00f3n del Fondo de pol\u00edticas de empleo podr\u00e1 contar con el asesoramiento de expertos en los t\u00e9rminos que reglamentariamente se determinen.\u00bb\nArt\u00edculo 3. Modificaci\u00f3n del Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, por el que se aprueba el Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores.\nSe a\u00f1ade una nueva disposici\u00f3n adicional al Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, por el que se aprueba el Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abDisposici\u00f3n adicional decimonovena. Contratos para la formaci\u00f3n y el aprendizaje.\n1. Para aquellos proyectos de Escuelas Taller, Casas de Oficio y Talleres de Empleo, as\u00ed como otros proyectos de empleo-formaci\u00f3n promovidos por las Comunidades Aut\u00f3nomas, que hayan sido aprobados o est\u00e9n pendientes de aprobaci\u00f3n en base a convocatorias efectuadas con anterioridad a la entrada en vigor del Real Decreto-ley 10/2011, de 26 de agosto, de medidas urgentes para la promoci\u00f3n del empleo de los j\u00f3venes, el fomento de la estabilidad en el empleo y el mantenimiento del programa de recualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten su protecci\u00f3n por desempleo, se podr\u00e1 utilizar la modalidad del contrato para la formaci\u00f3n de acuerdo con la normativa vigente en el momento de la aprobaci\u00f3n de los citados proyectos o convocatorias.\n2. El l\u00edmite de edad y de duraci\u00f3n para los contratos para la formaci\u00f3n y el aprendizaje establecidos en las letras a) y b) del art\u00edculo 11.2, no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n cuando se suscriban en el marco de las acciones y medidas establecidos en la letra d) del art\u00edculo 25.1 de la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo.\u00bb\nCAP\u00cdTULO II\nR\u00e9gimen de actividad de los miembros de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado\nArt\u00edculo 4. Permanencia en el servicio activo de los funcionarios del Cuerpo Nacional de Polic\u00eda.\nLos funcionarios del Cuerpo Nacional de Polic\u00eda podr\u00e1n permanecer en la situaci\u00f3n de servicio activo hasta los sesenta y cinco a\u00f1os, edad establecida como de jubilaci\u00f3n forzosa por el art\u00edculo 16.3 de la Ley Org\u00e1nica 2/1986, de 13 de marzo, de Fuerzas y Cuerpos de Seguridad, siempre que re\u00fanan las adecuadas condiciones para el desempe\u00f1o de las funciones atribuidas.\nNo obstante lo anterior, podr\u00e1n optar por pasar a la situaci\u00f3n de segunda actividad, a petici\u00f3n propia, cuando se encuentren en situaci\u00f3n de servicio activo, a partir del cumplimiento de los cincuenta y ocho a\u00f1os de edad, excepto los miembros de la Escala Superior que podr\u00e1n optar a partir de los sesenta y dos a\u00f1os de edad.\nArt\u00edculo 5. Permanencia en el servicio activo de los cabos y guardias del Cuerpo de la Guardia Civil.\nNo obstante lo regulado para el pase a la situaci\u00f3n de reserva de los miembros del Cuerpo de la Guardia Civil, los integrantes de las categor\u00edas de Cabos y Guardias podr\u00e1n solicitar la concesi\u00f3n de pr\u00f3rroga para continuar en servicio activo hasta el cumplimiento de la edad de sesenta y cinco a\u00f1os.\nDisposici\u00f3n adicional primera. Modificaci\u00f3n del texto refundido de la Ley sobre infracciones y sanciones en el orden social, aprobado por Real Decreto Legislativo 5/2000, de 4 de agosto.\nSe modifica el p\u00e1rrafo inicial del apartado 4 del art\u00edculo 25 del texto refundido de la Ley sobre infracciones y sanciones en el orden social, que queda redactado de la siguiente manera:\n\u00ab4. En el caso de solicitantes o beneficiarios de prestaciones por desempleo de nivel contributivo o asistencial, o de trabajadores por cuenta propia solicitantes o beneficiarios de la prestaci\u00f3n por cese de actividad:\u00bb\nDisposici\u00f3n adicional segunda. Modificaci\u00f3n de la Ley 28/2005, de 26 de diciembre, de medidas sanitarias frente al tabaquismo y reguladora de la venta, el suministro, el consumo y la publicidad de los productos del tabaco.\nSe modifica el p\u00e1rrafo primero del Apartado b) del art\u00edculo 4 de la Ley 28/2005, de 26 de diciembre, de medidas sanitarias frente al tabaquismo y reguladora de la venta, el suministro, el consumo y la publicidad de los productos del tabaco, que queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00abb) Ubicaci\u00f3n: Las m\u00e1quinas expendedoras de productos del tabaco s\u00f3lo podr\u00e1n ubicarse en el interior de quioscos de prensa situados en la v\u00eda p\u00fablica y en locales cuya actividad principal sea la venta de prensa con acceso directo a la v\u00eda p\u00fablica, en las tiendas de conveniencia previstas en el art\u00edculo 5.4 de la Ley 1/2004, de 21 de diciembre, de Horarios Comerciales, que est\u00e9n ubicadas en estaciones de servicio o que aporten certificaci\u00f3n acreditativa de esa condici\u00f3n, expedida por la autoridad competente en materia de comercio, as\u00ed como en aquellos locales a los que se refieren las letras k, t y u del art\u00edculo 7 en una localizaci\u00f3n que permita la vigilancia directa y permanente de su uso por parte del titular del local o de sus trabajadores.\u00bb\nDisposici\u00f3n adicional tercera. Modificaci\u00f3n de la Ley 7/2010, de 31 de marzo, General de la Comunicaci\u00f3n Audiovisual.\nSe modifica el p\u00e1rrafo sexto del apartado 3 del art\u00edculo 5 de la Ley 7/2010, de 31 de marzo, General de la Comunicaci\u00f3n Audiovisual, que queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00abAsimismo, los prestadores de servicios de comunicaci\u00f3n audiovisual podr\u00e1n dedicar hasta el 40 por 100 restante, y hasta el 25 por 100 en el caso de los prestadores de servicios de comunicaci\u00f3n audiovisual de titularidad p\u00fablica, del total de su respectiva obligaci\u00f3n de financiaci\u00f3n a pel\u00edculas, series o miniseries para televisi\u00f3n. Dentro de estos porcentajes, los prestadores de servicios de comunicaci\u00f3n audiovisual de titularidad p\u00fablica deber\u00e1n dedicar un m\u00ednimo del 50 % a pel\u00edculas o miniseries para televisi\u00f3n.\u00bb\nDisposici\u00f3n adicional cuarta. Modificaci\u00f3n del Real Decreto-ley 8/2011, de 1 de julio, de medidas de apoyo a los deudores hipotecarios, de control del gasto p\u00fablico y cancelaci\u00f3n de deudas con empresas y aut\u00f3nomos contra\u00eddas por las entidades locales, de fomento de la actividad empresarial e impulso de la rehabilitaci\u00f3n y de simplificaci\u00f3n administrativa.\nEn el Anexo I, relativo a los procedimientos administrativos con sentido del silencio negativo que pasa a positivo, la referencia al procedimiento relativo a las autorizaciones de ensayos cl\u00ednicos y/o productos en fase de investigaci\u00f3n cl\u00ednica que regula el Real Decreto 223/2004, de 6 de febrero, por el que se regulan los ensayos cl\u00ednicos con medicamentos, quedar\u00e1 redactada como sigue:\n\n\n\nProcedimiento\n\n\nNorma reguladora\n\n\nArt\u00edculo\n\n\nPlazo de resoluci\u00f3n\n\n\n\n\nAutorizaci\u00f3n de los ensayos cl\u00ednicos y/o productos en fase de investigaci\u00f3n cl\u00ednica, excepto los tres siguientes en los que el silencio ser\u00e1 negativo: \na) ensayos cl\u00ednicos en los que la AEMPS haya comunicado objeciones al promotor dentro de los 60 d\u00edas naturales, a contar desde la notificaci\u00f3n de la admisi\u00f3n a tr\u00e1mite de la solicitud. \nb) ensayos cl\u00ednicos con medicamentos que requieren la calificaci\u00f3n de productos en fase de investigaci\u00f3n cl\u00ednica. \nc) ensayos cl\u00ednicos con medicamentos de terapia gen\u00e9tica, terapia celular som\u00e1tica (incluidos los de terapia celular xenog\u00e9nica),as\u00ed como todos los medicamentos que contengan organismos modificados gen\u00e9ticamente, definidos ahora como medicamentos de Terapias Avanzadas que incluyen, asimismo, a los de ingenier\u00eda tisular conforme al Reglamento 1394/2007, de 13 de noviembre, del Parlamento Europeo y del Consejo.\n\n\nLey 14/2000, de 29 de noviembre, de Medidas Fiscales, Administrativas y del Orden Social.\n\n\nD.A. 29.\n\n\n60 d\u00edas naturales a contar desde la notificaci\u00f3n de la admisi\u00f3n a tr\u00e1mite de la solicitud.\n\n\n\n\nReal Decreto 223/2004, de 6 de febrero, por el que se regulan los ensayos cl\u00ednicos con medicamentos.\n\n\nArts. 20 a 27.\n\n\n\nDisposici\u00f3n transitoria primera. R\u00e9gimen transitorio de supuestos de segunda actividad en el Cuerpo Nacional de Polic\u00eda.\nUno. De conformidad con lo dispuesto en la disposici\u00f3n transitoria sexta de la Ley 26/1994, de 29 de septiembre, por la que se regula la situaci\u00f3n de segunda actividad en el Cuerpo Nacional de Polic\u00eda, los funcionarios que ingresaron antes del 31 de diciembre de 2001, mantendr\u00e1n el derecho a pasar a segunda actividad a partir del cumplimiento de la edad que, para cada Escala, ven\u00eda establecida en la normativa vigente a esa fecha.\nDos. Los funcionarios del Cuerpo Nacional de Polic\u00eda que a la entrada en vigor del presente Real Decreto-ley se encuentren en la situaci\u00f3n de segunda actividad con destino, podr\u00e1n seguir ocupando los puestos de trabajo que desempe\u00f1en hasta su cese por las causas establecidas.\nDisposici\u00f3n derogatoria. Derogaci\u00f3n de determinados preceptos de la Ley 26/1994, de 29 de septiembre, por la que se regula la situaci\u00f3n de segunda actividad en el Cuerpo Nacional de Polic\u00eda.\nQuedan derogados los art\u00edculos y disposiciones siguientes de la Ley 26/1994, de 29 de septiembre, por la que se regula la situaci\u00f3n de segunda actividad en el Cuerpo Nacional de Polic\u00eda:\n\u2013 Art\u00edculo 2.2.\n\u2013 Art\u00edculo 4.1 y 4.2. Las referencias a este art\u00edculo en el texto de la Ley 26/1994, se entienden hechas al p\u00e1rrafo segundo del art\u00edculo 4 de este real decreto-ley.\n\u2013 Disposici\u00f3n adicional cuarta.\nDisposici\u00f3n final primera. T\u00edtulo competencial.\nEl Cap\u00edtulo Segundo de este Real Decreto-ley se dicta al amparo del art\u00edculo 149.1.29.\u00aa de la Constituci\u00f3n, que otorga al Estado competencia exclusiva sobre la seguridad p\u00fablica.\nDisposici\u00f3n final segunda. Entrada en vigor.\nEl presente Real Decreto-ley entrar\u00e1 en vigor el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb.\nDado en Madrid, el 16 de septiembre de 2011.\nJUAN CARLOS R.\nEl Presidente del Gobierno,\nJOS\u00c9 LUIS RODR\u00cdGUEZ ZAPATERO\n\n #textoxslt \n", "pdf": "http://www.boe.es/boe/dias/2011/09/20/pdfs/BOE-A-2011-14910.pdf", "more": {"Referencias anteriores": ["DEROGA los arts. 2.2, 4.1 y 2 y disposici\u00f3n adicional 4 de la LEY 26/1994, de 29 de septiembre (Ref. BOE-A-1994-21315).", "MODIFICA:\n    \nLo indicado del anexo I del REAL DECRETO-LEY 8/2011, de 1 de julio (Ref. BOE-A-2011-11641).\nDisposici\u00f3n final 1.8 del REAL DECRETO-LEY 3/2011, de 18 de febrero (Ref. BOE-A-2011-3255).\nArt. 5.3 de la LEY 7/2010, de 31 de marzo (Ref. BOE-A-2010-5292).\nArt. 4.b) de la LEY 28/2005, de 26 de diciembre (Ref. BOE-A-2005-21261).\nArts. 19 qu\u00e1ter.1.2 y 25.1 y A\u00d1ADE las disposiciones adicionales 7 y 8 a la LEY 56/2003, de 16 de diciembre (Ref. BOE-A-2003-23102).\nArt. 25.4 del REAL DECRETO LEGISLATIVO 5/2000, de 4 de agosto (Ref. BOE-A-2000-15060).\n\n", "Lo indicado del anexo I del REAL DECRETO-LEY 8/2011, de 1 de julio (Ref. BOE-A-2011-11641).", "Disposici\u00f3n final 1.8 del REAL DECRETO-LEY 3/2011, de 18 de febrero (Ref. BOE-A-2011-3255).", "Art. 5.3 de la LEY 7/2010, de 31 de marzo (Ref. BOE-A-2010-5292).", "Art. 4.b) de la LEY 28/2005, de 26 de diciembre (Ref. BOE-A-2005-21261).", "Arts. 19 qu\u00e1ter.1.2 y 25.1 y A\u00d1ADE las disposiciones adicionales 7 y 8 a la LEY 56/2003, de 16 de diciembre (Ref. BOE-A-2003-23102).", "Art. 25.4 del REAL DECRETO LEGISLATIVO 5/2000, de 4 de agosto (Ref. BOE-A-2000-15060).", "A\u00d1ADE la disposici\u00f3n adicional 19 a la LEY del Estatuto de los Trabajadores, texto refundido aprobado por REAL DECRETO LEGISLATIVO 1/1995, de 24 de marzo (Ref. BOE-A-1995-7730)."], "Materias": ["Lo indicado del anexo I del REAL DECRETO-LEY 8/2011, de 1 de julio (Ref. BOE-A-2011-11641).", "Disposici\u00f3n final 1.8 del REAL DECRETO-LEY 3/2011, de 18 de febrero (Ref. BOE-A-2011-3255).", "Art. 5.3 de la LEY 7/2010, de 31 de marzo (Ref. BOE-A-2010-5292).", "Art. 4.b) de la LEY 28/2005, de 26 de diciembre (Ref. BOE-A-2005-21261).", "Arts. 19 qu\u00e1ter.1.2 y 25.1 y A\u00d1ADE las disposiciones adicionales 7 y 8 a la LEY 56/2003, de 16 de diciembre (Ref. BOE-A-2003-23102).", "Art. 25.4 del REAL DECRETO LEGISLATIVO 5/2000, de 4 de agosto (Ref. BOE-A-2000-15060)."], "Referencias posteriores": ["SE PUBLICA ACUERDO de convalidaci\u00f3n, por RESOLUCI\u00d3N  de 22 de septiembre de 2011 (Ref. BOE-A-2011-15278)."]}}