{"title": "Real Decreto-ley 10/2011, de 26 de agosto, de medidas urgentes para la promoci\u00f3n del empleo de los j\u00f3venes, el fomento de la estabilidad en el empleo y el mantenimiento del programa de recualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten su protecci\u00f3n por desempleo.", "url": "http://www.boe.es/diario_boe/txt.php?id=BOE-A-2011-14220", "analisys": ["Rango: Real Decreto-ley", "Fecha de disposici\u00f3n: 26/08/2011", "Fecha de publicaci\u00f3n: 30/08/2011", "Entrada en vigor el 31 de agosto de 2011."], "content": "\nTEXTO\n\nI\nDesde hace tiempo la situaci\u00f3n de los j\u00f3venes en nuestro mercado de trabajo est\u00e1 muy lejos de la deseable en un Estado social avanzado.\nLa crisis econ\u00f3mica ha llevado al desempleo a miles de nuestros j\u00f3venes, muchos de los cuales, llamados por la expansi\u00f3n del sector de la construcci\u00f3n, abandonaron prematuramente en su d\u00eda el sistema educativo para ocupar empleos de baja calidad, por lo que sus niveles de cualificaci\u00f3n son muy bajos. As\u00ed, el 60% de los desempleados menores de 25 a\u00f1os no poseen siquiera el t\u00edtulo de graduado en Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria y un buen n\u00famero de ellos, a\u00fan teni\u00e9ndolo, carecen de cualificaci\u00f3n profesional alguna.\nLa mejora de las oportunidades de empleo est\u00e1 directamente relacionada con el nivel de cualificaci\u00f3n de las personas. Por ello, la primera medida incluida en este real decreto-ley se dirige a la configuraci\u00f3n en nuestra legislaci\u00f3n laboral del nuevo contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje, un contrato con plenos derechos laborales y de protecci\u00f3n social que combina el trabajo remunerado en una empresa con la formaci\u00f3n que permita adquirir una cualificaci\u00f3n profesional.\nSuperando la concepci\u00f3n tradicional del contrato para la formaci\u00f3n, que queda derogado, el nuevo contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje permitir\u00e1, por una parte, dotar de una cualificaci\u00f3n profesional acreditada a todos aquellos j\u00f3venes que carezcan de ella; junto a ello, simult\u00e1neamente, la persona trabajadora realizar\u00e1 un trabajo efectivo en una empresa directamente relacionado con la formaci\u00f3n que est\u00e1 recibiendo, lo que favorecer\u00e1 una mayor relaci\u00f3n entre \u00e9sta y el aprendizaje en el puesto de trabajo.\nEl nuevo contrato se dirige a j\u00f3venes mayores de diecis\u00e9is y menores de veinticinco a\u00f1os que carezcan de cualificaci\u00f3n profesional alguna. Transitoriamente, podr\u00e1 ser realizado tambi\u00e9n con j\u00f3venes mayores de veinticinco y menores de treinta a\u00f1os, pues dentro de ese grupo de edad existen en este momento importantes d\u00e9ficits de cualificaci\u00f3n profesional y elevados niveles de desempleo.\nPara apoyar la contrataci\u00f3n a trav\u00e9s de este nuevo contrato, el real decreto-ley incluye tambi\u00e9n reducciones de las cotizaciones empresariales a la Seguridad Social para las contrataciones iniciales y para cuando los contratos se transformen en contratos indefinidos.\nII\nPor otra parte, la constituci\u00f3n de un fondo individual de capitalizaci\u00f3n mantenido a lo largo de la vida laboral previsto en la Ley 35/2010, de 17 de septiembre, de medidas urgentes para la reforma del mercado de trabajo, por un n\u00famero de d\u00edas por a\u00f1o a determinar, que pudiera hacerse efectivo por el trabajador para los casos de despido o en otras circunstancias se acompa\u00f1aba en la reforma laboral de 2010 de la asunci\u00f3n transitoria y coyuntural por el Fondo de Garant\u00eda Salarial del resarcimiento al empresario de una parte de la indemnizaci\u00f3n a abonar en determinados supuestos de despido.\nEl pasado mes de junio, el grupo de expertos sobre el fondo de capitalizaci\u00f3n de los trabajadores, constituido conforme a lo pactado en el Acuerdo Social y Econ\u00f3mico para el crecimiento, el empleo y las garant\u00edas de las pensiones, firmado el 2 de febrero de 2011, constat\u00f3 la falta de viabilidad de esta medida en la actual situaci\u00f3n de la econom\u00eda y del empleo en nuestro pa\u00eds.\nA la vista de lo anterior, considerando que se trata de una disposici\u00f3n de la que a\u00fan pueden derivarse positivos efectos para la estabilidad laboral, se incluye en este real decreto-ley la pr\u00f3rroga hasta 2013 de la asunci\u00f3n transitoria por el Fondo de Garant\u00eda Salarial del resarcimiento a la empresa de una parte de la indemnizaci\u00f3n en determinados supuestos de extinci\u00f3n del contrato de trabajo.\nCon todo, la iniciativa de constituir un fondo individual de capitalizaci\u00f3n mantenido a todo lo largo de la vida laboral sigue consider\u00e1ndose acertada y no debe descartarse para el futuro. Por ello, se emplaza al Gobierno para volver a abordar m\u00e1s adelante su debate con los interlocutores sociales, en una coyuntura que sea m\u00e1s favorable para la econom\u00eda y el empleo y en la que, por tanto, su viabilidad sea mayor.\nOtra de las medidas incluida en la Ley 35/2010 es la extensi\u00f3n del contrato de fomento de la contrataci\u00f3n indefinida, mediante la ampliaci\u00f3n de los colectivos con los que se puede suscribir esta modalidad de contrato.\nDurante el primer a\u00f1o de vigencia de la reforma laboral de 2010 se celebraron un treinta por ciento m\u00e1s de contratos de fomento de la contrataci\u00f3n indefinida con respecto al a\u00f1o anterior. En los \u00faltimos meses, sin embargo, se ha apreciado una ralentizaci\u00f3n del ritmo en la utilizaci\u00f3n de estos contratos, lo que parece responder, junto a la coyuntura actual de la econom\u00eda, al hecho de que se han agotado los plazos en que los contratos temporales celebrados pueden transformarse en esta concreta modalidad de contrataci\u00f3n indefinida. Por ello, resulta oportuno establecer nuevos plazos para que los contratos temporales puedan convertirse en contratos de fomento de la contrataci\u00f3n indefinida, lo que constituye otra medida incluida en este real decreto-ley.\nLa \u00faltima medida en materia de contrataci\u00f3n incluida en el real decreto-ley es la suspensi\u00f3n, durante un plazo de dos a\u00f1os, de la regla que da lugar a la adquisici\u00f3n de la condici\u00f3n de trabajadores fijos por aquellos que en determinados plazos y condiciones encadenen contratos temporales. Esta regla fue establecida en 2006 durante un momento de expansi\u00f3n econ\u00f3mica para favorecer la estabilidad en el empleo. En la actual coyuntura, la regla, lejos de fomentar la contrataci\u00f3n indefinida, puede estar produciendo efectos indeseados de no renovaci\u00f3n de contratos temporales y afectando negativamente al mantenimiento del empleo, lo que aconseja su suspensi\u00f3n temporal.\nIII\nEn el Real Decreto-ley 1/2011, de 11 de febrero, de medidas urgentes para promover la transici\u00f3n al empleo estable y la recualificaci\u00f3n profesional de las personas desempleadas, se contempl\u00f3 como medida un programa de cualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten su protecci\u00f3n por desempleo, basado en acciones de pol\u00edticas activas de empleo y la percepci\u00f3n de una ayuda econ\u00f3mica de acompa\u00f1amiento. Se establec\u00eda una duraci\u00f3n de seis meses de esta medida y la necesidad de analizar los resultados obtenidos por su aplicaci\u00f3n para efectuar una evaluaci\u00f3n de la misma, con anterioridad a la fecha de finalizaci\u00f3n de su vigencia.\nLa Resoluci\u00f3n n\u00famero 1 aprobada por el Congreso de los Diputados en su sesi\u00f3n del\u00a030 de junio de 2011, con motivo del debate de pol\u00edtica general en torno al estado de la Naci\u00f3n, insta al Gobierno a mantener el programa de recualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten su prestaci\u00f3n o subsidio por desempleo.\nPor ello, considerando la evaluaci\u00f3n efectuada, seg\u00fan la cual, se han beneficiado del programa 128.000 personas; el contenido de la citada Resoluci\u00f3n aprobada por el Congreso de los Diputados; que el d\u00eda 15 de agosto de 2011 concluyen los efectos del programa citado y que se siguen dando las condiciones para su continuidad, ya que se mantienen las causas econ\u00f3micas y sociales que lo motivaron, resulta procedente establecer la pr\u00f3rroga del programa temporal de recualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten su protecci\u00f3n por desempleo.\nDentro de las disposiciones de la parte final del real decreto-ley merece mencionarse la relativa a la integraci\u00f3n en un \u00fanico organismo del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal y del Fondo de Garant\u00eda Salarial. Con ello se pretende una mayor eficacia en la prestaci\u00f3n de los servicios y avanzar en el proceso general de racionalizaci\u00f3n de las estructuras administrativas de la Administraci\u00f3n General del Estado. El nuevo organismo permitir\u00e1 el cumplimiento de las Directivas europeas y acuerdos internacionales en esta materia ratificados por Espa\u00f1a, as\u00ed como el mantenimiento del car\u00e1cter finalista de las cotizaciones actualmente recaudadas conjuntamente con las cuotas de Seguridad Social como una de sus v\u00edas de financiaci\u00f3n.\nIV\nEn las medidas que se adoptan concurren, por la naturaleza y finalidad de las mismas, las circunstancias de extraordinaria y urgente necesidad que exige el art\u00edculo 86 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola como presupuesto habilitante para la aprobaci\u00f3n de un real decreto-ley.\nPor lo que se refiere al nuevo contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje, se ha apuntado antes la situaci\u00f3n particularmente negativa del empleo y del desempleo de los j\u00f3venes y, dentro de \u00e9stos, de los que carecen de cualificaci\u00f3n profesional alguna. En la medida que este nuevo contrato va a mejorar las oportunidades del empleo de los j\u00f3venes, se estar\u00e1 contribuyendo a asentar la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica, la competitividad de nuestras empresas, la seguridad en el empleo de las personas trabajadoras y la productividad de la econom\u00eda espa\u00f1ola, objetivos esenciales en una coyuntura como la actual, lo que justifica la aprobaci\u00f3n inmediata de las medidas propuestas con esta finalidad.\nEn relaci\u00f3n con la pr\u00f3rroga de la asunci\u00f3n transitoria por el Fondo de Garant\u00eda Salarial del resarcimiento a la empresa de una parte de la indemnizaci\u00f3n en determinados supuestos de extinci\u00f3n del contrato de trabajo, debe hacerse notar que la disposici\u00f3n actualmente vigente finaliza el pr\u00f3ximo 31 de diciembre de 2011. Dado que estas medidas pueden guardar relaci\u00f3n con las decisiones de contrataci\u00f3n indefinida, es necesario que las empresas y las personas trabajadoras conozcan con la necesaria antelaci\u00f3n el marco jur\u00eddico aplicable en el futuro m\u00e1s inmediato.\nPor lo que se refiere a la apertura de nuevos plazos para la conversi\u00f3n de contratos temporales en contratos de fomento de la contrataci\u00f3n indefinida, debe tenerse en cuenta que, adem\u00e1s de haberse agotado los plazos anteriormente establecidos para la conversi\u00f3n, viene apreci\u00e1ndose en los \u00faltimos meses una ralentizaci\u00f3n en el ritmo de celebraci\u00f3n de esta modalidad de contrataci\u00f3n. Adem\u00e1s, los datos m\u00e1s recientes apuntan tambi\u00e9n a un menor peso de los contratos indefinidos dentro del volumen de la contrataci\u00f3n. Resultan necesarias, por tanto, nuevas medidas que orienten los flujos de contrataci\u00f3n hacia la contrataci\u00f3n estable.\nLa suspensi\u00f3n temporal de la regla relativa al encadenamiento de contratos temporales encuentra su justificaci\u00f3n en evitar efectos indeseados de no renovaci\u00f3n de contratos temporales y en favorecer el mantenimiento del empleo.\nEn cuanto a la pr\u00f3rroga del programa de recualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten su protecci\u00f3n por desempleo, hay que destacar que el programa vigente agota sus efectos el d\u00eda 15 de agosto de 2011. Por tanto, es precisa la continuidad entre la finalizaci\u00f3n del actual programa y su pr\u00f3rroga, de cara a evitar vac\u00edos temporales en la participaci\u00f3n en distintas medidas de pol\u00edtica activa de empleo y en la ayuda de acompa\u00f1amiento a las personas con riesgo de pasar a la situaci\u00f3n de exclusi\u00f3n social al agotar las prestaciones o subsidios por desempleo sin encontrar trabajo y carecer de otros recursos.\nEn su virtud, en uso de la autorizaci\u00f3n concedida en el art\u00edculo 86 de la Constituci\u00f3n, a propuesta del Ministro de Trabajo e Inmigraci\u00f3n y previa deliberaci\u00f3n del Consejo de Ministros en su reuni\u00f3n del d\u00eda 26 de agosto de 2011,\nDISPONGO:\nCAP\u00cdTULO I\nMedidas para promover el empleo de los j\u00f3venes\nArt\u00edculo 1. Contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje.\nEl apartado 2 del art\u00edculo 11 del texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, queda redactado como sigue:\n\u00ab2. El contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje tendr\u00e1 por objeto la cualificaci\u00f3n profesional de los trabajadores en un r\u00e9gimen de alternancia de actividad laboral retribuida en una empresa con actividad formativa recibida en el marco del sistema de formaci\u00f3n profesional para el empleo o del sistema educativo.\nEl contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje se regir\u00e1 por las siguientes reglas:\na) Se podr\u00e1 celebrar con trabajadores mayores de diecis\u00e9is y menores de veinticinco a\u00f1os que carezcan de la cualificaci\u00f3n profesional reconocida por el sistema de formaci\u00f3n profesional para el empleo o del sistema educativo requerida para concertar un contrato en pr\u00e1cticas.\nEl l\u00edmite m\u00e1ximo de edad no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n cuando el contrato se concierte con personas con discapacidad.\nb) La duraci\u00f3n m\u00ednima del contrato ser\u00e1 de un a\u00f1o y la m\u00e1xima de dos, si bien podr\u00e1 prorrogarse por doce meses m\u00e1s, en atenci\u00f3n a las necesidades del proceso formativo del trabajador en los t\u00e9rminos que se establezcan reglamentariamente, o en funci\u00f3n de las necesidades organizativas o productivas de las empresas de acuerdo con lo dispuesto en convenio colectivo, o cuando se celebre con trabajadores que no haya obtenido el t\u00edtulo de graduado en Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria.\nLas situaciones de incapacidad temporal, riesgo durante el embarazo, maternidad, adopci\u00f3n o acogimiento, riesgo durante la lactancia y paternidad interrumpir\u00e1n el c\u00f3mputo de la duraci\u00f3n del contrato.\nc) Expirada la duraci\u00f3n del contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje, el trabajador no podr\u00e1 ser contratado bajo esta modalidad por la misma o distinta empresa.\nNo se podr\u00e1n celebrar contratos para la formaci\u00f3n y el aprendizaje cuando el puesto de trabajo correspondiente al contrato haya sido desempe\u00f1ado con anterioridad por el trabajador en la misma empresa por tiempo superior a doce meses.\nd) El trabajador deber\u00e1 recibir la formaci\u00f3n inherente al contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje directamente en un centro formativo de la red a que se refiere la disposici\u00f3n adicional quinta de la Ley Org\u00e1nica 5/2002, de 19 de junio, de las Cualificaciones y de la Formaci\u00f3n Profesional, previamente reconocido para ello por el sistema nacional de empleo.\nLa actividad laboral desempe\u00f1ada por el trabajador en la empresa deber\u00e1 estar relacionada con las actividades formativas, que deber\u00e1n comenzar en el plazo m\u00e1ximo de cuatro meses a contar desde la fecha de la celebraci\u00f3n del contrato.\nLa formaci\u00f3n en los contratos para la formaci\u00f3n y el aprendizaje que se celebren con trabajadores que no haya obtenido el t\u00edtulo de graduado en Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria deber\u00e1 permitir la obtenci\u00f3n de dicho t\u00edtulo.\nReglamentariamente se desarrollar\u00e1 el sistema de impartici\u00f3n y las caracter\u00edsticas de la formaci\u00f3n de los trabajadores en los centros formativos, as\u00ed como el reconocimiento de \u00e9stos, en un r\u00e9gimen de alternancia con el trabajo efectivo para favorecer una mayor relaci\u00f3n entre \u00e9ste y la formaci\u00f3n y el aprendizaje del trabajador. Las actividades formativas podr\u00e1n incluir formaci\u00f3n complementaria no referida al Cat\u00e1logo Nacional de Cualificaciones Profesionales para adaptarse tanto a las necesidades de los trabajadores como de las empresas.\ne) La cualificaci\u00f3n o competencia profesional adquirida a trav\u00e9s del contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje ser\u00e1 objeto de acreditaci\u00f3n en los t\u00e9rminos previstos en la Ley Org\u00e1nica 5/2002, de 19 de junio, de las Cualificaciones y de la Formaci\u00f3n Profesional, y en su normativa de desarrollo. Conforme a lo establecido en dicha regulaci\u00f3n, el trabajador podr\u00e1 solicitar de la Administraci\u00f3n p\u00fablica competente la expedici\u00f3n del correspondiente certificado de profesionalidad, t\u00edtulo de formaci\u00f3n profesional o, en su caso, acreditaci\u00f3n parcial acumulable.\nf) El tiempo de trabajo efectivo, que habr\u00e1 de ser compatible con el tiempo dedicado a las actividades formativas, no podr\u00e1 ser superior al 75 por ciento de la jornada m\u00e1xima prevista en el convenio colectivo o, en su defecto, a la jornada m\u00e1xima legal. Los trabajadores no podr\u00e1n realizar horas extraordinarias, salvo en el supuesto previsto en el art\u00edculo 35.3. Tampoco podr\u00e1n realizar trabajos nocturnos ni trabajo a turnos.\ng) La retribuci\u00f3n del trabajador contratado para la formaci\u00f3n y el aprendizaje se fijar\u00e1 en proporci\u00f3n al tiempo de trabajo efectivo, de acuerdo con lo establecido en convenio colectivo.\nEn ning\u00fan caso, la retribuci\u00f3n podr\u00e1 ser inferior al salario m\u00ednimo interprofesional en proporci\u00f3n al tiempo de trabajo efectivo.\nh) La acci\u00f3n protectora de la Seguridad Social del trabajador contratado para la formaci\u00f3n y el aprendizaje comprender\u00e1 todas las contingencias, situaciones protegibles y prestaciones, incluido el desempleo. Asimismo, se tendr\u00e1 derecho a la cobertura del Fondo de Garant\u00eda Salarial.\ni) En el supuesto de que el trabajador continuase en la empresa al t\u00e9rmino del contrato se estar\u00e1 a lo establecido en el apartado 1, p\u00e1rrafo f), de este art\u00edculo.\u00bb\nArt\u00edculo 2. Reducciones de cuotas en los contratos para la formaci\u00f3n y el aprendizaje.\n1. Las empresas que, a partir de la entrada en vigor de este real decreto-ley y hasta el 31 de diciembre de 2013, celebren contratos para la formaci\u00f3n y el aprendizaje con trabajadores desempleados mayores de 20 a\u00f1os e inscritos en la oficina de empleo con anterioridad al 16 de agosto de 2011, tendr\u00e1n derecho, durante toda la vigencia del contrato, incluida la pr\u00f3rroga, a una reducci\u00f3n de las cuotas empresariales a la Seguridad Social por contingencias comunes, as\u00ed como las correspondientes a accidentes de trabajo y enfermedades profesionales, desempleo, fondo de garant\u00eda salarial y formaci\u00f3n profesional, correspondientes a dichos contratos, del 100 por cien si el contrato se realiza por empresas cuya plantilla sea inferior a 250 personas, o del 75 por ciento, en el supuesto de que la empresa contratante tenga una plantilla igual o superior a esa cifra.\nAsimismo, en los contratos para la formaci\u00f3n y el aprendizaje celebrados o prorrogados seg\u00fan lo dispuesto en el p\u00e1rrafo anterior, se reducir\u00e1 el 100 por cien de las cuotas de los trabajadores a la Seguridad Social durante toda la vigencia del contrato, incluida la pr\u00f3rroga.\nPara tener derecho a estas reducciones, el contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje deber\u00e1 suponer incremento de la plantilla de la empresa. Para el c\u00f3mputo de dicho incremento, se aplicar\u00e1 lo establecido en el art\u00edculo 1.9 del Real Decreto-Ley 1/2011, de\u00a011 de febrero, de medidas urgentes para promover la transici\u00f3n al empleo estable y la recualificaci\u00f3n profesional de las personas desempleadas.\n2. Las empresas que, a la finalizaci\u00f3n de los contratos para la formaci\u00f3n y el aprendizaje a que se refiere el apartado anterior, los transformen en contratos indefinidos, tendr\u00e1n derecho a una reducci\u00f3n en la cuota empresarial a la Seguridad Social de 1.500 euros/a\u00f1o, durante tres a\u00f1os. En el caso de mujeres, dicha reducci\u00f3n ser\u00e1 de 1.800 euros/a\u00f1o.\nPara tener derecho a estas reducciones, la transformaci\u00f3n deber\u00e1 suponer un incremento del nivel de empleo fijo en la empresa.\nPara calcular dicho incremento, se aplicar\u00e1 la regla establecida en el \u00faltimo p\u00e1rrafo del apartado anterior, si bien se tomar\u00e1 como referencia \u00fanicamente el promedio diario de trabajadores con contratos indefinidos.\nCAP\u00cdTULO II\nMedidas de fomento de la contrataci\u00f3n\nArt\u00edculo 3. Fondo de capitalizaci\u00f3n.\nSe introducen las siguientes modificaciones en la Ley 35/2010, de 17 de septiembre, de medidas urgentes para la reforma del mercado de trabajo:\nUno. La disposici\u00f3n adicional d\u00e9cima queda redactada de la siguiente manera:\n\u00abDisposici\u00f3n adicional d\u00e9cima. Fondo de capitalizaci\u00f3n.\nTeniendo presente la situaci\u00f3n de la econom\u00eda y del empleo y su previsible evoluci\u00f3n, as\u00ed como el informe elaborado por el grupo de expertos constituido seg\u00fan lo dispuesto en el Acuerdo Social y Econ\u00f3mico para el crecimiento, el empleo y la garant\u00eda de las pensiones de 2 de febrero de 2011, el Gobierno desarrollar\u00e1 durante el primer semestre de 2013 un proceso de negociaci\u00f3n con las organizaciones empresariales y sindicales m\u00e1s representativas sobre la conveniencia y oportunidad de aprobar un proyecto de Ley por el que, sin incremento de las cotizaciones empresariales, se regule la constituci\u00f3n de un Fondo de capitalizaci\u00f3n para los trabajadores, mantenido a lo largo de su vida laboral, por una cantidad equivalente a un n\u00famero de d\u00edas de salario por a\u00f1o de servicio a determinar.\nLa regulaci\u00f3n reconocer\u00e1 el derecho del trabajador a hacer efectivo el abono de las cantidades acumuladas a su favor en el Fondo de capitalizaci\u00f3n en los supuestos de despido, de movilidad geogr\u00e1fica, para el desarrollo de actividades de formaci\u00f3n o en el momento de su jubilaci\u00f3n. Las indemnizaciones a abonar por el empresario en caso de despido se reducir\u00e1n en un n\u00famero de d\u00edas por a\u00f1o de servicio equivalente al que se determine para la constituci\u00f3n del Fondo.\nEn el marco del indicado proceso de negociaci\u00f3n, y en funci\u00f3n de sus resultados, se abordar\u00e1 igualmente la vigencia de lo dispuesto en la disposici\u00f3n transitoria tercera de esta Ley.\u00bb\nDos. El apartado 2 de la disposici\u00f3n transitoria tercera queda redactado de la siguiente manera:\n\u00ab2. Cuando se trate de contratos de car\u00e1cter indefinido, sean ordinarios o de fomento de la contrataci\u00f3n indefinida, celebrados entre el 18 de junio de 2010 y el\u00a031 de diciembre de 2011, la indemnizaci\u00f3n se calcular\u00e1 seg\u00fan las cuant\u00edas por a\u00f1o de servicio y los l\u00edmites legalmente establecidos en funci\u00f3n de la extinci\u00f3n de que se trate y de su calificaci\u00f3n judicial o empresarial.\nCuando se trate de contratos de car\u00e1cter indefinido, sean ordinarios o de fomento de la contrataci\u00f3n indefinida, celebrados a partir del 1 de enero de 2012, la indemnizaci\u00f3n se calcular\u00e1 seg\u00fan las cuant\u00edas por a\u00f1o de servicio y los l\u00edmites legalmente establecidos en funci\u00f3n de la extinci\u00f3n de que se trate, no siendo de aplicaci\u00f3n el resarcimiento por el Fondo de Garant\u00eda Salarial en las extinciones por las causas previstas en el art\u00edculo 52 del Estatuto de los Trabajadores reconocidas por el empresario o declaradas judicialmente como improcedentes.\nNo ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n en estos supuestos el l\u00edmite se\u00f1alado para la base del c\u00e1lculo de la indemnizaci\u00f3n previsto en el art\u00edculo 33.2 del Estatuto de los Trabajadores.\u00bb\nTres. El apartado 7 de la disposici\u00f3n transitoria tercera queda redactado en estos t\u00e9rminos:\n\u00ab7. Lo establecido en esta disposici\u00f3n ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n hasta el 31 de diciembre de 2013, fecha en la que deber\u00e1 haberse adoptado la decisi\u00f3n que corresponda sobre la constituci\u00f3n y entrada en funcionamiento de un fondo de capitalizaci\u00f3n conforme a lo establecido en la disposici\u00f3n adicional d\u00e9cima de esta Ley.\u00bb\nArt\u00edculo 4. Conversi\u00f3n de contratos temporales en contratos de fomento de la contrataci\u00f3n indefinida.\nUno. Las letras b) y c) del apartado 2 de la disposici\u00f3n adicional primera de la Ley\u00a012/2001, de 9 de julio, de medidas urgentes de reforma del mercado de trabajo para el incremento del empleo y la mejora de su calidad, quedan redactadas de la siguiente manera:\n\u00abb) Trabajadores que estuvieran empleados en la misma empresa mediante un contrato de duraci\u00f3n determinada o temporal, incluidos los contratos formativos, celebrados con anterioridad al 28 de agosto de 2011, a quienes se les transforme dicho contrato en un contrato de fomento de la contrataci\u00f3n indefinida con anterioridad al 31 de diciembre de 2011.\nc) Trabajadores que estuvieran empleados en la misma empresa mediante un contrato de duraci\u00f3n determinada o temporal, incluidos los contratos formativos, celebrados a partir del 28 de agosto de 2011. Estos contratos podr\u00e1n ser transformados en un contrato de fomento de la contrataci\u00f3n indefinida con anterioridad al 31 de diciembre de 2012 siempre que la duraci\u00f3n de los mismos no haya excedido de seis meses. Esta duraci\u00f3n m\u00e1xima no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a los contratos formativos.\u00bb\nDos. Lo dispuesto en el apartado anterior se entiende sin perjuicio de lo establecido en el art\u00edculo 1.7 del Real Decreto-ley 1/2011, de 11 de febrero, de medidas urgentes para promover la transici\u00f3n al empleo estable y la recualificaci\u00f3n profesional de las personas desempleadas.\nArt\u00edculo 5. Suspensi\u00f3n temporal de la aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 15.5 del Estatuto de los Trabajadores.\nSe suspende, durante el periodo de los dos a\u00f1os siguientes a la entrada en vigor de este real decreto-ley, la aplicaci\u00f3n de lo dispuesto en el art\u00edculo 15.5 del texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo.\nCAP\u00cdTULO III\nMedidas para favorecer la formaci\u00f3n y la protecci\u00f3n de las personas desempleadas\nArt\u00edculo 6. Pr\u00f3rroga del programa de recualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten su protecci\u00f3n por desempleo.\nSe prorroga por seis meses la aplicaci\u00f3n de lo establecido en el art\u00edculo 2 del Real Decreto-ley 1/2011, de 11 de febrero, de medidas urgentes para promover la transici\u00f3n al empleo estable y la recualificaci\u00f3n profesional de las personas desempleadas, a los trabajadores en situaci\u00f3n de desempleo que cumplan las condiciones y requisitos establecidos en dicho real decreto-ley.\nSer\u00e1n beneficiarias de la pr\u00f3rroga de este programa las personas inscritas en la Oficinas de Empleo como desempleadas por extinci\u00f3n de su relaci\u00f3n laboral que, dentro del per\u00edodo comprendido entre el d\u00eda 16 de agosto de 2011 y el d\u00eda 15 de febrero de\u00a02012, ambos inclusive, agoten la prestaci\u00f3n por desempleo de nivel contributivo y no tengan derecho a cualquiera de los subsidios por desempleo establecidos en la ley, o bien hayan agotado alguno de estos subsidios, incluidas sus pr\u00f3rrogas.\nNo podr\u00e1n acogerse a este programa las personas que hubieran percibido la prestaci\u00f3n extraordinaria del programa temporal de protecci\u00f3n por desempleo e inserci\u00f3n, ni las personas que hubieran sido o pudieran ser beneficiarias del programa de recualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten su protecci\u00f3n por desempleo en los t\u00e9rminos establecidos en el Real Decreto-ley 1/2011, de 11 de febrero, ni las que hubieran agotado o pudieran tener derecho a la renta activa de inserci\u00f3n, ni las que hubieran agotado la renta agraria o el subsidio por desempleo, ambos en favor de los trabajadores eventuales del R\u00e9gimen Especial Agrario de la Seguridad Social.\nDisposici\u00f3n adicional primera. Financiaci\u00f3n de la ayuda para la recualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten la protecci\u00f3n por desempleo.\nEl coste de la pr\u00f3rroga de la ayuda para la recualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten la protecci\u00f3n por desempleo ser\u00e1 atendido por el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal. En ning\u00fan caso esta medida podr\u00e1 afectar al cumplimiento de los objetivos de estabilidad presupuestaria.\nDisposici\u00f3n adicional segunda. Protecci\u00f3n por cese de actividad de los trabajadores aut\u00f3nomos.\nSe modifica el \u00faltimo p\u00e1rrafo del apartado 1 del art\u00edculo 7 de la Ley 32/2010, de 5 de agosto, por la que se establece un sistema espec\u00edfico de protecci\u00f3n por cese de actividad de los trabajadores aut\u00f3nomos, que queda redactado de la siguiente forma:\n\u00abDicho reconocimiento supondr\u00e1 el nacimiento del derecho al disfrute de la correspondiente prestaci\u00f3n econ\u00f3mica, a partir del primer d\u00eda del mes inmediatamente siguiente a aquel en que se produjo el hecho causante del cese de actividad. Cuando el trabajador aut\u00f3nomo econ\u00f3micamente dependiente haya finalizado su relaci\u00f3n con el cliente principal, para tener derecho al disfrute de la prestaci\u00f3n, no podr\u00e1 tener actividad con otros clientes a partir del d\u00eda en que inicie el cobro de la prestaci\u00f3n.\u00bb\nDisposici\u00f3n adicional tercera. R\u00e9gimen de Notificaciones y creaci\u00f3n del Tabl\u00f3n Edictal del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal.\n1. Las notificaciones por medios electr\u00f3nicos de actos administrativos en el \u00e1mbito de gesti\u00f3n del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal se efectuar\u00e1n en su sede electr\u00f3nica, respecto a los sujetos obligados que se determinen por la persona titular del Ministerio de Trabajo e Inmigraci\u00f3n as\u00ed como respecto a quienes, sin estar obligados, hubiesen optado por dicha clase de notificaci\u00f3n.\nLos sujetos no obligados a ser notificados por estos medios en la sede electr\u00f3nica del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal que no hubiesen optado por dicha forma de notificaci\u00f3n, ser\u00e1n notificados en el domicilio que expresamente hubiesen indicado para cada procedimiento y, en su defecto, en el que figure en los Registros del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal.\n2. A los efectos previstos en el art\u00edculo 59.4 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan, las notificaciones realizadas en la sede electr\u00f3nica del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal se entender\u00e1n rechazadas cuando, existiendo constancia de la puesta a disposici\u00f3n del interesado del acto objeto de notificaci\u00f3n, transcurran diez d\u00edas naturales sin que se acceda a su contenido.\n3. Se crea el Tabl\u00f3n Edictal del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, que se situar\u00e1 en la sede electr\u00f3nica de dicho organismo. A estos efectos, en los supuestos previstos en el art\u00edculo 59.5 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, las notificaciones de actos y comunicaciones, tanto en materia de protecci\u00f3n por desempleo, como en las restantes \u00e1reas de gesti\u00f3n del organismo, incluidos los procedimientos sancionadores, que no hayan podido realizarse en el domicilio del interesado, se practicar\u00e1n exclusivamente en dicho Tabl\u00f3n Edictal.\nTranscurridos veinte d\u00edas naturales desde que la notificaci\u00f3n se hubiese publicado en el Tabl\u00f3n Edictal del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, se entender\u00e1 que la misma ha sido practicada, d\u00e1ndose por cumplido dicho tr\u00e1mite y continu\u00e1ndose con el procedimiento.\nEl Tabl\u00f3n Edictal del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal ser\u00e1 gestionado por la Direcci\u00f3n General de dicho organismo. La pr\u00e1ctica de la notificaci\u00f3n en el mismo se efectuar\u00e1 en los t\u00e9rminos que se determinen por Orden del Ministerio de Trabajo e Inmigraci\u00f3n.\nDisposici\u00f3n adicional cuarta. Fondo de Garant\u00eda Salarial.\nEn el marco del Consejo Rector del Fondo de Garant\u00eda Salarial, el Gobierno y las organizaciones empresariales y sindicales m\u00e1s representativas proceder\u00e1n a la evaluaci\u00f3n de la situaci\u00f3n financiera del organismo, teniendo presente la evoluci\u00f3n de sus ingresos y gastos conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo 33 del texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de\u00a024 de marzo, y su normativa de desarrollo, y en la disposici\u00f3n transitoria tercera de la Ley 35/2010, de 17 de septiembre, de medidas urgentes para la reforma del mercado de trabajo.\nDisposici\u00f3n adicional quinta. Referencias normativas.\n1. Sin perjuicio de lo establecido en la disposici\u00f3n transitoria primera, las referencias realizadas en las disposiciones legales, reglamentarias o en los convenios colectivos al contrato para la formaci\u00f3n, deber\u00e1n entenderse realizadas, a partir de la fecha de entrada en vigor del presente real decreto-ley, al contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje a que se refiere el art\u00edculo 11.2 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, en la redacci\u00f3n dada al mismo por este real decreto-ley, en la medida en que no se opongan o contradigan lo establecido en esta disposici\u00f3n.\n2. De acuerdo con lo establecido en el apartado anterior, la cotizaci\u00f3n a la Seguridad Social y dem\u00e1s contingencias protegidas de los contratos para la formaci\u00f3n conforme a la normativa vigente, se efectuar\u00e1 en id\u00e9nticos t\u00e9rminos respecto de los contratos para la formaci\u00f3n y el aprendizaje.\nDisposici\u00f3n transitoria primera. Contratos para la formaci\u00f3n vigentes.\nLos contratos para la formaci\u00f3n concertados con anterioridad a la entrada en vigor de este real decreto-ley se regir\u00e1n por la normativa legal o convencional vigente en la fecha en que se celebraron.\nDisposici\u00f3n transitoria segunda. R\u00e9gimen transitorio para la celebraci\u00f3n de los contratos para la formaci\u00f3n y el aprendizaje.\nSin perjuicio de lo dispuesto en el art\u00edculo 11.2.a) del texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, hasta el 31 de diciembre de 2013 el contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje se podr\u00e1 celebrar tambi\u00e9n con trabajadores que, careciendo de cualificaci\u00f3n profesional, sean mayores de veinticinco y menores de treinta a\u00f1os.\nDisposici\u00f3n derogatoria \u00fanica. Alcance de la derogaci\u00f3n normativa.\nQuedan derogadas cuantas normas de igual o inferior rango contradigan o se opongan a lo dispuesto en este real decreto-ley.\nDisposici\u00f3n final primera. Integraci\u00f3n del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal y del Fondo de Garant\u00eda Salarial.\nEl Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal y el Fondo de Garant\u00eda Salarial se integrar\u00e1n en un \u00fanico organismo. En el plazo de seis meses a partir de la entrada en vigor de este real decreto-ley, se adoptar\u00e1n las disposiciones precisas para la citada integraci\u00f3n y el funcionamiento efectivo del nuevo organismo.\nDisposici\u00f3n final segunda. Desarrollo reglamentario de los contratos para la formaci\u00f3n y aprendizaje.\n1. El Gobierno, con anterioridad al 31 de diciembre de 2011, previa consulta con las organizaciones empresariales y sindicales m\u00e1s representativas, adoptar\u00e1 las normas reglamentarias que correspondan para que la formaci\u00f3n del trabajador en los contratos para la formaci\u00f3n y el aprendizaje sea impartida directamente por centros formativos en los t\u00e9rminos establecidos en el presente real decreto-ley, desarroll\u00e1ndose en r\u00e9gimen de alternancia con el trabajo efectivo para favorecer una mayor relaci\u00f3n entre \u00e9ste y la formaci\u00f3n y el aprendizaje del trabajador.\n2. Asimismo, el Gobierno podr\u00e1 adaptar la regulaci\u00f3n del contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje para favorecer las oportunidades de empleo y de formaci\u00f3n de las personas con discapacidad.\nDisposici\u00f3n final tercera. Facultades de desarrollo.\nSe faculta a la persona titular del Ministerio de Trabajo e Inmigraci\u00f3n para dictar las disposiciones que sean precisas para el desarrollo y ejecuci\u00f3n de lo establecido en este real decreto-ley.\nAsimismo, se faculta a la persona titular de la Direcci\u00f3n General del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, en el \u00e1mbito de sus competencias, para dictar cuantas resoluciones sean precisas para el desarrollo de este real decreto-ley.\nDisposici\u00f3n final cuarta. T\u00edtulo competencial.\nEste real decreto-ley se dicta al amparo de los t\u00edtulos competenciales previstos en el art\u00edculo 149.1 de la Constituci\u00f3n, en sus apartados 7.\u00aa y 17.\u00aa\nDisposici\u00f3n final quinta. Entrada en vigor.\nEl presente real decreto-ley entrar\u00e1 en vigor el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb, excepto el art\u00edculo 6, que producir\u00e1 efectos desde el 16 de agosto de 2011.\nDado en Madrid, el 26 de agosto de 2011.\nJUAN CARLOS R.\nEl Presidente del Gobierno,\nJOS\u00c9 LUIS RODR\u00cdGUEZ ZAPATERO\n\n #textoxslt \n", "pdf": "http://www.boe.es/boe/dias/2011/08/30/pdfs/BOE-A-2011-14220.pdf", "more": {"Referencias anteriores": ["MODIFICA:\n    \nDisposici\u00f3n adicional 10 y la disposici\u00f3n transitoria 3 de la LEY 35/2010, de 17 de septiembre (Ref. BOE-A-2010-14301).\nArt. 7.1 de la LEY 32/2010, de 5 de agosto (Ref. BOE-A-2010-12616).\nDisposici\u00f3n adicional 1 de la LEY 12/2001, de 9 de julio (Ref. BOE-A-2001-13265).\nArt. 11.2 y SUSPENDE la aplicaci\u00f3n del art. 15.5 de la LEY del Estatuto de los Trabajadores, texto refundido aprobado por REAL DECRETO LEGISLATIVO 1/1995, de 24 de marzo (Ref. BOE-A-1995-7730).\n\n", "Disposici\u00f3n adicional 10 y la disposici\u00f3n transitoria 3 de la LEY 35/2010, de 17 de septiembre (Ref. BOE-A-2010-14301).", "Art. 7.1 de la LEY 32/2010, de 5 de agosto (Ref. BOE-A-2010-12616).", "Disposici\u00f3n adicional 1 de la LEY 12/2001, de 9 de julio (Ref. BOE-A-2001-13265).", "Art. 11.2 y SUSPENDE la aplicaci\u00f3n del art. 15.5 de la LEY del Estatuto de los Trabajadores, texto refundido aprobado por REAL DECRETO LEGISLATIVO 1/1995, de 24 de marzo (Ref. BOE-A-1995-7730).", "PRORROGA la aplicaci\u00f3n de lo establecido en el art. 2 del REAL DECRETO-LEY 1/2011, de 11 de febrero (Ref. BOE-A-2011-2701)."], "Materias": ["Disposici\u00f3n adicional 10 y la disposici\u00f3n transitoria 3 de la LEY 35/2010, de 17 de septiembre (Ref. BOE-A-2010-14301).", "Art. 7.1 de la LEY 32/2010, de 5 de agosto (Ref. BOE-A-2010-12616).", "Disposici\u00f3n adicional 1 de la LEY 12/2001, de 9 de julio (Ref. BOE-A-2001-13265).", "Art. 11.2 y SUSPENDE la aplicaci\u00f3n del art. 15.5 de la LEY del Estatuto de los Trabajadores, texto refundido aprobado por REAL DECRETO LEGISLATIVO 1/1995, de 24 de marzo (Ref. BOE-A-1995-7730)."], "Referencias posteriores": ["SE DEROGA art. 2, disposici\u00f3n final 1 y SE MODIFICA el art. 5, por LEY 3/2012, de 6 de julio (Ref. BOE-A-2012-9110).", "SE PRORROGA la aplicaci\u00f3n de lo establecido en el art. 6, seg\u00fan la redacci\u00f3n dada a la disposici\u00f3n adicional 13 del REAL DECRETO-LEY 20/2011, de 30 de diciembre por LEY 2/2012, de 29 de junio (Ref. BOE-A-2012-8745).", "SE DEROGA el art. 2, disposici\u00f3n final 1 y MODIFICA el art. 5, por REAL DECRETO-LEY 3/2012, de 10 de febrero (Ref. BOE-A-2012-2076).", "SE PRORROGA la aplicaci\u00f3n de lo establecido en el art. 6, por REAL DECRETO-LEY 20/2011, de 30 de diciembre (Ref. BOE-A-2011-20638).", "SE PUBLICA ACUERDO de convalidaci\u00f3n, por RESOLUCI\u00d3N  de 15 de septiembre de 2011 (Ref. BOE-A-2011-15040)."]}}