{"title": "REAL DECRETO-LEY 2/2003, de 25 de abril, de medidas de reforma econ\u00f3mica.", "url": "http://www.boe.es/diario_boe/txt.php?id=BOE-A-2003-8589", "analisys": ["Rango: Real Decreto-ley", "Fecha de disposici\u00f3n: 25/04/2003", "Fecha de publicaci\u00f3n: 26/04/2003", "Entrada en vigor  27 de abril de 2003."], "content": "\nTEXTO\n\n\n\nEl objetivo fundamental de la pol\u00edtica econ\u00f3mica espa\u00f1ola es seguir progresando en la convergencia real con los pa\u00edses m\u00e1s avanzados de la Uni\u00f3n Europea. La estrategia para alcanzar este objetivo exige, adem\u00e1s del mantenimiento de la estabilidad macroecon\u00f3mica, el incremento de la capacidad de crecimiento a largo plazo de la econom\u00eda.\n\nEn el contexto determinado por la integraci\u00f3n de Espa\u00f1a en la Uni\u00f3n Econ\u00f3mica y Monetaria, que ofrece un marco favorable para la estabilidad macroecon\u00f3mica,\n\nla pol\u00edtica de reforma estructural de los mercados de productos y factores adquiere un especial protagonismo.\n\nLa liberalizaci\u00f3n y el incremento de la competencia en estos mercados, tras las reformas emprendidas en los \u00faltimos a\u00f1os, han permitido mantener un diferencial de crecimiento positivo con las econom\u00edas m\u00e1s avanzadas de la Uni\u00f3n Europea que se ha reflejado en progresos en la convergencia con los niveles de renta y de empleo de estos pa\u00edses.\n\nEste crecimiento diferencial se ha producido tanto en la fase expansiva del ciclo como en la m\u00e1s reciente fase de desaceleraci\u00f3n. En un contexto internacional de d\u00e9bil crecimiento, la econom\u00eda espa\u00f1ola ha sido capaz de mantener tasas de crecimiento y de creaci\u00f3n de empleo relativamente elevadas. Se rompe as\u00ed con la tendencia estructural seguida en ciclos anteriores, en los que la econom\u00eda espa\u00f1ola crec\u00eda por encima de la media europea en los per\u00edodos de expansi\u00f3n pero sufr\u00eda de forma diferencial las desaceleraciones o las recesiones.\n\nLa econom\u00eda espa\u00f1ola est\u00e1 cada vez m\u00e1s abierta al exterior e integrada en los mercados europeos e internacionales. Por lo tanto, est\u00e1 tambi\u00e9n m\u00e1s expuesta a los riesgos e incertidumbres que condicionan la evoluci\u00f3n de la econom\u00eda internacional y que, en los \u00faltimos meses, han sido particularmente intensos.\n\nEn el momento actual en que algunas de estas incertidumbres se han empezado a despejar, es preciso adoptar medidas extraordinarias y urgentes de continuaci\u00f3n con el proceso de reforma estructural, que permitan que la econom\u00eda espa\u00f1ola contin\u00fae con el proceso de convergencia con las econom\u00edas m\u00e1s avanzadas y eviten decididamente que pueda verse expuesta al riesgo de abandonar su senda de crecimiento diferencial. Se trata de profundizar en la l\u00ednea mantenida en los \u00faltimos a\u00f1os por la pol\u00edtica econ\u00f3mica, orientada a la reforma y liberalizaci\u00f3n de los mercados de productos y factores, que ha tenido efectos positivos perceptibles en t\u00e9rminos del nivel de renta y de empleo, actuando sobre aquellas barreras que dificultan el proceso de crecimiento.\n\nLas reformas deben prestar especial atenci\u00f3n, en primer lugar, a la creaci\u00f3n de condiciones id\u00f3neas para el desarrollo del esp\u00edritu emprendedor y la peque\u00f1a y mediana empresa, elementos dinamizadores de la actividad econ\u00f3mica.\n\nEn segundo lugar, resulta necesario impulsar el mercado de arrendamiento de vivienda, para dar respuesta a la acuciante demanda social de contar con un parque asequible de viviendas en alquiler, para facilitar as\u00ed la movilidad geogr\u00e1fica de los trabajadores y el acceso a la vivienda de j\u00f3venes e inmigrantes.\n\nEn tercer lugar, en l\u00ednea con las conclusiones de los Consejos Europeos de Gotemburgo y de Barcelona, es necesario adoptar medidas para garantizar e impulsar el desarrollo econ\u00f3mico. Esto exige prestar especial atenci\u00f3n a la participaci\u00f3n de todos los colectivos sociales, y en particular de los m\u00e1s vulnerables, como los trabajadores por cuenta propia y las mujeres, en los beneficios de la liberalizaci\u00f3n y el crecimiento, facilitando su incorporaci\u00f3n al mercado de trabajo, as\u00ed como potenciar la integraci\u00f3n de los objetivos medioambientales en el dise\u00f1o y la ejecuci\u00f3n de la pol\u00edtica econ\u00f3mica.\n\nPor \u00faltimo, es necesario continuar con la adopci\u00f3n de medidas de reforma para aumentar la eficiencia de los mercados de productos y factores, as\u00ed como potenciar la inversi\u00f3n productiva y mejorar el funcionamiento del mercado hipotecario.\n\nEn el t\u00edtulo I del texto se encuentran las medidas dirigidas a impulsar la actividad y creaci\u00f3n de peque\u00f1as y medianas empresas.\n\nPara ello, en el Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas se crea la figura de la \"cuenta ahorro-empresa\", que se configura como una cuenta de ahorro de caracter\u00edsticas muy similares a la actual cuenta ahorro-vivienda.\n\nEste incentivo fiscal nace para facilitar la creaci\u00f3n de empresas mediante el fomento del esp\u00edritu emprendedor, siguiendo as\u00ed las recomendaciones efectuadas por la Comisi\u00f3n Europea en el Libro Verde de \"El esp\u00edritu empresarial en Europa\" con el fin de contribuir a estimular al ahorrador espa\u00f1ol, de modo que \u00e9ste reoriente su esfuerzo inversor hacia la creaci\u00f3n y desarrollo de nuevos negocios mediante incentivos fiscales que potencien este tipo de ahorro.\n\nEn segundo lugar, se aumenta el n\u00famero de empresas que podr\u00e1 acceder a las ventajas fiscales de las entidades de reducida dimensi\u00f3n, al fijar el l\u00edmite de entrada en una cifra neta de negocios inferior a los 6 millones de euros, cuando hasta la fecha el umbral se establec\u00eda en 5 millones de euros.\n\nEl t\u00edtulo II del real decreto-ley agrupa las medidas de pol\u00edtica de vivienda establecidas para potenciar el mercado de arrendamiento de viviendas en Espa\u00f1a.\n\nSe articula en el Impuesto sobre Sociedades un r\u00e9gimen especial para las entidades cuyo objeto social exclusivo sea el alquiler de viviendas. Se quiere as\u00ed estimular el mercado inmobiliario de viviendas en alquiler y dar respuesta a la necesidad social de contar con un parque de viviendas en alquiler, hoy muy limitado.\n\nEl r\u00e9gimen especial beneficiar\u00e1 a quienes ofrezcan en alquiler viviendas que, por sus dimensiones y precios de alquiler, vayan destinadas a los sectores de poder adquisitivo medio o bajo, y se concreta en una bonificaci\u00f3n de la cuota impositiva que resulte de la aplicaci\u00f3n del r\u00e9gimen general. De esta bonificaci\u00f3n se beneficiar\u00e1n los rendimientos obtenidos en la actividad de arrendamiento de viviendas y las ganancias derivadas de su enajenaci\u00f3n, bajo determinadas condiciones. La bonificaci\u00f3n se incrementa en el supuesto de viviendas alquiladas que cumplen un mayor papel social en los t\u00e9rminos definidos por la norma, supuesto que se complementa con la tributaci\u00f3n de la adquisici\u00f3n de dichas viviendas al tipo super-reducido del Impuesto sobre el Valor A\u00f1adido.\n\nEl T\u00edtulo III introduce un conjunto de medidas de mejora de la acci\u00f3n protectora de la Seguridad Social de los trabajadores por cuenta propia o aut\u00f3nomos y de fomento de su actividad.\n\nLos apartados 3 y 4 del art\u00edculo 10 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio, establecen como principio general la tendencia a la m\u00e1xima homogeneidad de los Reg\u00edmenes Especiales con respecto al R\u00e9gimen General, en funci\u00f3n de lo que permitan las disponibilidades financieras del sistema y las caracter\u00edsticas de los distintos grupos afectados por dichos reg\u00edmenes.\n\nEn dicho sentido, en primer t\u00e9rmino se prev\u00e9, a opci\u00f3n del interesado, una minoraci\u00f3n temporal en la cotizaci\u00f3n para quienes se incorporan por vez primera al R\u00e9gimen Especial de Trabajadores Aut\u00f3nomos, en el caso de menores de treinta a\u00f1os de edad y de mujeres mayores de cuarenta y cinco.\n\nAdicionalmente, la exoneraci\u00f3n de cuotas prevista en la actualidad para trabajadores mayores de sesenta y cinco a\u00f1os, que contin\u00faen en el ejercicio de su actividad, incluidos en el R\u00e9gimen Especial de Trabajadores Aut\u00f3nomos, se hace extensiva a los trabajadores por cuenta propia incluidos en los Reg\u00edmenes Especiales Agrario y de los Trabajadores del Mar.\n\nPor otra parte, y a fin de dar efectividad a la extensi\u00f3n de la acci\u00f3n protectora de los trabajadores incluidos en el R\u00e9gimen Especial de Aut\u00f3nomos establecida en la disposici\u00f3n adicional trig\u00e9sima cuarta de la Ley General de la Seguridad Social, con respecto a las contingencias derivadas de accidentes de trabajo y enfermedades profesionales, se hace preciso introducir los pertinentes acomodos en la tarifa de primas vigente en la actualidad.\n\nA continuaci\u00f3n, se opera una ampliaci\u00f3n de los efectos econ\u00f3micos del subsidio por incapacidad temporal para la totalidad de los trabajadores por cuenta propia o aut\u00f3nomos, dando cobertura al per\u00edodo comprendido entre el cuarto y el decimoquinto d\u00eda a partir de la baja, estableciendo las correspondientes cotizaciones adicionales. En el caso de contingencias profesionales, la prestaci\u00f3n nacer\u00e1 a partir del d\u00eda siguiente al de la baja.\n\nEn materia de cotizaci\u00f3n, se procede a igualar las bases y tipos de cotizaci\u00f3n de los trabajadores por cuenta propia del R\u00e9gimen Especial Agrario con los del R\u00e9gimen Especial de los Trabajadores Aut\u00f3nomos, si bien, para mitigar en lo posible el impacto econ\u00f3mico que podr\u00eda originar la aplicaci\u00f3n \u00edntegra de esta medida con car\u00e1cter inmediato, se establece un per\u00edodo transitorio durante el cual se aplicar\u00e1n minoraciones progresivamente decrecientes en el tipo de cotizaci\u00f3n.\n\nEn cuanto a los trabajadores por cuenta propia del R\u00e9gimen Especial Agrario, se efect\u00faa un replanteamiento del requisito de medio fundamental de vida por la realizaci\u00f3n de labores agrarias, delimit\u00e1ndolo de modo que la concurrencia o no de tal requisito no quede condicionada a la magnitud de los ingresos percibidos en cada caso, medida que facilitar\u00e1 la incorporaci\u00f3n de la mujer que realiza labores agrarias al citado r\u00e9gimen especial.\n\nEn lo atinente al c\u00e1lculo de las pensiones, se modifica el r\u00e9gimen jur\u00eddico aplicable a las situaciones en las que un trabajador est\u00e9 incluido, de forma simult\u00e1nea, en dos reg\u00edmenes de la Seguridad Social.\n\nFinalmente, se establecen bonificaciones del 100 por ciento en las cuotas empresariales por contingencias comunes respecto a la cotizaci\u00f3n de trabajadoras que se reincorporen a su trabajo tras la maternidad y se ampl\u00edan las bonificaciones existentes en la actualidad por la contrataci\u00f3n temporal de mujeres minusv\u00e1lidas.\n\nAsimismo, se ampl\u00edan las posibilidades de capitalizaci\u00f3n de la prestaci\u00f3n por desempleo en caso de incorporaci\u00f3n a cooperativas o sociedades laborales.\n\nTal como ha venido ocurriendo desde largo tiempo en el \u00e1mbito socio-laboral, tambi\u00e9n en esta ocasi\u00f3n se hace preciso recurrir a la f\u00f3rmula del real decreto-ley, en raz\u00f3n a la urgencia que se aprecia para la puesta en pr\u00e1ctica de ampliaciones y mejoras de la acci\u00f3n protectora, algunas de las cuales se hallan previstas en normas que han entrado ya en vigor el 1 de enero de 2003, as\u00ed como para hacer posible que otras medidas beneficiosas para los trabajadores por cuenta propia y para las trabajadoras en los supuestos de maternidad y, asimismo, incentivadoras de la actividad profesional y del empleo de los mismos, tengan tambi\u00e9n una pronta efectividad.\n\nEl t\u00edtulo IV, por su parte, recoge una serie de medidas de car\u00e1cter tributario y de reforma estructural orientadas al fomento de la inversi\u00f3n en determinadas \u00e1reas y a la mejora de la eficiencia productiva.\n\nEn primer lugar, para incrementar las disponibilidades de capital de las empresas, se ofrece la posibilidad de aumentar el ritmo de amortizaci\u00f3n, elevando en un 10 por ciento los coeficientes m\u00e1ximos de amortizaci\u00f3n fijados en las tablas autorizadas para los contribuyentes del Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas y del Impuesto sobre Sociedades. La medida se introduce con car\u00e1cter temporal, como corresponde a la finalidad estimuladora que persigue, y sin perjuicio de una futura revisi\u00f3n de las tablas oficiales de amortizaci\u00f3n.\n\nEn segundo lugar, se avanza en la l\u00ednea ya emprendida de estimular fiscalmente a quienes participan de manera activa en la mejora del medio ambiente. As\u00ed, la deducci\u00f3n por inversiones en adquisici\u00f3n de bienes nuevos destinados al aprovechamiento de energ\u00edas renovables pasa a ser aplicable por cualquier entidad, eliminando la actual limitaci\u00f3n a favor de las entidades de reducida dimensi\u00f3n. Esta novedad se aprovecha para reorganizar las deducciones por inversiones en defensa o protecci\u00f3n del medio ambiente en el Impuesto sobre Sociedades, que se agrupan en un nuevo art\u00edculo de la Ley de dicho tributo.\n\nEn tercer lugar, y en la misma l\u00ednea de potenciaci\u00f3n del uso de las energ\u00edas renovables, se habilita a los Ayuntamientos, en el marco de la normativa reguladora de las Haciendas Locales, para establecer una bonificaci\u00f3n en la cuota del Impuesto sobre Bienes Inmuebles por las instalaciones de sistemas para el aprovechamiento t\u00e9rmico o el\u00e9ctrico de la energ\u00eda proveniente del sol para consumo de los titulares de la vivienda o de sus ocupantes.\n\nPara seguir promoviendo el desarrollo de la sociedad de la informaci\u00f3n, se extiende el \u00e1mbito objetivo de la deducci\u00f3n por actividades de investigaci\u00f3n, desarrollo e innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, de modo que tambi\u00e9n podr\u00e1 aplicarse a las actividades de generaci\u00f3n de \"software\" avanzado que faciliten el acceso de personas discapacitadas a los servicios de la sociedad de la informaci\u00f3n, lo que mejorar\u00e1 la integraci\u00f3n social y laboral de estas personas y contribuir\u00e1 a reactivar la demanda de este tipo de productos.\n\nCon objeto de seguir perfeccionando el modelo espa\u00f1ol de defensa de la competencia en materia de control de concentraciones, resulta oportuno establecer la publicidad inmediata del informe-dictamen del Tribunal de Defensa de la Competencia desde el momento de su recepci\u00f3n por el Ministro de Econom\u00eda para su elevaci\u00f3n al Gobierno. Con ello, el dictamen del principal \u00f3rgano consultivo en materia de control de concentraciones ser\u00e1 conocido antes de la decisi\u00f3n final por parte del Consejo de Ministros, mejorando la transparencia, eficacia y predictibilidad de este instrumento tan importante en la vigilancia de la competencia.\n\nOtro de los \u00e1mbitos que requieren de urgente actuaci\u00f3n lo constituye el mercado hipotecario, que gracias a su intenso desarrollo ha facilitado el acceso de muchas familias a una vivienda en propiedad. No obstante, resulta conveniente adoptar medidas para promover la competencia y atemperar la exposici\u00f3n de los prestatarios a los riesgos de tipos de inter\u00e9s, propios del mercado financiero. Para ello, se avanza en la facilitaci\u00f3n y abaratamiento de las operaciones de novaci\u00f3n y subrogaci\u00f3n hipotecaria y se promueve el desarrollo y difusi\u00f3n de nuevos productos de aseguramiento de los riesgos de tipos de inter\u00e9s.\n\nEn la adopci\u00f3n de estas medidas concurre, por la naturaleza y finalidad de las mismas, la circunstancia de extraordinaria y urgente necesidad que exige el ar t\u00edculo 86 de la Constituci\u00f3n para la utilizaci\u00f3n del real decreto-ley, requisito imprescindible, como ha recordado, por otra parte, la jurisprudencia constitucional.\n\nEn su virtud, a propuesta del Vicepresidente Segundo del Gobierno para Asuntos Econ\u00f3micos y Ministro de Econom\u00eda y de los Ministros de Hacienda, de Trabajo y Asuntos Sociales, de Interior, de Fomento, de Ciencia y Tecnolog\u00eda y de Justicia, en uso de la autorizaci\u00f3n contenida en el art\u00edculo 86 de la Constituci\u00f3n y previa deliberaci\u00f3n del Consejo de Ministros en su reuni\u00f3n del d\u00eda 25 de abril de 2003,\n\nD I S P O N G O :\n\nT\u00cdTULO I\n\nMedidas de apoyo a las peque\u00f1as y medianas empresas\n\nArt\u00edculo primero. Cuenta ahorro-empresa.\n\nSe introducen las siguientes modificaciones en la Ley 40/1998, de 9 de diciembre, del Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas y otras Normas Tributarias:\n\nUno. Se modifica el apartado 1 del art\u00edculo 54, que queda redactado de la siguiente manera:\n\n\"1. La cuota l\u00edquida estatal del Impuesto ser\u00e1 el resultado de disminuir la cuota \u00edntegra estatal en la suma de:\n\na) La deducci\u00f3n por inversi\u00f3n en vivienda habitual prevista en el art\u00edculo 55.1 de esta ley.\n\nb) El 67 por ciento del importe total de las deducciones previstas en los apartados 2, 3, 4, 5 y 6 del art\u00edculo 55 de esta ley.\"\n\nDos. Se a\u00f1ade un apartado 6 al art\u00edculo 55, que queda redactado de la siguiente manera:\n\n\"6. Deducci\u00f3n por cuenta ahorro-empresa.\n\nLos contribuyentes podr\u00e1n aplicar una deducci\u00f3n por las cantidades que se depositen en entidades de cr\u00e9dito, en cuentas separadas de cualquier otro tipo de imposici\u00f3n, destinadas a la constituci\u00f3n de una sociedad Nueva Empresa regulada en el cap\u00edtulo XII de la Ley 2/1995, de 23 de marzo, de Sociedades de Responsabilidad Limitada, con arreglo a los siguientes requisitos y circunstancias:\n\n1.\u00ba  El saldo de la cuenta ahorro-empresa deber\u00e1 destinarse a la suscripci\u00f3n como socio fundador de las participaciones de la sociedad Nueva Empresa.\n\nPor su parte, la sociedad Nueva Empresa, en el plazo m\u00e1ximo de un a\u00f1o desde su v\u00e1lida constituci\u00f3n, deber\u00e1 destinar los fondos aportados por los socios que se hubieran acogido a la deducci\u00f3n a:\n\n- La adquisici\u00f3n de inmovilizado material e inmaterial exclusivamente afecto a la actividad, en los t\u00e9rminos previstos en el art\u00edculo 27 de esta ley.\n\n- Gastos de constituci\u00f3n y de primer establecimiento.\n\n- Gastos de personal empleado con contrato laboral.\n\nEn todo caso, la sociedad Nueva Empresa deber\u00e1 contar, antes de la finalizaci\u00f3n del plazo indicado con, al menos, un local exclusivamente destinado a llevar la gesti\u00f3n de su actividad y una persona empleada con contrato laboral y a jornada completa.\n\nSe entender\u00e1 que no se ha cumplido lo previsto en este n\u00famero cuando la sociedad Nueva Empresa desarrolle las actividades que se hubieran ejercido anteriormente bajo otra titularidad.\n\n2.\u00ba  La base m\u00e1xima de esta deducci\u00f3n ser\u00e1 de 9.000 euros anuales y estar\u00e1 constituida por las cantidades depositadas en cada per\u00edodo impositivo hasta la fecha de la suscripci\u00f3n de las participaciones de la sociedad Nueva Empresa.\n\n3.\u00ba  El porcentaje de deducci\u00f3n aplicable sobre la base de deducci\u00f3n a que se refiere el apartado 2.\u00ba  anterior ser\u00e1 del 15 por ciento.\n\n4.\u00ba  La sociedad Nueva Empresa deber\u00e1 mantener durante al menos los dos a\u00f1os siguientes al inicio de la actividad:\n\na) La actividad econ\u00f3mica en que consista su objeto social, no pudiendo reunir en dicho plazo los requisitos para tener la consideraci\u00f3n de sociedad patrimonial.\n\nb) Al menos, un local exclusivamente destinado a llevar la gesti\u00f3n de su actividad y una persona empleada con contrato laboral y a jornada completa.\n\nc) Los activos en los que se hubiera materializado el saldo de la cuenta ahorro-empresa, que deber\u00e1n permanecer en funcionamiento en el patrimonio afecto de la nueva empresa.\n\n 5.\u00ba  Se perder\u00e1 el derecho a la deducci\u00f3n:\n\n a) Cuando el contribuyente disponga de cantidades depositadas en la cuenta ahorro-empresa para fines diferentes de la constituci\u00f3n de su primera sociedad Nueva Empresa. En caso de disposici\u00f3n parcial se entender\u00e1 que las cantidades dispuestas son las primeras depositadas.\n\nb) Cuando transcurran cuatro a\u00f1os, a partir de la fecha en que fue abierta la cuenta, sin que se haya inscrito en el Registro Mercantil la sociedad Nueva Empresa.\n\nc) Cuando se transmitan \u00ednter vivos las participaciones dentro del plazo previsto en el n\u00famero 4.\u00ba  anterior.\n\nd) Cuando la sociedad Nueva Empresa no cumpla las condiciones que determinan el derecho a esta deducci\u00f3n.\n\nCuando, en periodos impositivos posteriores al de su aplicaci\u00f3n, se pierda el derecho, en todo o en parte, a las deducciones practicadas, el contribuyente estar\u00e1 obligado a sumar a la cuota l\u00edquida estatal y a la cuota l\u00edquida auton\u00f3mica o complementaria devengadas en el ejercicio en que se hayan incumplido los requisitos las cantidades indebidamente deducidas, m\u00e1s los intereses de demora a que se refiere el art\u00edculo 58.2.c) de la Ley 230/1963, de 28 de diciembre, General Tributaria.\n\n6.\u00ba  Cada contribuyente s\u00f3lo podr\u00e1 mantener una cuenta ahorro-empresa y \u00fanicamente tendr\u00e1 derecho a la deducci\u00f3n por la primera sociedad Nueva Empresa que constituya.\n\n7.\u00ba  Las cuentas ahorro-empresa deber\u00e1n identificarse en los mismos t\u00e9rminos que los establecidos para el caso de las cuentas vivienda.\"\n\nTres. Se modifica el apartado 1 del art\u00edculo 57, que queda redactado de la siguiente manera:\n\n \"1. La aplicaci\u00f3n de la deducci\u00f3n por inversi\u00f3n en vivienda y de la deducci\u00f3n por cuenta ahorro-empresa requerir\u00e1 que el importe comprobado del patrimonio del contribuyente al finalizar el per\u00edodo de la imposici\u00f3n exceda del valor que arrojase su comprobaci\u00f3n al comienzo del mismo al menos en la cuant\u00eda de las inversiones realizadas, sin computar los intereses y dem\u00e1s gastos de financiaci\u00f3n.\"\n\nCuatro. Se modifica el apartado 1 del art\u00edculo 64, que queda redactado de la siguiente manera:\n\n \"1. La cuota l\u00edquida auton\u00f3mica o complementaria ser\u00e1 el resultado de disminuir la cuota \u00edntegra auton\u00f3mica o complementaria en la suma de:\n\n a) El tramo auton\u00f3mico de la deducci\u00f3n por inversi\u00f3n en vivienda habitual prevista en el art\u00edculo 64 bis de esta Ley, con los l\u00edmites y requisitos de situaci\u00f3n patrimonial establecidos en el art\u00edculo 57 de la misma.\n\nb) El 33 por 100 del importe total de las deducciones previstas en los apartados 2, 3, 4, 5 y 6\n\ndel art\u00edculo 55 de esta Ley, con los l\u00edmites y requisitos de situaci\u00f3n patrimonial previstos en los art\u00edculos 56 y 57 de la misma.\n\nc) El importe de las deducciones establecidas por la Comunidad Aut\u00f3noma en el ejercicio de las competencias previstas en la Ley 21/2001, de 27 de diciembre, por la que se regulan las medidas fiscales y administrativas del nuevo sistema de financiaci\u00f3n de las Comunidades Aut\u00f3nomas de r\u00e9gimen com\u00fan y Ciudades con Estatuto de Autonom\u00eda.\"\n\nCinco. Se modifica el apartado 4 del art\u00edculo 79, que queda redactado de la siguiente manera:\n\n\"4. Estar\u00e1n obligados a declarar en todo caso los contribuyentes que tengan derecho a deducci\u00f3n por inversi\u00f3n en vivienda, por cuenta ahorro-empresa, por doble imposici\u00f3n internacional o que realicen aportaciones a Planes de Pensiones, Planes de Previsi\u00f3n Asegurados o Mutualidades de Previsi\u00f3n Social que reduzcan la base imponible, en las condiciones que se establezcan reglamentariamente.\"\n\nArt\u00edculo segundo. Empresas de reducida dimensi\u00f3n.\n\n Con efectos para los per\u00edodos impositivos que se inicien a partir de la entrada en vigor de este real decreto-ley, se modifica el apartado 1 del art\u00edculo 122 de la Ley 43/1995, de 27 de diciembre, del Impuesto sobre Sociedades, que queda redactado de la siguiente manera:\n\n\"1. Los incentivos fiscales establecidos en este cap\u00edtulo se aplicar\u00e1n siempre que el importe neto de la cifra de negocios habida en el per\u00edodo impositivo inmediato anterior sea inferior a 6 millones de euros.\"\n\nT\u00cdTULO II\n\nFomento del arrendamiento de viviendas\n\nArt\u00edculo tercero. R\u00e9gimen fiscal de entidades dedicadas al arrendamiento de viviendas.\n\n Uno. Con efectos para los per\u00edodos impositivos que se inicien a partir de la entrada en vigor de este real decreto-ley, se a\u00f1ade un cap\u00edtulo III en el t\u00edtulo VIII de la Ley 43/1995, de 27 de diciembre, del Impuesto sobre Sociedades, que queda redactado de la siguiente manera:\n\n \"CAP\u00cdTULO III\n\nEntidades dedicadas al arrendamiento de viviendas Art\u00edculo 68 qu\u00e1ter. \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n.\n\n1. Podr\u00e1n acogerse al r\u00e9gimen previsto en este Cap\u00edtulo las sociedades que tengan por objeto social exclusivo el arrendamiento de viviendas situadas en territorio espa\u00f1ol. Esta exclusividad ser\u00e1 compatible con la inversi\u00f3n en locales de negocio y plazas de garaje para su arrendamiento, siempre que su valor contable conjunto no exceda del 20 por 100 del valor contable total de las inversiones en vivienda de la entidad.\n\nA estos efectos, \u00fanicamente se entender\u00e1 por arrendamiento de vivienda el definido en el art\u00edculo 2 de la Ley 29/1994, de 24 de noviembre, de Arrendamientos Urbanos, siempre que se cumplan los requisitos y condiciones establecidos en dicha ley para los contratos de arrendamiento de viviendas.\n\n2. La aplicaci\u00f3n del r\u00e9gimen fiscal especial regulado en este cap\u00edtulo requerir\u00e1 el cumplimiento de los siguientes requisitos:\n\na) Que el n\u00famero de viviendas arrendadas u ofrecidas en arrendamiento por la entidad sea en todo momento igual o superior a diez. El valor contable del conjunto de las viviendas adquiridas por la entidad en fase de construcci\u00f3n, incluidas las compradas sobre plano, no podr\u00e1 exceder del 20 por 100 del valor contable total de las viviendas de la entidad.\n\nb) Que al menos un tercio de las viviendas arrendadas incorporen en el contrato de arrendamiento una opci\u00f3n de compra de la vivienda a favor del arrendatario. El reconocimiento de la opci\u00f3n no deber\u00e1 suponer para el arrendatario el abono de contraprestaci\u00f3n alguna y deber\u00e1 especificar el precio de ejercicio de la propia opci\u00f3n, ejercicio que ser\u00e1 siempre facultativo. En ning\u00fan caso podr\u00e1 estipularse que la falta de ejercicio del derecho de opci\u00f3n determine para el arrendatario la obligaci\u00f3n de abonar indemnizaci\u00f3n alguna al arrendador.\n\nc) En el caso de que las viviendas arrendadas u ofrecidas en arrendamiento por la entidad no est\u00e9n calificadas como de protecci\u00f3n oficial o declaradas protegidas habr\u00e1n de cumplirse, adem\u00e1s, los siguientes requisitos:\n\nPrimero.-Que las viviendas se adquieran por la entidad a valor de mercado y que no tengan en el momento de su compra una antig\u00fcedad superior a 3 a\u00f1os.\n\nSegundo.-Que la superficie construida de cada vivienda no exceda de 110 metros cuadrados. El arrendamiento podr\u00e1 incluir un m\u00e1ximo de dos plazas de garaje y los anexos situados en el mismo edificio, excluidos los locales de negocio, siempre que unos y otros se arrienden conjuntamente con la vivienda.\n\nTercero.-Que durante los cinco primeros a\u00f1os de vigencia del contrato de arrendamiento, la actualizaci\u00f3n anual de la renta regulada en el apartado 1 del art\u00edculo 18 de la Ley 29/1994 se realice aplicando, como m\u00e1ximo, la variaci\u00f3n porcentual experimentada por el \u00cdndice General Nacional del Sistema de \u00cdndices de Precios de Consumo en un per\u00edodo de doce meses inmediatamente anteriores a la fecha de cada actualizaci\u00f3n reducida en 0,75 puntos porcentuales.\n\nCuarto.-Que el derecho de opci\u00f3n reconocido al arrendatario de conformidad con lo previsto en el apartado b) anterior sea ejercitable en el plazo m\u00e1ximo de dos a\u00f1os contados a partir de los cinco posteriores al inicio del arrendamiento.\n\nd) En el caso de que las viviendas arrendadas u ofrecidas en arrendamiento por la entidad est\u00e9n calificadas como de protecci\u00f3n oficial o declaradas protegidas, que el derecho de opci\u00f3n reconocido al arrendatario de conformidad con lo previsto en el apartado b) anterior sea ejercitable en el plazo m\u00e1ximo de seis meses contados a partir del plazo establecido por la normativa aplicable para poder ofrecer en venta las viviendas a los arrendatarios.\n\n3. La opci\u00f3n por este r\u00e9gimen deber\u00e1 comunicarse a la Administraci\u00f3n Tributaria. El r\u00e9gimen fiscal especial se aplicar\u00e1 en el per\u00edodo impositivo que finalice con posterioridad a dicha comunicaci\u00f3n y en los sucesivos que concluyan antes de que se comunique a la Administraci\u00f3n tributaria la renuncia al r\u00e9gimen.\n\nReglamentariamente se podr\u00e1n establecer los requisitos de la comunicaci\u00f3n y el contenido de la informaci\u00f3n a suministrar con ella.\n\n 4. Cuando a la entidad le resulte de aplicaci\u00f3n cualquiera de los restantes reg\u00edmenes especiales contemplados en este t\u00edtulo VIII, excepto el de transparencia fiscal internacional, no podr\u00e1 optar por el r\u00e9gimen regulado en este cap\u00edtulo III, sin perjuicio de lo establecido en el p\u00e1rrafo siguiente.\n\nLas entidades a las que, de acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 122 de esta Ley, les sean de aplicaci\u00f3n los incentivos fiscales para las empresas de reducida dimensi\u00f3n previstos en el cap\u00edtulo XII de este t\u00edtulo VIII, podr\u00e1n optar entre aplicar dichos incentivos o aplicar el r\u00e9gimen regulado en este cap\u00edtulo III.\n\n5. La aplicaci\u00f3n del r\u00e9gimen regulado en este cap\u00edtulo III ser\u00e1 incompatible con la deducci\u00f3n por reinversi\u00f3n de beneficios extraordinarios prevista en el art\u00edculo 36 ter de esta ley.\n\nArt\u00edculo 68 quinquies. Bonificaciones.\n\n1. Las entidades que cumplan los requisitos previstos en el art\u00edculo anterior podr\u00e1n aplicar las siguientes bonificaciones en la cuota \u00edntegra:\n\na) El 85 por ciento de la parte de la cuota \u00edntegra que corresponda a las rentas derivadas del arrendamiento o de la transmisi\u00f3n de viviendas que cumplan los requisitos del art\u00edculo anterior.\n\nEn los casos de transmisi\u00f3n de las viviendas deber\u00e1 cumplirse, adem\u00e1s, lo siguiente:\n\n - Que hayan sido arrendadas por la entidad durante al menos cinco a\u00f1os en el caso de las viviendas a que se refiere la letra c) del apartado 2 del art\u00edculo anterior y, al menos el plazo establecido en la normativa aplicable para poder ofrecer en venta las viviendas a los arrendatarios, en el caso de las viviendas a que se refiere la letra d) del apartado 2 del art\u00edculo anterior.\n\n- Que el importe obtenido se reinvierta, en el plazo de un a\u00f1o desde la transmisi\u00f3n, en otras viviendas que cumplan los requisitos establecidos en el art\u00edculo anterior.\n\n b) El 97 por ciento de la parte de la cuota \u00edntegra que corresponda a las rentas derivadas del arrendamiento o de la transmisi\u00f3n de viviendas cuando, adem\u00e1s de los requisitos del art\u00edculo anterior, se cumplan los siguientes:\n\nPrimero.-En el caso de que las viviendas arrendadas u ofrecidas en arrendamiento por la entidad no est\u00e9n calificadas como de protecci\u00f3n oficial o declaradas protegidas:\n\n- Que la renta anual inicial que deba satisfacer el arrendatario no exceda del resultado de aplicar un 4 por ciento al precio legal m\u00e1ximo de venta de las viviendas protegidas en arrendamiento, calculado seg\u00fan establezca la normativa en cada momento vigente de los planes estatales de vivienda.\n\n- Que el contrato de arrendamiento incorpore la opci\u00f3n de compra prevista en la letra b) del apartado 2 del art\u00edculo anterior, ejercitable en el plazo m\u00e1ximo de dos a\u00f1os contados a partir de los cinco posteriores al inicio del arrendamiento.\n\n Segundo.-En el caso de que las viviendas arrendadas u ofrecidas en arrendamiento por la entidad est\u00e9n calificadas como de protecci\u00f3n oficial o declaradas protegidas, que el contrato de arrendamiento incorpore una opci\u00f3n de compra de acuerdo con lo previsto en la letra d) del apartado 2 del art\u00edculo anterior.\n\nEn los casos de transmisi\u00f3n de las viviendas deber\u00e1 cumplirse, adem\u00e1s, lo siguiente:\n\n- Que hayan sido arrendadas por la entidad durante al menos cinco a\u00f1os en el caso de las viviendas a que se refiere el apartado primero anterior y, al menos en el plazo establecido en la normativa aplicable para poder ofrecer en venta las viviendas a los arrendatarios, en el caso de las viviendas a que se refiere el apartado segundo anterior.\n\n- Que el importe obtenido se reinvierta, en el plazo de un a\u00f1o desde la transmisi\u00f3n, en otras viviendas que cumplan los requisitos establecidos en el art\u00edculo anterior.\n\n 2. La renta a bonificar derivada del arrendamiento estar\u00e1 integrada para cada vivienda por el ingreso \u00edntegro obtenido, minorado en los gastos directamente relacionados con la obtenci\u00f3n de dicho ingreso y en la parte de los gastos generales que correspondan proporcionalmente al citado ingreso.\n\n3. Las bonificaciones previstas en el apartado 1 de este art\u00edculo ser\u00e1n incompatibles entre s\u00ed para las mismas rentas y se practicar\u00e1n una vez aplicadas, en su caso, las restantes bonificaciones reguladas en la normativa de este Impuesto.\n\n4. A los socios de las entidades que opten por el r\u00e9gimen regulado en este cap\u00edtulo no les ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n las deducciones para evitar la doble imposici\u00f3n reguladas en el art\u00edculo 28 de esta ley para los casos de distribuci\u00f3n de beneficios y transmisi\u00f3n de las participaciones.\"\n\nDos. Se modifica la letra b) del apartado 1 del art\u00edculo 23 de la Ley 40/1998, de 9 de diciembre, del Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas y otras Normas Tributarias, que queda redactado de la siguiente manera:\n\n\"b) Los rendimientos \u00edntegros a que se refiere la letra anterior, en cuanto procedan de entidades residentes en territorio espa\u00f1ol, se multiplicar\u00e1n por los siguientes porcentajes:\n\n- 140 por 100 con car\u00e1cter general.\n\n- 125 por 100, cuando procedan de las entidades a que se refiere el art\u00edculo 26.2 de la Ley 43/1995, de 27 de diciembre, del Impuesto sobre Sociedades.\n\n- 100 por 100, cuando procedan de las entidades a que se refiere el art\u00edculo 26.5 y 6 y las acogidas al r\u00e9gimen especial regulado en el cap\u00edtulo III del t\u00edtulo VIII, de la Ley 43/1995, de 27 de diciembre, del Impuesto sobre Sociedades, y de cooperativas protegidas y especialmente protegidas, reguladas por la Ley 20/1990, de 19 de diciembre, sobre R\u00e9gimen Fiscal de las Cooperativas, de la distribuci\u00f3n de la prima de emisi\u00f3n y de las operaciones descritas en los puntos 3.\u00ba  y 4.\u00ba  de la letra a) anterior. Se aplicar\u00e1, en todo caso, este porcentaje a los rendimientos que correspondan a valores o participaciones adquiridas dentro de los dos meses anteriores a la fecha en que aquellos se hubieran satisfecho cuando, con posterioridad a esta fecha, dentro del mismo plazo, se produzca una transmisi\u00f3n de valores homog\u00e9neos. En caso de entidades en transparencia fiscal, se aplicar\u00e1 este mismo porcentaje por los contribuyentes cuando las operaciones anteriormente descritas se realicen por la entidad transparente.\n\nEn el caso de valores o participaciones no admitidas a negociaci\u00f3n en alguno de los mercados secundarios de valores espa\u00f1oles, el plazo previsto en el p\u00e1rrafo anterior ser\u00e1 de un a\u00f1o.\n\n Se aplicar\u00e1, en todo caso, el porcentaje del 100 por ciento a los rendimientos que correspondan a beneficios que hayan tributado a los tipos previstos en el apartado 8 del art\u00edculo 26 de la Ley 43/1995, de 27 de diciembre, del Impuesto sobre Sociedades. A estos efectos, se considerar\u00e1 que los rendimientos percibidos proceden en primer lugar de dichos beneficios.\"\n\nArt\u00edculo cuarto. Tipo del Impuesto sobre el Valor A\u00f1adido aplicable a las adquisiciones de las viviendas destinadas a arrendamiento.\n\n Se modifica el n\u00famero 6.\u00ba  del apartado dos.1 del art\u00edculo 91 de la Ley 37/1992, de 28 de diciembre, del Impuesto sobre el Valor A\u00f1adido, que queda redactado de la siguiente manera:\n\n \"6.\u00ba  Las viviendas calificadas administrativamente como de protecci\u00f3n oficial de r\u00e9gimen especial o de promoci\u00f3n p\u00fablica, cuando las entregas se efect\u00faen por los promotores de las mismas, incluidos los garajes y anexos situados en el mismo edificio que se transmitan conjuntamente. A estos efectos, el n\u00famero de plazas de garaje no podr\u00e1 exceder de dos unidades.\n\nLas viviendas que sean adquiridas por las entidades que apliquen el r\u00e9gimen especial previsto en el cap\u00edtulo III del t\u00edtulo VIII de la Ley 43/1995, de 27 de diciembre, del Impuesto sobre Sociedades, siempre que a las rentas derivadas de su posterior arrendamiento les sea aplicable la bonificaci\u00f3n establecida en la letra b) del apartado 1 del art\u00edculo 68 quinquies de la citada Ley. A estos efectos, la entidad adquirente comunicar\u00e1 esta circunstancia al sujeto pasivo con anterioridad al devengo de la operaci\u00f3n en la forma que se determine reglamentariamente.\"\n\nT\u00cdTULO III\n\nMejora de la acci\u00f3n protectora de la Seguridad Social de los trabajadores por cuenta propia o aut\u00f3nomos y de fomento de su actividad\n\nArt\u00edculo quinto. Reducci\u00f3n en la base de cotizaci\u00f3n para los j\u00f3venes y mujeres de nueva incorporaci\u00f3n en el R\u00e9gimen Especial de Trabajadores Aut\u00f3nomos.\n\n Se agrega una nueva disposici\u00f3n adicional, la trig\u00e9sima quinta, al texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por el Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio, en los t\u00e9rminos siguientes:\n\n\"Disposici\u00f3n adicional trig\u00e9sima quinta.\n\nReducci\u00f3n en la base de cotizaci\u00f3n de los nuevos trabajadores incluidos en el R\u00e9gimen Especial de la Seguridad Social de los Trabajadores por Cuenta Propia o Aut\u00f3nomos.\n\nEn el supuesto de que en el momento del alta inicial en el R\u00e9gimen Especial de la Seguridad Social de los Trabajadores por Cuenta Propia o Aut\u00f3nomos los trabajadores tengan treinta o menos a\u00f1os de edad, la base de cotizaci\u00f3n ser\u00e1 la elegida por ellos entre el 75 por ciento de la base m\u00ednima y hasta la cuant\u00eda de la base m\u00e1xima, fijadas en la Ley de Presupuestos Generales del Estado en cada ejercicio y durante los tres a\u00f1os inmediatamente siguientes a la fecha de efectos de dicha alta.\n\nLo previsto en el p\u00e1rrafo anterior ser\u00e1 igualmente de aplicaci\u00f3n a las mujeres que en el momento del alta inicial en el citado R\u00e9gimen Especial tengan 45 o m\u00e1s a\u00f1os.\n\nEn los supuestos previstos anteriormente, y a efectos del c\u00e1lculo de la base reguladora de las correspondientes prestaciones, se tomar\u00e1n en cuenta las bases sobre las que efectivamente se haya cotizado.\"\n\nArt\u00edculo sexto. Exoneraci\u00f3n de cuotas de la Seguridad Social respecto de los trabajadores por cuenta propia con sesenta y cinco o m\u00e1s a\u00f1os.\n\nLa disposici\u00f3n adicional trig\u00e9sima segunda del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por el Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio, queda redactada en los t\u00e9rminos siguientes:\n\n\"Disposici\u00f3n adicional trig\u00e9sima segunda.\n\nExoneraci\u00f3n de cuotas respecto de los trabajadores por cuenta propia con sesenta y cinco o m\u00e1s a\u00f1os.\n\n1. Los trabajadores por cuenta propia incluidos en el campo de aplicaci\u00f3n de los Reg\u00edmenes Especiales Agrario, de los Trabajadores del Mar y de Trabajadores por Cuenta Propia o Aut\u00f3nomos quedar\u00e1n exentos de cotizar a la Seguridad Social salvo, en su caso, por incapacidad temporal y por contingencias profesionales, en el supuesto de tener cumplidos sesenta y cinco o m\u00e1s a\u00f1os de edad y acreditar treinta y cinco o m\u00e1s a\u00f1os de cotizaci\u00f3n efectiva a la Seguridad Social, sin que se computen a estos efectos las partes proporcionales de pagas extraordinarias. Si al cumplir sesenta y cinco a\u00f1os de edad el trabajador no reuniera el requisito exigido, la citada exenci\u00f3n ser\u00e1 aplicable a partir de la fecha en que se acredite el mismo.\n\n2. Por los per\u00edodos de actividad en los que el trabajador no haya efectuado cotizaciones, en los t\u00e9rminos previstos en el apartado anterior, a efectos de determinar la base reguladora de las prestaciones excluidas de cotizaci\u00f3n, las bases de cotizaci\u00f3n correspondientes a las mensualidades de cada ejercicio econ\u00f3mico exentas de cotizaci\u00f3n ser\u00e1n equivalentes al resultado de incrementar el promedio de las bases de cotizaci\u00f3n del a\u00f1o natural inmediatamente anterior en el porcentaje de variaci\u00f3n media conocida del IPC en el \u00faltimo a\u00f1o indicado, sin que las bases as\u00ed calculadas puedan ser inferiores a las cuant\u00edas de las bases m\u00ednimas o \u00fanicas de cotizaci\u00f3n fijadas anualmente en la Ley de Presupuestos Generales del Estado para los trabajadores por cuenta propia incluidos en los Reg\u00edmenes Especiales de la Seguridad Social a que se refiere el apartado anterior.\"\n\nArt\u00edculo s\u00e9ptimo. Ep\u00edgrafes de cotizaci\u00f3n por contingencias profesionales de los trabajadores incluidos en el R\u00e9gimen Especial de Trabajadores Aut\u00f3nomos.\n\nUno. El art\u00edculo primero y el anejo 2 del Real Decreto 2930/1979, de 29 de diciembre, por el que se revisa la Tarifa de Primas para la cotizaci\u00f3n a la Seguridad Social por Accidentes de Trabajo y Enfermedades Profesionales, quedan redactados en los t\u00e9rminos siguientes:\n\n\"Art\u00edculo primero.\n\nLa cotizaci\u00f3n de los empresarios a la Seguridad Social y, en su caso, de los trabajadores incluidos en el R\u00e9gimen Especial de Trabajadores por Cuenta Propia o Aut\u00f3nomos, para la cobertura de las contingencias de accidentes de trabajo y enfermedades profesionales, en las distintas actividades econ\u00f3micas, se llevar\u00e1 a cabo mediante la aplicaci\u00f3n de las tarifas y de las normas que figuran como anejos al presente real decreto.\"\n\n(VER IM\u00c1GENES, P\u00c1GINAS 16230 A 16233) \n\nDos. Las modificaciones que, a partir de la entrada en vigor del presente Real Decreto-ley, pudieran realizarse respecto a las tarifas de primas a que se refiere este art\u00edculo podr\u00e1n efectuarse reglamentariamente con arreglo a la normativa espec\u00edfica reguladora de las mismas.\n\nArt\u00edculo octavo. Ampliaci\u00f3n de la protecci\u00f3n por incapacidad temporal para los trabajadores por cuenta propia o aut\u00f3nomos.\n\nPara los trabajadores por cuenta propia o aut\u00f3nomos, cualquiera que sea el R\u00e9gimen Especial de la Seguridad Social en el que se hallen encuadrados, el nacimiento de la prestaci\u00f3n econ\u00f3mica por incapacidad temporal a que pudieran tener derecho se producir\u00e1, en los t\u00e9rminos y condiciones que reglamentariamente se establezcan, a partir del cuarto d\u00eda de la baja en la correspondiente actividad, salvo en los supuestos en que el interesado hubiese optado por la cobertura de las contingencias profesionales, o las tenga cubiertas de forma obligatoria, y el subsidio se hubiese originado a causa de un accidente de trabajo o enfermedad profesional, en cuyo caso la prestaci\u00f3n nacer\u00e1 a partir del d\u00eda siguiente al de la baja.\n\nArt\u00edculo noveno. Cotizaci\u00f3n de los trabajadores por cuenta propia del R\u00e9gimen Especial Agrario.\n\nSe agrega una disposici\u00f3n adicional, la trig\u00e9sima sexta, al texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por el Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio, en los t\u00e9rminos siguientes:\n\n\"1. Los trabajadores por cuenta propia, incluidos en la Secci\u00f3n del Censo del R\u00e9gimen Especial Agrario correspondiente a los trabajadores por cuenta propia, a partir de 1 de enero de 2004 deber\u00e1n cotizar por contingencias comunes conforme a las bases y tipos fijados en las respectivas Leyes de Presupuestos Generales del Estado y en sus normas de desarrollo, para el R\u00e9gimen Especial de la Seguridad Social de los Trabajadores por Cuenta Propia o Aut\u00f3nomos.\n\n2. A partir del 1 de enero de 2004 las cotizaciones que deban realizarse por los trabajadores por cuenta propia del R\u00e9gimen Especial Agrario, como consecuencia de lo establecido en el apartado anterior, se determinar\u00e1n aplicando a la base de cotizaci\u00f3n por tales contingencias el tipo de cotizaci\u00f3n que resulte de aplicar a los tipos de cotizaci\u00f3n, con exclusi\u00f3n de la protecci\u00f3n por incapacidad temporal, establecidos en la Ley de Presupuestos Generales del Estado respecto de los trabajadores por cuenta propia o aut\u00f3nomos, los siguientes coeficientes:\n\n(VER IMAGEN, P\u00c1GINA 16234)\n\nEjercicio Coeficiente\n\n2004 0,6850 2005 0,7075 2006 0,7300 2007 0,7525 2008 0,7750 2009 0,7975 2010 0,8200 2011 0,8425 2012 0,8650 2013 0,8875 2014 0,9100 2015 0,9325 2016 0,9550 2017 0,9775 A partir del 1 de enero de 2018 la cotizaci\u00f3n correspondiente a tales trabajadores ser\u00e1 la establecida con car\u00e1cter general para los trabajadores incluidos en el R\u00e9gimen Especial de la Seguridad Social de los Trabajadores por Cuenta Propia o Aut\u00f3nomos.\n\nEl Ministro de Trabajo y Asuntos Sociales fijar\u00e1, en cada ejercicio, el tipo de cotizaci\u00f3n aplicable como resultante de aplicar el coeficiente correspondiente a dicho ejercicio, pudiendo ser determinado con un solo decimal.\"\n\nArt\u00edculo d\u00e9cimo. Delimitaci\u00f3n del medio fundamental de vida a efectos de inclusi\u00f3n en el R\u00e9gimen Especial Agrario.\n\nUno. Se modifica la regla tercera del apartado b) del art\u00edculo 2 del texto refundido del R\u00e9gimen Especial Agrario, aprobado por Decreto 2123/1971, de 23 de julio, en los t\u00e9rminos siguientes:\n\n \"Tercera. Cuando el trabajador, sea o no c\u00f3nyuge o pariente por consanguinidad o afinidad hasta el tercer grado del titular de una explotaci\u00f3n familiar, dedique predominantemente su actividad en la explotaci\u00f3n familiar o fuera de ella a labores agrarias, en forma personal y directa, se presumir\u00e1 que las mismas constituyen su medio fundamental de vida a efectos de la inclusi\u00f3n en este R\u00e9gimen Especial, siempre que de la actividad agraria se obtengan ingresos para atender a sus propias necesidades o, en su caso, las de la unidad familiar, aun cuando con car\u00e1cter ocasional o permanente realice otros trabajos no espec\u00edficamente agrarios, determinantes o no de su inclusi\u00f3n en cualquier otro de los Reg\u00edmenes del Sistema de la Seguridad Social.\n\nSi el trabajador agrario acreditare que realiza labores agrarias solo ocasionalmente o que las mismas no constituyen su medio fundamental de vida, quedar\u00e1 excluido del R\u00e9gimen Especial Agrario\".\n\nDos. El actual contenido de la regla tercera del apartado b) del art\u00edculo 2 de dicho Texto Refundido pasa a constituir la regla cuarta del mismo.\n\nArt\u00edculo und\u00e9cimo. Efecto de las cotizaciones superpuestas en varios reg\u00edmenes en orden a las pensiones de la Seguridad Social.\n\nUno. Cuando se acrediten cotizaciones a varios reg\u00edmenes y no se cause derecho a pensi\u00f3n a uno de ellos, las bases de cotizaci\u00f3n acreditadas en este \u00faltimo, en r\u00e9gimen de pluriactividad, podr\u00e1n ser acumuladas a las del R\u00e9gimen en que se cause la pensi\u00f3n, exclusivamente para la determinaci\u00f3n de la base reguladora de la misma, sin que la suma de las bases pueda exceder del l\u00edmite m\u00e1ximo de cotizaci\u00f3n vigente en cada momento.\n\nDos. A los efectos de la determinaci\u00f3n de la base reguladora de la pensi\u00f3n de jubilaci\u00f3n, para que pueda efectuarse la acumulaci\u00f3n de las bases de cotizaci\u00f3n prevista en el apartado anterior, ser\u00e1 preciso que se acredite la permanencia en la pluriactividad durante los diez a\u00f1os inmediatamente anteriores al hecho causante.\n\nEn otro caso se acumular\u00e1 la parte proporcional de las bases de cotizaci\u00f3n que corresponda al tiempo realmente cotizado en r\u00e9gimen de pluriactividad dentro del per\u00edodo a que se refiere el p\u00e1rrafo anterior, en la forma que determine el Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales.\n\nT\u00cdTULO IV\n\nOtras medidas\n\nCAP\u00cdTULO I\n\nInversi\u00f3n\n\nArt\u00edculo duod\u00e9cimo. Amortizaci\u00f3n acelerada.\n\nPara las adquisiciones de activos nuevos realizadas entre el 1 de enero de 2003 y el 31 de diciembre de 2004, los coeficientes de amortizaci\u00f3n lineales m\u00e1ximos establecidos en las tablas oficiales de coeficientes de amortizaci\u00f3n se entender\u00e1n sustituidos, en todas las menciones a ellos realizadas, por el resultado de multiplicar aquellos por 1,1. El nuevo coeficiente ser\u00e1 aplicable durante la vida \u00fatil de los activos nuevos adquiridos en el per\u00edodo antes indicado.\n\nCAP\u00cdTULO II\n\nEnerg\u00edas renovables\n\nArt\u00edculo decimotercero. Fomento de energ\u00edas renovables.\n\n Con efectos para los per\u00edodos impositivos que se inicien a partir de la entrada en vigor de este real decreto ley, se introducen las siguientes modificaciones en la Ley 43/1995, de 27 de diciembre, del Impuesto sobre Sociedades:\n\nUno. Se modifica el t\u00edtulo del art\u00edculo 35, que queda redactado de la siguiente manera:\n\n\"Art\u00edculo 35. Deducci\u00f3n por inversiones en bienes de inter\u00e9s cultural, producciones cinematogr\u00e1ficas, edici\u00f3n de libros, sistemas de navegaci\u00f3n y localizaci\u00f3n de veh\u00edculos, adaptaci\u00f3n de veh\u00edculos para discapacitados y guarder\u00edas para hijos de trabajadores.\"\n\nDos. Se suprime el apartado 4 del art\u00edculo 35.\n\nTres. Se a\u00f1ade un art\u00edculo 35 bis, que queda redactado de la siguiente manera:\n\n\"Art\u00edculo 35 bis. Deducciones por inversiones medioambientales.\n\n1. Las inversiones realizadas en bienes del activo material destinadas a la protecci\u00f3n del medio ambiente consistentes en instalaciones que eviten la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica procedente de instalaciones industriales, contra la contaminaci\u00f3n de aguas superficiales, subterr\u00e1neas y marinas para la reducci\u00f3n, recuperaci\u00f3n o tratamiento de residuos industriales para el cumplimiento o, en su caso, mejora de la normativa vigente en dichos \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n, dar\u00e1n derecho a practicar una deducci\u00f3n en la cuota \u00edntegra del 10 por ciento de las inversiones que est\u00e9n incluidas en programas, convenios o acuerdos con la Administraci\u00f3n competente en materia medioambiental, quien deber\u00e1 expedir la certificaci\u00f3n de la convalidaci\u00f3n de la inversi\u00f3n.\n\n2. La deducci\u00f3n prevista en el apartado anterior tambi\u00e9n se aplicar\u00e1 en el supuesto de adquisici\u00f3n de nuevos veh\u00edculos industriales o comerciales de transporte por carretera, s\u00f3lo para aquella parte de la inversi\u00f3n que reglamentariamente se determine que contribuye de manera efectiva a la reducci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica.\n\n3. Asimismo, podr\u00e1 deducirse de la cuota \u00edntegra el 10 por ciento de las inversiones realizadas en bienes de activo material nuevos destinadas al aprovechamiento de fuentes de energ\u00edas renovables consistentes en instalaciones y equipos con cualquiera de las finalidades que se citan a continuaci\u00f3n:\n\na) Aprovechamiento de la energ\u00eda proveniente del sol para su transformaci\u00f3n en calor o electricidad.\n\nb) Aprovechamiento, como combustible, de residuos s\u00f3lidos urbanos o de biomasa procedente de residuos de industrias agr\u00edcolas y forestales, de residuos agr\u00edcolas y forestales y de cultivos energ\u00e9ticos para su transformaci\u00f3n en calor o electricidad.\n\nc) Tratamiento de residuos biodegradables procedentes de explotaciones ganaderas, de estaciones depuradoras de aguas residuales, de efluentes industriales o de residuos s\u00f3lidos urbanos para su transformaci\u00f3n en biog\u00e1s.\n\nd) Tratamiento de productos agr\u00edcolas, forestales o aceites usados para su transformaci\u00f3n en biocarburantes (bioetanol o biodi\u00e9sel).\n\n4. La parte de la inversi\u00f3n financiada con subvenciones no dar\u00e1 derecho a deducci\u00f3n.\"\n\nArt\u00edculo decimocuarto. Fomento del aprovechamiento t\u00e9rmico o el\u00e9ctrico de la energ\u00eda proveniente del sol para autoconsumo.\n\nSe a\u00f1ade un apartado 5 al art\u00edculo 75 de la Ley 39/1988, de 28 de diciembre, reguladora de las Haciendas Locales, que queda redactado de la siguiente manera:\n\n\"5. Las ordenanzas fiscales podr\u00e1n regular una bonificaci\u00f3n de hasta el 50 por ciento de la cuota \u00edntegra del impuesto para los bienes inmuebles destinados a viviendas en los que se hayan instalado sistemas para el aprovechamiento t\u00e9rmico o el\u00e9ctrico de la energ\u00eda proveniente del sol para autoconsumo. La aplicaci\u00f3n de esta bonificaci\u00f3n estar\u00e1 condicionada a que las instalaciones para producci\u00f3n de calor incluyan colectores que dispongan de la correspondiente homologaci\u00f3n por la Administraci\u00f3n competente. Los dem\u00e1s aspectos sustantivos y formales de esta bonificaci\u00f3n se especificar\u00e1n en la ordenanza fiscal.\"\n\nCAP\u00cdTULO III\n\nSociedad de la informaci\u00f3n\n\nArt\u00edculo decimoquinto. Acceso de las personas discapacitadas a los servicios de la sociedad de la informaci\u00f3n.\n\nCon efectos para los per\u00edodos impositivos que se inicien a partir de la entrada en vigor de este Real Decreto-ley, se modifica la letra a) del apartado 1 del art\u00edculo 33 de la Ley 43/1995, de 27 de diciembre, del Impuesto sobre Sociedades, que queda redactada de la siguiente manera:\n\n\"a) Concepto de investigaci\u00f3n y desarrollo.\n\nSe considerar\u00e1 investigaci\u00f3n a la indagaci\u00f3n original planificada que persiga descubrir nuevos conocimientos y una superior comprensi\u00f3n en el \u00e1mbito cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico, y desarrollo a la aplicaci\u00f3n de los resultados de la investigaci\u00f3n o de cualquier otro tipo de conocimiento cient\u00edfico para la fabricaci\u00f3n de nuevos materiales o productos o para el dise\u00f1o de nuevos procesos o sistemas de producci\u00f3n, as\u00ed como para la mejora tecnol\u00f3gica sustancial de materiales, productos, procesos o sistemas preexistentes.\n\nSe considerar\u00e1 tambi\u00e9n actividad de investigaci\u00f3n y desarrollo la materializaci\u00f3n de los nuevos productos o procesos en un plano, esquema o dise\u00f1o, as\u00ed como la creaci\u00f3n de un primer prototipo no comercializable y los proyectos de demostraci\u00f3n inicial o proyectos piloto siempre que los mismos no puedan convertirse o utilizarse para aplicaciones industriales o para su explotaci\u00f3n comercial.\n\nAsimismo, se considerar\u00e1 actividad de investigaci\u00f3n y desarrollo el dise\u00f1o y elaboraci\u00f3n del muestrario para el lanzamiento de nuevos productos. A estos efectos, se entender\u00e1 como lanzamiento de un nuevo producto la introducci\u00f3n del mismo en el mercado y como nuevo producto, aquel cuya novedad sea esencial y no meramente formal o accidental.\n\nTambi\u00e9n se considerar\u00e1 actividad de investigaci\u00f3n y desarrollo la concepci\u00f3n de \"software\" avanzado, siempre que suponga un progreso cient\u00edfico o tecnol\u00f3gico significativo mediante el desarrollo de nuevos teoremas y algoritmos o mediante la creaci\u00f3n de sistemas operativos y lenguajes nuevos, o siempre que est\u00e9 destinado a facilitar a las personas discapacitadas el acceso a los servicios de la sociedad de la informaci\u00f3n. No se incluyen las actividades habituales o rutinarias relacionadas con el \"software\".\"\n\nCAP\u00cdTULO IV\n\nDefensa de la competencia\n\nArt\u00edculo decimosexto. Publicidad de los informes del Tribunal de Defensa de la Competencia.\n\nSe modifica el art\u00edculo 16.3 de la Ley 16/1989, de 17 de julio, de Defensa de la Competencia, para que quede redactado como sigue:\n\n\"3. El Tribunal har\u00e1 p\u00fablico su informe una vez recibido \u00e9ste por el Ministro de Econom\u00eda y tras resolver, en su caso, sobre los aspectos confidenciales de su contenido.\"\n\nCAP\u00cdTULO V\n\nFomento de la competencia en el mercado hipotecario\n\nArt\u00edculo decimos\u00e9ptimo. Modificaci\u00f3n de la Ley 2/1994, de 30 de marzo, sobre subrogaci\u00f3n y modificaci\u00f3n de pr\u00e9stamos hipotecarios.\n\n1. Se da la siguiente nueva redacci\u00f3n al art\u00edculo 4 de la Ley 2/1994, de 30 de marzo, sobre subrogaci\u00f3n y modificaci\u00f3n de pr\u00e9stamos hipotecarios:\n\n\"Art\u00edculo 4. Escritura.\n\nEn la escritura de subrogaci\u00f3n s\u00f3lo se podr\u00e1 pactar la modificaci\u00f3n de las condiciones del tipo de inter\u00e9s tanto ordinario como de demora inicialmente pactado o vigente, la ampliaci\u00f3n del plazo del pr\u00e9stamo, o ambas.\"\n\n2. Se da la siguiente nueva redacci\u00f3n al n\u00famero 2 del art\u00edculo 5 de la Ley 2/1994, de 30 de marzo, sobre subrogaci\u00f3n y modificaci\u00f3n de pr\u00e9stamos hipotecarios:\n\n\"2. Las nuevas condiciones pactadas del tipo de inter\u00e9s, del plazo, o de ambos.\"\n\n3. Se da nueva redacci\u00f3n al art\u00edculo 9 de la Ley 2/1994, de 30 de marzo, sobre subrogaci\u00f3n y modificaci\u00f3n de pr\u00e9stamos hipotecarios que pasa a tener la siguiente redacci\u00f3n:\n\n\"Art\u00edculo 9. Beneficios fiscales y honorarios registrales en la novaci\u00f3n modificativa de pr\u00e9stamos hipotecarios.\n\nEstar\u00e1n exentas en la modalidad gradual de \"Actos Jur\u00eddicos Documentados\" las escrituras p\u00fablicas de novaci\u00f3n modificativa de pr\u00e9stamos hipotecarios pactados de com\u00fan acuerdo entre acreedor y deudor, siempre que el acreedor sea una de las entidades a que se refiere el art\u00edculo 1 de esta Ley y la modificaci\u00f3n se refiera a las condiciones del tipo de inter\u00e9s inicialmente pactado o vigente, a la alteraci\u00f3n del plazo del pr\u00e9stamo, o a ambas.\n\nPara el c\u00e1lculo de los honorarios notariales y registrales de dicho tipo de escrituras, se tomar\u00e1 como base la que resulte de aplicar a la cifra del capital pendiente de amortizar en el momento de la novaci\u00f3n el diferencial entre el inter\u00e9s del pr\u00e9stamo que se modifica y el inter\u00e9s nuevo. En el caso de novaciones modificativas referidas exclusivamente a la alteraci\u00f3n del plazo del pr\u00e9stamo se tomar\u00e1 como base el 1 por 1000 de la cifra del capital pendiente de amortizar en el momento de la novaci\u00f3n.\"\n\n4. Se introduce un nuevo art\u00edculo 10 en la Ley 2/1994 con el siguiente contenido:\n\n\"Art\u00edculo 10. Comisi\u00f3n por ampliaci\u00f3n del plazo del pr\u00e9stamo.\n\nEn las novaciones modificativas que tengan por objeto la ampliaci\u00f3n del plazo del pr\u00e9stamo, la entidad acreedora no podr\u00e1 percibir por comisi\u00f3n de modificaci\u00f3n de condiciones m\u00e1s del 0,1 por 100 de la cifra de capital pendiente de amortizar.\"\n\nArt\u00edculo decimoctavo. Aranceles registrales y notariales.\n\nUno. En las subrogaciones, con o sin simult\u00e1nea novaci\u00f3n, y en las novaciones modificativas de pr\u00e9stamos hipotecarios acogidas a la Ley 2/1994, de 30 de marzo, se aplicar\u00e1 a los derechos previstos en el apartado 1 del n\u00famero 2, \"Documentos de cuant\u00eda\", del anexo I del Real Decreto 1426/1989, de 17 de noviembre, por el que se aprueba el Arancel de los Notarios, y a los previstos en el n\u00famero 2, \"Inscripciones\", del anexo I del Real Decreto 1427/1989, de 17 de noviembre, por el que se aprueba el Arancel de los Registradores de la Propiedad, las siguientes reducciones o bonificaciones, sin que resulten de aplicaci\u00f3n las previstas en las citadas disposiciones:\n\n- El 90 por cien si se trata de operaciones que incorporen variaci\u00f3n en las condiciones de tipo de inter\u00e9s, en aquellos casos en que se pase de un sistema de tipo de inter\u00e9s variable a uno de tipo fijo.\n\n- El 75 por cien en cualquier otra operaci\u00f3n.\n\nEn todo caso, ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n los l\u00edmites m\u00e1ximos de los derechos arancelarios previstos en la Ley 41/1980, de 5 de julio, de medidas urgentes de apoyo a la vivienda, y las bonificaciones o reducciones previstas en la normativa especial.\n\nDos. Las modificaciones que, a partir de la entrada en vigor del presente Real Decreto-ley, pudieran realizarse respecto a los aranceles a que se refiere este art\u00edculo podr\u00e1n efectuarse reglamentariamente con arreglo a la normativa espec\u00edfica reguladora de los mismos.\n\nArt\u00edculo decimonoveno. Instrumentos de cobertura del riesgo de tipo de inter\u00e9s de los pr\u00e9stamos hipotecarios.\n\n1. Las entidades de cr\u00e9dito informar\u00e1n a sus deudores hipotecarios con los que hayan suscrito pr\u00e9stamos a tipo de inter\u00e9s variable, sobre los instrumentos de cobertura del riesgo de incremento del tipo de inter\u00e9s que tengan disponibles. La contrataci\u00f3n de la citada cobertura no supondr\u00e1 la modificaci\u00f3n del contrato de pr\u00e9stamo hipotecario original.\n\n2. Las entidades a que se refiere el apartado anterior ofrecer\u00e1n a quienes soliciten pr\u00e9stamos hipotecarios a tipo de inter\u00e9s variable al menos un instrumento de cobertura del riesgo de incremento del tipo de inter\u00e9s.\n\nLas caracter\u00edsticas de dicho instrumento de cobertura se har\u00e1n constar en las ofertas vinculantes y en los dem\u00e1s documentos informativos previstos en las normas de ordenaci\u00f3n y disciplina relativas a la transparencia de pr\u00e9stamos hipotecarios, dictadas al amparo de lo previsto en el art\u00edculo 48.2 de la Ley 26/1988, de 29 de julio, de disciplina e intervenci\u00f3n de las entidades de cr\u00e9dito.\n\nLo dispuesto en este apartado ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a las ofertas vinculantes previstas en el art\u00edculo 2 de la Ley 2/1994, de 30 de marzo, sobre subrogaci\u00f3n y modificaci\u00f3n de pr\u00e9stamos hipotecarios.\n\n3. El coste de los instrumentos de cobertura del riesgo de tipo de inter\u00e9s a que se refiere el presente art\u00edculo se entender\u00e1 incluido en la base m\u00e1xima de la deducci\u00f3n a que se refiere el segundo p\u00e1rrafo de la letra a) del n\u00famero 1.\u00ba  del apartado 1 del art\u00edculo 55 de la Ley 40/1998, de 9 de diciembre, del Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas.\n\nDisposici\u00f3n adicional \u00fanica.\n\nEn las subrogaciones que se produzcan en los pr\u00e9stamos hipotecarios a inter\u00e9s variable concertados a partir de la entrada en vigor del presente Real Decreto-ley, de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 1.1 de la Ley 2/1994, de 30 de marzo, sobre subrogaci\u00f3n y modificaci\u00f3n de pr\u00e9stamos hipotecarios, y aunque no conste en los mismos la posibilidad de amortizaci\u00f3n anticipada, la cantidad a percibir por la entidad acreedora en concepto de comisi\u00f3n por la amortizaci\u00f3n anticipada de su cr\u00e9dito se calcular\u00e1 sobre el capital pendiente de amortizar, de conformidad con las siguientes reglas:\n\n1.\u00ba  Cuando se haya pactado amortizaci\u00f3n anticipada sin fijar comisi\u00f3n, no habr\u00e1 derecho a percibir cantidad alguna por este concepto.\n\n2.\u00ba  Si se hubiese pactado una comisi\u00f3n de amortizaci\u00f3n anticipada igual o inferior al 0,50 por ciento, la comisi\u00f3n a percibir ser\u00e1 la pactada.\n\n3.\u00ba  En los dem\u00e1s casos, la entidad acreedora solamente podr\u00e1 percibir por comisi\u00f3n de amortizaci\u00f3n anticipada el 0,50 por ciento, cualquiera que sea la que se hubiere pactado. No obstante, si la entidad acreedora demuestra la existencia de un da\u00f1o econ\u00f3mico que no implique la sola p\u00e9rdida de ganancias, producido de forma directa como consecuencia de la amortizaci\u00f3n anticipada, podr\u00e1 reclamar aqu\u00e9l. La alegaci\u00f3n del da\u00f1o por la acreedora no impedir\u00e1 la realizaci\u00f3n de la subrogaci\u00f3n, si concurren las circunstancias establecidas en la presente Ley, y s\u00f3lo dar\u00e1 lugar a que se indemnice, en su momento, la cantidad que corresponda por el da\u00f1o producido.\n\nDisposici\u00f3n transitoria \u00fanica.\n\nLo dispuesto en los art\u00edculos 17 y 19 de este real decreto ley ser\u00e1 aplicable a los pr\u00e9stamos hipotecarios vigentes a la entrada en vigor de esta norma.\n\nDisposici\u00f3n final primera. Cotizaci\u00f3n adicional por la ampliaci\u00f3n de la protecci\u00f3n por incapacidad temporal.\n\nA partir de la entrada en vigor de la ampliaci\u00f3n de la protecci\u00f3n por incapacidad temporal a que se refiere el art\u00edculo 4 del presente Real Decreto-ley, los tipos de cotizaci\u00f3n establecidos en la Ley 52/2002, de 30 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2003, quedar\u00e1n modificados en los siguientes t\u00e9rminos:\n\n- En el R\u00e9gimen Especial de los Trabajadores por Cuenta Propia o Aut\u00f3nomos, cuando el interesado se haya acogido a la protecci\u00f3n por incapacidad temporal, el tipo de cotizaci\u00f3n ser\u00e1 el 29,80 por 100.\n\n- En el R\u00e9gimen Especial Agrario, cuando el trabajador por cuenta propia se haya acogido a la protecci\u00f3n por incapacidad temporal, el tipo de cotizaci\u00f3n ser\u00e1 el 4,35 por ciento, del que el 3,70 por ciento corresponder\u00e1 a contingencias comunes y el 0,65 por ciento a contingencias profesionales.\n\n- En el R\u00e9gimen Especial de los Trabajadores del Mar el tipo de cotizaci\u00f3n por contingencias comunes de los trabajadores por cuenta propia ser\u00e1 el 29,80 por ciento.\n\nDisposici\u00f3n final segunda. Fomento de Empleo de las mujeres trabajadoras en los supuestos de maternidad.\n\n1. Se a\u00f1ade un nuevo apartado 4 al n\u00famero \"uno.\n\n\u00c1mbito de aplicaci\u00f3n\" del art\u00edculo 47 de la Ley 53/2002, de 30 de diciembre, de Medidas Fiscales, Administrativas y del Orden Social, con la siguiente redacci\u00f3n:\n\n\"4. Los contratos de trabajo, de car\u00e1cter indefinido o de duraci\u00f3n determinada o temporales, de las mujeres trabajadoras que sean suspendidos por maternidad y por excedencia por cuidado de hijo, as\u00ed como la transformaci\u00f3n de los contratos de duraci\u00f3n determinada o temporales en indefinidos, dar\u00e1n derecho a las bonificaciones previstas en este art\u00edculo cuando se produzca la reincorporaci\u00f3n efectiva de la mujer al trabajo en los dos a\u00f1os siguientes a la fecha del parto, siempre que \u00e9ste se hubiera producido con posterioridad a la entrada en vigor de la presente disposici\u00f3n.\n\nLas cooperativas y las sociedades laborales tendr\u00e1n derecho a dichas bonificaciones respecto de sus socias trabajadoras o de trabajo, con v\u00ednculo de car\u00e1cter indefinido, siempre que la entidad haya optado por un r\u00e9gimen de Seguridad Social propio de trabajadores por cuenta ajena.\"\n\n2. Se modifica el apartado 9 del n\u00famero \"Tres.\n\nIncentivos\" del art\u00edculo 47 de la Ley 53/2002, de 30 de diciembre, de Medidas Fiscales, Administrativas y del Orden Social, quedando redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\n\"9. Los contratos de trabajo y relaciones a que se refiere el apartado 4 del n\u00famero uno de este art\u00edculo dar\u00e1n derecho a una bonificaci\u00f3n en la cuota empresarial por contingencias comunes del 100 por 100 durante los doce meses siguientes a la reincorporaci\u00f3n efectiva de la mujer al trabajo tras el periodo de suspensi\u00f3n del contrato por maternidad y por excedencia por cuidado de hijo, de acuerdo con lo establecido en el citado apartado 4.\n\nEn el supuesto de contratos de duraci\u00f3n determinada o temporales suscritos con anterioridad a la entrada en vigor de la presente disposici\u00f3n, cuando se produzca la reincorporaci\u00f3n en los t\u00e9rminos se\u00f1alados en el p\u00e1rrafo anterior y, antes de haber transcurrido un a\u00f1o desde la misma, se transforme el contrato en indefinido, la duraci\u00f3n de la bonificaci\u00f3n a que se refiere el p\u00e1rrafo anterior ser\u00e1 de dieciocho meses.\n\nLa bonificaci\u00f3n a que se refiere el p\u00e1rrafo anterior no ser\u00e1 acumulable a otras bonificaciones previstas por transformaci\u00f3n de contratos.\"\n\n3. Se a\u00f1ade un nuevo apartado 10 al n\u00famero \"Tres.\n\nIncentivos\" del art\u00edculo 47 de la Ley 53/2002, de 30 de diciembre, de Medidas Fiscales, Administrativas y del Orden Social, con la siguiente redacci\u00f3n:\n\n\"10. Los contratos de trabajo acogidos al presente programa de fomento del empleo estable se formalizar\u00e1n en el modelo oficial que disponga el Instituto Nacional de Empleo, excepto en el supuesto de contratos ya existentes, a los que se refieren los apartados 3 y 4 del n\u00famero Uno.\"\n\n4. Se modifica el apartado 3 del n\u00famero \"Cinco.\n\nExclusiones\", del art\u00edculo 47 de la Ley 53/2002, de 30 de diciembre, de Medidas Fiscales, Administrativas y del Orden Social, que queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\n\"No ser\u00e1n aplicables a las aportaciones empresariales relativas a trabajadores que presten sus servicios en las Administraciones p\u00fablicas o en los organismos p\u00fablicos regulados en el t\u00edtulo III de la Ley 6/1997, de 14 de abril, de Organizaci\u00f3n y Funcionamiento de la Administraci\u00f3n General del Estado:\n\na) Las bonificaciones de los contratos indefinidos con trabajadores de sesenta o m\u00e1s a\u00f1os y con una antig\u00fcedad en la empresa de cinco o m\u00e1s a\u00f1os.\n\nb) Las bonificaciones de los contratos de trabajo de las mujeres trabajadoras que sean suspendidos por maternidad y por excedencia por cuidado de hijo.\"\n\nDisposici\u00f3n final tercera. Abono de la prestaci\u00f3n por desempleo en su modalidad de pago \u00fanico.\n\nSe modifica el primer p\u00e1rrafo de la regla primera del apartado primero de la disposici\u00f3n transitoria cuarta de la Ley 45/2002, de 12 de diciembre, de medidas urgentes para la reforma del sistema de protecci\u00f3n por desempleo y mejora de la ocupabilidad, quedando redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\n\"Primera. La entidad gestora podr\u00e1 abonar el valor actual del importe de la prestaci\u00f3n por desempleo de nivel contributivo a los beneficiarios de prestaciones cuando pretendan incorporarse, de forma estable, como socios trabajadores o de trabajo en cooperativas o en sociedades laborales, siempre que no hayan mantenido un v\u00ednculo contractual previo con dichas sociedades superior a los doce meses, o constituirlas, o cuando dichos beneficiarios pretendan constituirse como trabajadores aut\u00f3nomos y se trate de personas con minusval\u00eda igual o superior al 33 por ciento.\"\n\nDisposici\u00f3n final cuarta. Fomento del empleo de las mujeres con minusval\u00eda.\n\nSe a\u00f1ade un p\u00e1rrafo segundo en la letra a) del apartado dos.1 del art\u00edculo 44 de la Ley 42/1994, de 30 de diciembre, de Medidas Fiscales, Administrativas y del Orden Social, con la siguiente redacci\u00f3n:\n\n\"En el supuesto espec\u00edfico de que se contrate a mujeres minusv\u00e1lidas, las empresas tendr\u00e1n derecho a una bonificaci\u00f3n del 90 por ciento en la cotizaci\u00f3n empresarial por contingencias comunes si la mujer contratada tiene una edad igual o superior a 45 a\u00f1os y del 80 por ciento en caso de que sea menor de dicha edad.\"\n\nDisposici\u00f3n final quinta. Disposiciones de aplicaci\u00f3n y desarrollo.\n\nSe autoriza al Gobierno para dictar las disposiciones que sean necesarias para la aplicaci\u00f3n y desarrollo de este real decreto ley.\n\nDisposici\u00f3n final sexta. Entrada en vigor.\n\nEl presente real decreto ley entrar\u00e1 en vigor el d\u00eda siguiente de su publicaci\u00f3n en el \"Bolet\u00edn Oficial del Estado\".\n\nDisposici\u00f3n derogatoria \u00fanica.\n\nQuedan derogadas cuantas disposiciones de igual o inferior rango se opongan a lo establecido en el presente real decreto ley.\n\nDado en Madrid, a 25 de abril de 2003.\n\nJUAN CARLOS R.\n\nEl Presidente del Gobierno, \n\nJOS\u00c9 MAR\u00cdA AZNAR L\u00d3PEZ \n\n\n\n\n #textoxslt \n", "date": "26/04/2003", "pdf": "http://www.boe.es/boe/dias/2003/04/26/pdfs/A16223-16238.pdf", "more": {"Referencias anteriores": ["MODIFICA:\n    \nArt. 47 de la LEY 53/2002, de 30 de diciembre , (Ref. BOE-A-2002-25412).\nDisposicion transitoria 4.1 de la LEY 45/2002, de 12 de diciembre , y (Ref. BOE-A-2002-24244).\nArts. 23.1, 54, 55, 57, 64 y 79 de la LEY 40/1998, de 9 de diciembre (Ref. BOE-A-1998-28472).\nArts. 33, 35, 122, cap\u00edtulo III del t\u00edtulo VIII y A\u00d1ADE el art. 35. bis a la LEY 43/1995, de 27 de diciembre (Ref. BOE-A-1995-27752).\nArt. 44 de la LEY 42/1994, de 30 de diciembre (Ref. BOE-A-1994-28968).\nDisposici\u00f3n adicional 32 y A\u00d1ADE la 35 y 36 a la LEY General de la Seguridad Social, texto refundido aprobado por REAL DECRETO LEGISLATIVO 1/1994, de 20 de junio (Ref. BOE-A-1994-14960).\nArts. 4, 5, 9 y 10 de la LEY 2/1994, de 30 de marzo , (Ref. BOE-A-1994-7556).\nArt. 91 de la LEY 37/1992, de 28 de diciembre , (Ref. BOE-A-1992-28740).\nArt. 16.3 de la LEY 16/1989, de 17 de julio (Ref. BOE-A-1989-16989).\nArt. 75 de la LEY 39/1988, de 28 de diciembre , (Ref. BOE-A-1988-29623).\nel art. 1 y el anejo 2 del REAL DECRETO 2930/1979, de 29 de diciembre (Ref. BOE-A-1980-411).\nel art. 2.b) del DECRETO 2123/1971, de 23 de julio (Ref. BOE-A-1971-1221).\n\n", "Art. 47 de la LEY 53/2002, de 30 de diciembre , (Ref. BOE-A-2002-25412).", "Disposicion transitoria 4.1 de la LEY 45/2002, de 12 de diciembre , y (Ref. BOE-A-2002-24244).", "Arts. 23.1, 54, 55, 57, 64 y 79 de la LEY 40/1998, de 9 de diciembre (Ref. BOE-A-1998-28472).", "Arts. 33, 35, 122, cap\u00edtulo III del t\u00edtulo VIII y A\u00d1ADE el art. 35. bis a la LEY 43/1995, de 27 de diciembre (Ref. BOE-A-1995-27752).", "Art. 44 de la LEY 42/1994, de 30 de diciembre (Ref. BOE-A-1994-28968).", "Disposici\u00f3n adicional 32 y A\u00d1ADE la 35 y 36 a la LEY General de la Seguridad Social, texto refundido aprobado por REAL DECRETO LEGISLATIVO 1/1994, de 20 de junio (Ref. BOE-A-1994-14960).", "Arts. 4, 5, 9 y 10 de la LEY 2/1994, de 30 de marzo , (Ref. BOE-A-1994-7556).", "Art. 91 de la LEY 37/1992, de 28 de diciembre , (Ref. BOE-A-1992-28740).", "Art. 16.3 de la LEY 16/1989, de 17 de julio (Ref. BOE-A-1989-16989).", "Art. 75 de la LEY 39/1988, de 28 de diciembre , (Ref. BOE-A-1988-29623).", "el art. 1 y el anejo 2 del REAL DECRETO 2930/1979, de 29 de diciembre (Ref. BOE-A-1980-411).", "el art. 2.b) del DECRETO 2123/1971, de 23 de julio (Ref. BOE-A-1971-1221)."], "Materias": ["Art. 47 de la LEY 53/2002, de 30 de diciembre , (Ref. BOE-A-2002-25412).", "Disposicion transitoria 4.1 de la LEY 45/2002, de 12 de diciembre , y (Ref. BOE-A-2002-24244).", "Arts. 23.1, 54, 55, 57, 64 y 79 de la LEY 40/1998, de 9 de diciembre (Ref. BOE-A-1998-28472).", "Arts. 33, 35, 122, cap\u00edtulo III del t\u00edtulo VIII y A\u00d1ADE el art. 35. bis a la LEY 43/1995, de 27 de diciembre (Ref. BOE-A-1995-27752).", "Art. 44 de la LEY 42/1994, de 30 de diciembre (Ref. BOE-A-1994-28968).", "Disposici\u00f3n adicional 32 y A\u00d1ADE la 35 y 36 a la LEY General de la Seguridad Social, texto refundido aprobado por REAL DECRETO LEGISLATIVO 1/1994, de 20 de junio (Ref. BOE-A-1994-14960).", "Arts. 4, 5, 9 y 10 de la LEY 2/1994, de 30 de marzo , (Ref. BOE-A-1994-7556).", "Art. 91 de la LEY 37/1992, de 28 de diciembre , (Ref. BOE-A-1992-28740).", "Art. 16.3 de la LEY 16/1989, de 17 de julio (Ref. BOE-A-1989-16989).", "Art. 75 de la LEY 39/1988, de 28 de diciembre , (Ref. BOE-A-1988-29623).", "el art. 1 y el anejo 2 del REAL DECRETO 2930/1979, de 29 de diciembre (Ref. BOE-A-1980-411).", "el art. 2.b) del DECRETO 2123/1971, de 23 de julio (Ref. BOE-A-1971-1221)."], "Referencias posteriores": ["SE PUBLICA ACUERDO de convalidaci\u00f3n, por RESOLUCI\u00d3N de 8 de mayo de 2003 (Ref. BOE-A-2003-9686).", "CORRECCI\u00d3N de errores en BOE n\u00fam. 109, de 7 de mayo de 2003 (Ref. BOE-A-2003-9257)."]}}