{"title": "Real Decreto-ley 4/2013, de 22 de febrero, de medidas de apoyo al emprendedor y de est\u00edmulo del crecimiento y de la creaci\u00f3n de empleo.", "url": "http://www.boe.es/diario_boe/txt.php?id=BOE-A-2013-2030", "analisys": [], "content": "\nTEXTO\n\nI\nLa econom\u00eda espa\u00f1ola est\u00e1 caracterizada por su dinamismo tal y como ha quedado demostrado en el espectacular desarrollo de las \u00faltimas d\u00e9cadas. En ese tiempo se ha incrementado su integraci\u00f3n a nivel internacional, lo que ha permitido beneficiarse de mayores oportunidades de crecimiento.\nEn este proceso de desarrollo se han venido acumulando desequilibrios econ\u00f3micos y financieros. Espa\u00f1a ha avanzado en 2012 hacia la correcci\u00f3n de sus vulnerabilidades, al aplicar una estrategia de pol\u00edtica econ\u00f3mica que persigue la transici\u00f3n hacia un equilibrio sostenible y sentar las bases de un crecimiento que permita generar empleo.\nEn este contexto, las reformas estructurales que se aplican en Espa\u00f1a desde principios de 2012 persiguen tres objetivos principales: En primer lugar, dotar a la econom\u00eda espa\u00f1ola de estabilidad macroecon\u00f3mica tanto en t\u00e9rminos de d\u00e9ficit p\u00fablico e inflaci\u00f3n como de equilibrio exterior. En segundo lugar, lograr unas entidades financieras s\u00f3lidas y solventes, que permitan volver a canalizar el cr\u00e9dito hacia la inversi\u00f3n productiva. Finalmente, conseguir un alto grado de flexibilidad que permita ajustar los precios y salarios relativos, de forma que se consiga aumentar la competitividad de nuestra econom\u00eda.\nA partir de este conjunto de actuaciones se han superado algunos de los obst\u00e1culos fundamentales para la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica. En cualquier caso, es necesario continuar con el esfuerzo reformista para recuperar la senda del crecimiento econ\u00f3mico y la creaci\u00f3n de empleo.\nPor ello, a efectos de desarrollar la tercera \u00e1rea de la citada estrategia de pol\u00edtica econ\u00f3mica, adem\u00e1s de mantener y culminar las actuaciones ya iniciadas, se da comienzo a una segunda generaci\u00f3n de reformas estructurales necesarias para volver a crecer y crear empleo.\nDentro del tejido empresarial espa\u00f1ol, destacan por su importancia cuantitativa y cualitativa las pymes y los aut\u00f3nomos. Los estudios demuestran que precisamente este tipo de empresas y emprendedores constituyen uno de los principales motores para dinamizar la econom\u00eda espa\u00f1ola, dada su capacidad de generar empleo y su potencial de creaci\u00f3n de valor.\nNo obstante, durante los \u00faltimos a\u00f1os, estos agentes econ\u00f3micos han registrado un descenso de la actividad econ\u00f3mica y han tenido que desarrollar su actividad en un entorno laboral, fiscal, regulatorio y financiero que ha mermado su capacidad de adaptaci\u00f3n a los cambios. Adem\u00e1s, se vienen enfrentando a una dependencia estructural de la financiaci\u00f3n de origen bancario que puede limitar, en circunstancias como las actuales, su capacidad de expansi\u00f3n.\nEl marco regulatorio e institucional en el que se desenvuelven las actividades empresariales resulta de esencial importancia para impulsar ganancias de productividad y optimizar los recursos.\nPor ello, es imprescindible que desde las Administraciones P\u00fablicas se potencie y se facilite la iniciativa empresarial, especialmente en la coyuntura econ\u00f3mica actual. Es necesario el establecimiento de un entorno que promueva la cultura emprendedora, as\u00ed como la creaci\u00f3n y desarrollo de proyectos empresariales generadores de empleo y de valor a\u00f1adido.\nEl apoyo a la iniciativa emprendedora, al desarrollo empresarial y a la creaci\u00f3n de empleo es la l\u00f3gica com\u00fan que vertebra el conjunto de medidas que se recoge en este real decreto-ley.\nEn este sentido, en el presente real decreto-ley se adoptan medidas, con car\u00e1cter de urgencia, dirigidas a desarrollar la Estrategia de Emprendimiento y Empleo Joven, a fomentar la financiaci\u00f3n empresarial a trav\u00e9s de mercados alternativos, a reducir la morosidad en las operaciones comerciales y, en general, a fomentar la competitividad de la econom\u00eda espa\u00f1ola.\nII\nEl desempleo juvenil en Espa\u00f1a es un problema estructural, que se ha visto agravado por la crisis, y que presenta graves consecuencias para la situaci\u00f3n presente y futura de los j\u00f3venes espa\u00f1oles y limita el crecimiento potencial de la econom\u00eda espa\u00f1ola en el largo plazo.\nDurante el tercer trimestre de 2012, Espa\u00f1a registr\u00f3 una tasa de desempleo del\u00a054,1% para los j\u00f3venes menores de 25 a\u00f1os, frente al 23% de la UE-27, seg\u00fan datos de Eurostat.\nSi atendemos al desglose de los datos de la Encuesta de poblaci\u00f3n Activa (EPA) para el cuarto trimestre de 2012, la tasa de paro se sit\u00faa en el 74% en el grupo de poblaci\u00f3n compuesto por j\u00f3venes de entre 16 y 19 a\u00f1os, en el 51,7% entre los j\u00f3venes con edades comprendidas entre los 20 y los 24 a\u00f1os, y en el 34,4% entre los j\u00f3venes que tienen entre\u00a025 y 29 a\u00f1os.\nAdem\u00e1s de las circunstancias derivadas de la coyuntura econ\u00f3mica actual, existen un conjunto de debilidades estructurales que influyen directamente en las cifras de desempleo joven y sobre las que se propone trabajar, tales como la alta tasa de abandono escolar, que dobla los valores de la UE-27; la marcada polarizaci\u00f3n del mercado de trabajo, donde unos j\u00f3venes abandonan sus estudios con escasa cualificaci\u00f3n y otros, altamente cualificados, est\u00e1n subempleados; el escaso peso relativo de la Formaci\u00f3n Profesional de grado medio y la baja empleabilidad de los j\u00f3venes, especialmente en lo relativo al conocimiento de idiomas extranjeros; la alta temporalidad y contrataci\u00f3n parcial no deseada; la dificultad de acceso al mercado laboral de los grupos en riesgo de exclusi\u00f3n social; y la necesidad de mejorar el nivel de autoempleo e iniciativa empresarial entre los j\u00f3venes.\nEl t\u00edtulo primero desarrolla la Estrategia de Emprendimiento y Empleo Joven 2013-2016 que se enmarca en el objetivo de impulsar medidas dirigidas a reducir el desempleo juvenil, ya sea mediante la inserci\u00f3n laboral por cuenta ajena o a trav\u00e9s del autoempleo y el emprendimiento, y es el resultado de un proceso de di\u00e1logo y participaci\u00f3n con los Interlocutores Sociales.\nAdem\u00e1s, responde a las recomendaciones que, en materia de empleo joven, ha realizado la Comisi\u00f3n Europea y se enmarca dentro de Plan Nacional de Reformas puesto en marcha por el Gobierno. De esta forma, est\u00e1 en l\u00ednea con los objetivos de la \u00abGarant\u00eda Juvenil\u00bb europea y desarrolla buena parte de las recomendaciones espec\u00edficas o l\u00edneas de actuaci\u00f3n que se proponen desde los \u00e1mbitos de la Uni\u00f3n Europea.\nSus objetivos pasan por mejorar la empleabilidad de los j\u00f3venes, aumentar la calidad y la estabilidad del empleo, promover la igualdad de oportunidades en el acceso al mercado laboral y fomentar el esp\u00edritu emprendedor. Y los ejes sobre los que se vertebra la Estrategia son: incentivar la contrataci\u00f3n y la iniciativa empresarial entre los j\u00f3venes, adecuar la educaci\u00f3n y la formaci\u00f3n que reciben a la realidad del mercado de trabajo y reducir la tasa de abandono escolar temprano.\nPara hacerlo posible, la Estrategia contiene una serie de medidas encaminadas a favorecer la inserci\u00f3n laboral de los j\u00f3venes, ya sea por cuenta ajena o a trav\u00e9s del emprendimiento, que se clasifican en funci\u00f3n de su impacto y su desarrollo temporal.\nLa Estrategia pretende servir de cauce de participaci\u00f3n a todas las instituciones p\u00fablicas y privadas, a las empresas y a todo tipo de organizaciones que quieran colaborar en alcanzar sus objetivos.\nPara ello, se ha articulado como un instrumento abierto, al que podr\u00e1n sumarse todos aquellos que quieran contribuir con sus propias iniciativas a hacer frente al reto del empleo juvenil en cualquiera de sus formas, tambi\u00e9n la del emprendimiento y el autoempleo, y contar\u00e1 con un sello o distintivo que podr\u00e1 ser utilizado en reconocimiento de su contribuci\u00f3n.\nEste conjunto de medidas se ha dise\u00f1ado tras un proceso de di\u00e1logo y participaci\u00f3n con los Interlocutores Sociales. Igualmente, se han realizado, tambi\u00e9n, consultas a las principales entidades y asociaciones del trabajo aut\u00f3nomo y de la Econom\u00eda Social, entre otras.\nEn este real decreto-ley se desarrollan un primer conjunto de medidas que se espera tengan un impacto positivo a la hora de reducir la tasa de desempleo juvenil y de mejorar la calidad y la estabilidad en el empleo.\nEn el cap\u00edtulo I del T\u00edtulo I se adoptan medidas para fomentar el emprendimiento y el trabajo por cuenta propia entre los j\u00f3venes menores de 30 a\u00f1os entre las que destacan la implantaci\u00f3n de una cuota inicial reducida, la compatibilizaci\u00f3n de la prestaci\u00f3n por desempleo con el inicio de una actividad por cuenta propia, o la ampliaci\u00f3n de las posibilidades de aplicaci\u00f3n de la capitalizaci\u00f3n de la prestaci\u00f3n por desempleo.\nDe forma complementaria, en el cap\u00edtulo II se establece un marco fiscal m\u00e1s favorable para el aut\u00f3nomo que inicia una actividad emprendedora con el objetivo de incentivar la creaci\u00f3n de empresas y reducir la carga impositiva durante los primeros a\u00f1os de ejercicio de una actividad.\nAs\u00ed, en el \u00e1mbito del Impuesto sobre Sociedades, se establece un tipo de gravamen del 15 por ciento para los primeros 300.000 euros de base imponible, y del 20 por ciento para el exceso sobre dicho importe, aplicable el primer per\u00edodo impositivo en que la base imponible de las entidades resulta positiva y en el per\u00edodo impositivo siguiente a este.\nEn consonancia con lo anterior, en el Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas, con la finalidad de fomentar el inicio de la actividad emprendedora, se establece una nueva reducci\u00f3n del 20 por ciento sobre los rendimientos netos de la actividad econ\u00f3mica obtenidos por los contribuyentes que hubieran iniciado el ejercicio de una actividad econ\u00f3mica, aplicable en el primer per\u00edodo impositivo en que el rendimiento neto resulte positivo y en el per\u00edodo impositivo siguiente a este.\nTambi\u00e9n, en el \u00e1mbito del Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas, se suprime el l\u00edmite actualmente aplicable a la exenci\u00f3n de las prestaciones por desempleo en la modalidad de pago \u00fanico.\nEl cap\u00edtulo III contiene medidas destinadas a incentivar la incorporaci\u00f3n de j\u00f3venes a las empresas de la Econom\u00eda Social, as\u00ed como est\u00edmulos a la contrataci\u00f3n de j\u00f3venes en situaci\u00f3n de desempleo. Entre estos \u00faltimos, destacan los incentivos destinados a la contrataci\u00f3n a tiempo parcial con vinculaci\u00f3n formativa, a la contrataci\u00f3n indefinida de un joven por microempresas y empresarios aut\u00f3nomos y a la contrataci\u00f3n en pr\u00e1cticas para el primer empleo.\nAdem\u00e1s, se estimula la contrataci\u00f3n por j\u00f3venes aut\u00f3nomos de parados de larga duraci\u00f3n mayores de 45 a\u00f1os y contrataci\u00f3n de j\u00f3venes para que adquieran una primera experiencia profesional.\nEl cap\u00edtulo IV incorpora medidas relacionadas con la mejora de la intermediaci\u00f3n laboral, cuya eficacia hace necesario eliminar cualquier traba que obstaculice la r\u00e1pida cobertura de los puestos de trabajo disponibles permitiendo que cualquier persona tenga conocimiento de las ofertas de empleo. Por ello se prev\u00e9 que los Servicios P\u00fablicos de Empleo registren todas las ofertas y demandas de empleo en la base de datos del Sistema de Informaci\u00f3n de los Servicios P\u00fablicos de Empleo regulado en la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo, garantiz\u00e1ndose as\u00ed la difusi\u00f3n de esta informaci\u00f3n a todos los ciudadanos, empresas y administraciones p\u00fablicas, como garant\u00eda de transparencia y unidad de mercado.\nEn la misma l\u00ednea de mejora de la intermediaci\u00f3n laboral, se incluye en este real decreto-ley una modificaci\u00f3n del texto refundido de la Ley de Contratos del Sector P\u00fablico, aprobado por Real Decreto Legislativo 3/2011, de 14 de noviembre, que permitir\u00e1 al Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal y a los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n competentes de las Comunidades Aut\u00f3nomas, y de los organismos y entidades dependientes de ellas e integrados en el Sistema Nacional de Empleo, concluir de forma conjunta acuerdos marco con el fin de fijar las condiciones a que habr\u00e1n de ajustarse los contratos de servicios que se consideren oportunos para facilitar a los Servicios P\u00fablicos de Empleo la intermediaci\u00f3n laboral.\nIII\nSe articulan en el Titulo II diversas medidas de fomento de la financiaci\u00f3n empresarial, que exigen su adopci\u00f3n de manera urgente dada la actual coyuntura econ\u00f3mica.\nSe efect\u00faa, una modificaci\u00f3n del Reglamento de Ordenaci\u00f3n y Supervisi\u00f3n de los Seguros Privados para recoger la posibilidad de que las entidades aseguradoras puedan invertir en valores admitidos a negociaci\u00f3n en el Mercado Alternativo Burs\u00e1til, y que dichas inversiones sean consideradas aptas para la cobertura de provisiones t\u00e9cnicas.\nEn la misma l\u00ednea, el Reglamento de planes y fondos de pensiones se modifica para recoger la posibilidad de que los fondos de pensiones puedan invertir en valores admitidos a negociaci\u00f3n en el Mercado Alternativo Burs\u00e1til, as\u00ed como en entidades de capital riesgo, estableciendo un l\u00edmite m\u00e1ximo espec\u00edfico del 3% del activo del fondo para la inversi\u00f3n en cada entidad.\nPor \u00faltimo, para facilitar el acceso a la financiaci\u00f3n no bancaria de las empresas espa\u00f1olas, es necesario levantar la limitaci\u00f3n impuesta en el art\u00edculo 405 de la Ley de Sociedades de Capital, por la que el importe total de las emisiones de las sociedades no puede ser superior al capital social desembolsado, m\u00e1s las reservas. La modificaci\u00f3n levanta esta limitaci\u00f3n para inversi\u00f3n en sistemas multilaterales de negociaci\u00f3n (en l\u00ednea con lo que ya se produce con los mercados regulados). Esta flexibilizaci\u00f3n s\u00f3lo se aplicar\u00e1 en aquellos casos en los que las emisiones vayan dirigidas a inversores institucionales, para asegurar una adecuada protecci\u00f3n de los inversores minoristas. De este modo se contribuye de manera sustancial al desarrollo de los mercados alternativos, articulados como sistemas multilaterales de negociaci\u00f3n, y, en l\u00ednea con los proyectos en marcha de mejora de la financiaci\u00f3n de las PYMES espa\u00f1olas, se facilita la aparici\u00f3n de mercados especializados en la negociaci\u00f3n de deuda de empresas.\nIV\nAl objeto de aliviar la dif\u00edcil situaci\u00f3n econ\u00f3mica que atraviesan algunas Entidades Locales y algunas Comunidades Aut\u00f3nomas, el Gobierno aprob\u00f3 el pasado a\u00f1o el Real Decreto-ley 4/2012, de 24 de febrero, por el que se determinan obligaciones de informaci\u00f3n y procedimientos necesarios para establecer un mecanismo de financiaci\u00f3n para el pago a los proveedores de las entidades locales, y que posteriormente se hizo extensible a las Comunidades Aut\u00f3nomas mediante un Acuerdo del Consejo de Pol\u00edtica Fiscal y Financiera de 6 de marzo de 2012. Asimismo, se cre\u00f3 un Fondo para la Financiaci\u00f3n de pagos a proveedores, mediante el Real Decreto-ley 7/2012, de 9 de marzo.\nLa citada normativa estableci\u00f3 un mecanismo extraordinario de financiaci\u00f3n para el pago y cancelaci\u00f3n de las deudas contra\u00eddas con los proveedores de las Entidades Locales y Comunidades Aut\u00f3nomas, que permit\u00eda el pago de las deudas que ten\u00edan con los contratistas, al mismo tiempo que se facilitaba a las Administraciones P\u00fablicas endeudadas la formalizaci\u00f3n de pr\u00e9stamos a largo plazo, si bien con la exigencia de una condicionalidad fiscal y financiera que se concret\u00f3, entre otros elementos, en el requisito de disponer de planes de ajuste.\nMediante las disposiciones contenidas en el T\u00edtulo III del presente real decreto-ley, se establece una nueva fase del citado mecanismo al mismo tiempo que se ampl\u00eda su \u00e1mbito subjetivo y objetivo de aplicaci\u00f3n y se establecen algunas especialidades del procedimiento necesarias para esta nueva fase.\nDe este modo, se incluyen a las mancomunidades de municipios y las entidades locales que se encuentran en el Pa\u00eds Vasco y Navarra.\nCon respecto al \u00e1mbito objetivo de aplicaci\u00f3n, se incluyen, entre otras, las obligaciones pendientes de pago derivadas de: convenios, concesiones administrativas, encomiendas de gesti\u00f3n en las que la entidad encomendada tenga atribuida la condici\u00f3n de medio propio y servicio t\u00e9cnico de la Administraci\u00f3n, de los contratos de arrendamiento sobre bienes inmuebles, de los contratos previstos en la Ley 31/2007, de 30 de octubre, sobre procedimientos de contrataci\u00f3n en los sectores del agua, la energ\u00eda, los transportes y los servicios postales, de los contratos de concesi\u00f3n de obras p\u00fablicas, de colaboraci\u00f3n entre el sector p\u00fablico y el sector privado y de contratos de gesti\u00f3n de servicios p\u00fablicos, en la modalidad de concesi\u00f3n, en los que se hubiere pactado una subvenci\u00f3n a cargo de las entidades locales o Comunidades Aut\u00f3nomas.\nPor otra parte, en esta ampliaci\u00f3n se podr\u00e1n incluir exclusivamente aquellas obligaciones pendientes de pago a contratistas que estuvieren contabilizadas y aplicadas a los presupuestos.\nLa secci\u00f3n 1.\u00aa de disposiciones generales regula el objeto del cap\u00edtulo primero que se concreta en la ampliaci\u00f3n de los \u00e1mbitos subjetivo y objetivo del mecanismo de financiaci\u00f3n para el pago a proveedores, as\u00ed como el establecimiento de las especialidades necesarias.\nLa secci\u00f3n 2.\u00aa sobre disposiciones aplicables a las entidades locales regula el \u00e1mbito subjetivo y objetivo de aplicaci\u00f3n, de acuerdo con los criterios antes citados, establece las especialidades relativas al procedimiento para el suministro de informaci\u00f3n, con especial atenci\u00f3n a las mancomunidades de municipios, y a los planes de ajuste.\nLa secci\u00f3n 3.\u00aa de disposiciones aplicables a las Comunidades Aut\u00f3nomas, establece el \u00e1mbito subjetivo y objetivo de aplicaci\u00f3n, las especialidades procedimentales relativas al suministro de informaci\u00f3n y al pago de facturas, la necesaria revisi\u00f3n de los planes de ajuste conforme a las nuevas operaciones de cr\u00e9dito concertadas, as\u00ed como el modo de cancelaci\u00f3n de las obligaciones pendientes de pago que tengan financiaci\u00f3n afectada.\nPor otra parte, la morosidad en el pago de deudas contractuales entre empresas, al igual que entre estas y las Administraciones p\u00fablicas, y los plazos de pago vienen siendo objeto de especial atenci\u00f3n tanto en la Uni\u00f3n Europea como en nuestro pa\u00eds. La raz\u00f3n de esta preocupaci\u00f3n obedece a los efectos negativos que tanto esa morosidad como unos plazos de pago excesivamente largos tienen sobre el empleo, la competitividad y la propia supervivencia de las empresas.\nFruto de lo anterior fue la aprobaci\u00f3n de la Directiva 2000/35/CE, del Parlamento Europeo y del Consejo, de 29 de junio de 2000, por la que se establecen medidas de lucha contra la morosidad en las operaciones comerciales, que Espa\u00f1a transpuso a nuestro ordenamiento jur\u00eddico a trav\u00e9s de la Ley 3/2004, de 29 de diciembre.\nAl tiempo que la Uni\u00f3n Europea comenzaba la revisi\u00f3n de la Directiva 2000/35/CE, Espa\u00f1a tambi\u00e9n abord\u00f3 la modificaci\u00f3n de nuestra Ley, la cual se plasm\u00f3 en la Ley\u00a015/2010, de 5 de julio, de modificaci\u00f3n de la Ley 3/2004, de 29 de diciembre, por la que se establecen medidas de lucha contra la morosidad en las operaciones comerciales.\nDe esta forma, se anticiparon diversas medidas que posteriormente se incluyeron en la Directiva 2011/7/UE, del Parlamento Europeo y del Consejo, de 16 de febrero de 2011, por la que se establecen medidas de lucha contra la morosidad en las operaciones comerciales, que vino a sustituir a la anterior Directiva del a\u00f1o 2000. As\u00ed ha ocurrido con los plazos de pago, incluidos los del sector p\u00fablico.\nAunque el Derecho espa\u00f1ol despu\u00e9s de la modificaci\u00f3n indicada cumple, en l\u00edneas generales, con las nuevas exigencias de la Uni\u00f3n Europea, hay determinados aspectos en los que existe alguna divergencias que hace ineludible la reforma de la Ley 3/2004, de\u00a029 de diciembre, que se acomete en el cap\u00edtulo segundo del T\u00edtulo III del presente real decreto-ley\nEntre las modificaciones que ahora se operan, en primer t\u00e9rmino, se encuentra la determinaci\u00f3n de los plazos de pago, que es objeto de simplificaci\u00f3n. Se precisan tanto los plazos de pago como el c\u00f3mputo de los mismos, con la novedad de la previsi\u00f3n de procedimiento de aceptaci\u00f3n o de comprobaci\u00f3n, que han de regularse para impedir su utilizaci\u00f3n con la finalidad de retrasar el pago.\nSe incorpora la previsi\u00f3n relativa a los calendarios de pago y c\u00f3mo se calcular\u00e1n los intereses en caso de que alguno de los plazos no se abonara en la fecha pactada.\nSe reforma tambi\u00e9n el tipo legal de inter\u00e9s de demora que el deudor estar\u00e1 obligado a pagar, que pasa de siete a ocho puntos porcentuales los que se han de sumar al tipo de inter\u00e9s aplicado por el Banco Central Europeo a su m\u00e1s reciente operaci\u00f3n principal de financiaci\u00f3n.\nEn la indemnizaci\u00f3n por costes de cobro se prev\u00e9 que en todo caso se han de abonar al acreedor una cantidad fija de 40 euros, sin necesidad de petici\u00f3n previa, que se a\u00f1adir\u00e1n a la que resulte de la reclamaci\u00f3n que sigue correspondi\u00e9ndole por los gastos en que se incurri\u00f3 para conseguir el cobro de la cantidad adeudada. Adem\u00e1s, desaparece el anterior l\u00edmite de esta indemnizaci\u00f3n, que no pod\u00eda superar el 15 por ciento de la deuda principal. En esta indemnizaci\u00f3n se podr\u00e1n incluir, entre otros, los gastos que la mora ha comportado para el acreedor por la contrataci\u00f3n de un abogado o de una agencia de gesti\u00f3n de cobro.\nOtra novedad consiste, precisamente, en la inclusi\u00f3n entre las cl\u00e1usulas abusivas y, por tanto nulas, como regula la Ley 7/1998, de 13 de abril, sobre condiciones generales de la contrataci\u00f3n, las que excluyan la indemnizaci\u00f3n por costes de cobro, las cuales ser\u00e1n contrarias a la ley, salvo que el deudor demostrase que dicha exclusi\u00f3n no es abusiva. Y junto a esas cl\u00e1usulas la previsi\u00f3n de que la infracci\u00f3n de esta ley se produzca a trav\u00e9s de pr\u00e1cticas comerciales, que tambi\u00e9n reciben la calificaci\u00f3n de abusivas y tendr\u00e1n el mismo r\u00e9gimen de impugnaci\u00f3n.\nV\nLa situaci\u00f3n econ\u00f3mica actual plantea la necesidad de que se intensifiquen las medidas de racionalizaci\u00f3n del sector ferroviario para lograr la m\u00e1xima eficiencia en la gesti\u00f3n de los servicios e impulsar los procesos de liberalizaci\u00f3n ya iniciados.\nCon el objeto de lograr los citados fines, as\u00ed como unificar la gesti\u00f3n de las infraestructuras ferroviarias estatales, se considera necesario traspasar a la entidad p\u00fablica empresarial Administrador de Infraestructuras Ferroviarias (ADIF) la red ferroviaria de titularidad estatal. De esta forma, las infraestructuras ferroviarias y estaciones que constituyen la red de titularidad del Estado cuya administraci\u00f3n ADIF tiene encomendada, pasar\u00e1n a ser de titularidad de \u00e9sta, con lo que se unifica la titularidad con las funciones de administraci\u00f3n de la red en beneficio de la eficacia.\nPor otro lado, el Real Decreto-ley 22/2012, de 20 de julio, por el que se adoptan medidas en materia de infraestructuras y servicios ferroviarios, prev\u00e9 la reestructuraci\u00f3n de RENFE-Operadora en cuatro sociedades mercantiles que asumir\u00e1n las diferentes funciones que tiene encomendadas, entre ellas el transporte de viajeros y mercanc\u00edas. Para que \u00e9stas puedan operar, de acuerdo con la Ley del sector ferroviario, en el momento en que efectivamente se constituyan, es necesario que cuenten con la correspondiente licencia de empresa ferroviaria, certificado de seguridad y que se les asigne la capacidad de infraestructura necesaria.\nSe introducen tambi\u00e9n determinadas modificaciones en la Ley 39/2003, de 17 de noviembre, del Sector Ferroviario. En primer lugar, se procede a da cumplimiento a la sentencia 245/2012, de 18 de diciembre de 2012, del Tribunal Constitucional, respecto a la determinaci\u00f3n de la Red Ferroviaria de Inter\u00e9s General. Debe resaltarse la previsi\u00f3n del pr\u00f3ximo establecimiento de un cat\u00e1logo de las l\u00edneas y tramos de la Red Ferroviaria de Inter\u00e9s General que ser\u00e1 aprobado por el Ministerio de Fomento previa audiencia de las Comunidades Aut\u00f3nomas por cuyo territorio discurra dicha red. Con car\u00e1cter transitorio, en tanto no se produzca establecimiento del cat\u00e1logo de las l\u00edneas y tramos de la Red Ferroviaria de Inter\u00e9s General, se considerar\u00e1 que \u00e9sta se compone de las l\u00edneas y tramos relacionados en Anexo a este Real Decreto-ley.\nTambi\u00e9n se modifica la Ley 39/2003, de 17 de noviembre, del Sector Ferroviario, en relaci\u00f3n con la apertura progresiva a la libre competencia del transporte ferroviario de viajeros, dentro del \u00e1mbito de competencias que corresponden al Estado sobre dicho transporte, conforme con lo dispuesto en el art\u00edculo 149.1.21 de la Constituci\u00f3n. En este sentido, se contempla transitoriamente establecer un esquema de mercados en el que el acceso para los nuevos operadores se llevar\u00e1 a cabo a trav\u00e9s de la obtenci\u00f3n de t\u00edtulos habilitantes. El Consejo de Ministros determinar\u00e1 el n\u00famero de t\u00edtulos habilitantes a otorgar para cada l\u00ednea o conjunto de l\u00edneas en las que se prestar\u00e1 el servicio en r\u00e9gimen de concurrencia y el otorgamiento de los t\u00edtulos habilitantes se llevar\u00e1 a cabo por el Ministerio de Fomento a trav\u00e9s del correspondiente procedimiento de licitaci\u00f3n.\nNo obstante, los servicios de transporte de viajeros con finalidad primordialmente tur\u00edstica (que incluyen los \u00abtrenes tur\u00edsticos\u00bb), que no est\u00e1n definidos en la Ley del Sector Ferroviario y que actualmente presta RENFE-Operadora (y previamente RENFE-Operadora y FEVE), no son servicios necesarios para la movilidad, sino que son servicios de ocio en los que no se dan las circunstancias que aconsejen periodos transitorios en el proceso de liberalizaci\u00f3n.\nVI\nDado el actual escenario de recesi\u00f3n econ\u00f3mica y teniendo en cuenta la evoluci\u00f3n de las cotizaciones de los productos petrol\u00edferos, se considera justificado por razones de inter\u00e9s nacional, velar por la estabilidad de los precios de los combustibles de automoci\u00f3n y adoptar medidas directas de impacto inmediato sobre los precios de los carburantes, al tiempo que permitir\u00e1n un funcionamiento m\u00e1s eficiente de este mercado.\nEl mayor nivel de precios antes de impuestos de los carburantes en Espa\u00f1a respecto a Europa se constata de forma reiterada en los distintos informes de supervisi\u00f3n emitidos por la Comisi\u00f3n Nacional de Energ\u00eda.\nAsimismo, la Comisi\u00f3n Nacional de la Competencia concluye en los diferentes informes emitidos que, a partir de una comparaci\u00f3n de precios de los carburantes de varios pa\u00edses de Europa, el comportamiento de los precios y m\u00e1rgenes de mercado de distribuci\u00f3n de carburantes en Espa\u00f1a muestra signos de una reducida competencia efectiva.\nEn este sentido, se adoptan una serie de medidas tanto en el mercado mayorista como en el minorista, que permitir\u00e1n incrementar la competencia efectiva en el sector, reduciendo las barreras de entrada a nuevos entrantes y repercutiendo positivamente en el bienestar de los ciudadanos.\nEstas medidas se implementan a trav\u00e9s de la modificaci\u00f3n puntual de la Ley 34/1998, de 7 de octubre, del Sector de Hidrocarburos, que establece el marco sectorial b\u00e1sico, en particular del suministro de hidrocarburos l\u00edquidos y del Real Decreto-ley 6/2000, de 23 de junio, de Medidas Urgentes de Intensificaci\u00f3n de la Competencia en Mercados de Bienes y Servicios\nEn el \u00e1mbito mayorista, se considera necesario garantizar que la eficiencia de la log\u00edstica de hidrocarburos permite que los costes de distribuci\u00f3n sean lo m\u00e1s bajos posibles. Por este motivo, se modifican los art\u00edculos 41, 43 y 109 de la Ley 34/1998, de 7 de octubre, y se profundiza en el r\u00e9gimen de supervisi\u00f3n de las instalaciones log\u00edsticas y de almacenamiento que tienen obligaci\u00f3n de acceso de terceros en condiciones transparentes, objetivas y no discriminatorias, lo que permitir\u00e1 a las Administraci\u00f3n P\u00fablicas seguir adecuadamente la actividad desarrollada por estas compa\u00f1\u00edas y su incidencia en la competencia en el mercado.\nEn el \u00e1mbito minorista del sector, se proponen medidas para eliminar barreras administrativas, simplificar tr\u00e1mites a la apertura de nuevas instalaciones de suministro minorista de carburantes y medidas para fomentar la entrada de nuevos operadores.\nSe facilita la apertura de estaciones de servicio en centros comerciales, parques comerciales, establecimientos de inspecci\u00f3n t\u00e9cnica de veh\u00edculos y zonas o pol\u00edgonos industriales, profundiz\u00e1ndose en los objetivos marcados por el Real Decreto-ley 6/2000, de 23 de junio.\nDe forma adicional a las dificultades para el establecimiento de nuevas estaciones de servicio, la existencia de contratos de suministro al por menor en exclusiva se considera una de las principales barreras de entrada y expansi\u00f3n de operadores en Espa\u00f1a alternativos a los operadores principales. Las restricciones contractuales que actualmente aparecen en los contratos en exclusiva, limitan la competencia en el sector, lo que perjudica a los consumidores. Para paliar dicho efecto, se a\u00f1ade un nuevo art\u00edculo 43 bis a la Ley 34/1998, de 7 de octubre, para establecer condiciones m\u00e1s estrictas para la suscripci\u00f3n de contratos de suministro en exclusiva y prohibiendo las recomendaciones de precio de venta al p\u00fablico. Se persigue evitar reg\u00edmenes econ\u00f3micos de gesti\u00f3n de estaciones de servicio con contratos en exclusiva en los que el distribuidor minorista act\u00faa como un revendedor con descuento fijo o como un comisionista. En estos reg\u00edmenes, el precio recomendado o el precio m\u00e1ximo, son par\u00e1metros fundamentales en el establecimiento del precio de adquisici\u00f3n del producto, fomentando el alineamiento de precios entre estaciones de servicio abanderadas, reduci\u00e9ndose as\u00ed la competencia intramarca.\nAsimismo, y de manera transitoria, se limita el crecimiento en n\u00famero de instalaciones de venta de productos petrol\u00edferos a los principales operadores de cada provincia.\nEl Real Decreto 459/2011, de 1 de abril, por el que se fijan los objetivos obligatorios de biocarburantes para los a\u00f1os 2011, 2012 y 2013, establece objetivos anuales de consumo y venta de biocarburantes tanto globales, como por producto en dicho periodo. Con el fin de alcanzar dichos ambiciosos objetivos, los sujetos est\u00e1n obligados a utilizar importantes cantidades de biodi\u00e9sel, as\u00ed como productos alternativos como el hidrobiodi\u00e9sel, cuyo contenido energ\u00e9tico es computable para el cumplimiento de los citados objetivos y presenta la ventaja de que, al ser un producto pr\u00e1cticamente indiferenciado del gas\u00f3leo, cumple las especificaciones t\u00e9cnicas vigentes en elevados porcentajes de mezcla. Sin embargo, se trata de productos m\u00e1s caros que el carburante f\u00f3sil, lo que repercute de forma significativa en el precio final del gas\u00f3leo.\nEn el actual escenario econ\u00f3mico y de precios de los carburantes, se considera conveniente revisar los objetivos de 2013, estableciendo unos objetivos que permitan minimizar el precio de los carburantes y asegurar cierta estabilidad al sector de los biocarburantes, sin que, en ning\u00fan caso, se comprometa el cumplimiento de los objetivos comunitarios previstos para 2020. Se establecen asimismo los objetivos de consumo y venta de biocarburantes, tanto globales, como por productos, para los pr\u00f3ximos a\u00f1os.\nCon este mismo objetivo, se establece un periodo de carencia de forma que no se exigir\u00e1 el cumplimiento de los criterios de sostenibilidad establecidos en el art\u00edculo 4 del Real Decreto 1597/2011, de 4 de noviembre. No obstante, los sujetos deber\u00e1n remitir informaci\u00f3n veraz al respecto y aplicar de forma correcta el sistema de balance de masa previsto.\nVII\nEl real decreto-ley se completa con cuatro disposiciones adicionales, cinco transitorias, una derogatoria y doce finales.\nLa disposici\u00f3n adicional primera prev\u00e9 que las bonificaciones y las reducciones de cuotas previstas en este real decreto-ley se financien con cargo a los Presupuestos del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal y de la Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social, respectivamente. Asimismo establece la obligaci\u00f3n de ambas entidades de facilitar mensualmente informaci\u00f3n detallada sobre las reducciones y bonificaciones practicadas.\nLa disposici\u00f3n adicional segunda prev\u00e9 la creaci\u00f3n de una Comisi\u00f3n Interministerial, cuya composici\u00f3n y funciones se determinar\u00e1 reglamentariamente, para el seguimiento y la evaluaci\u00f3n de la Estrategia de Emprendimiento y Empleo Joven, y la disposici\u00f3n adicional tercera encomienda al Ministerio de Empleo y Seguridad Social articular el procedimiento de adhesi\u00f3n a la Estrategia y establece la obligaci\u00f3n de dicho Departamento de informar peri\u00f3dicamente sobre las empresas adheridas y las iniciativas planteadas.\nLa disposici\u00f3n transitoria primera prev\u00e9 que las medidas e incentivos recogidos en los art\u00edculos 9 a 13 del real decreto-ley contin\u00faen en vigor hasta que la tasa de desempleo se sit\u00fae por debajo del 15%.\nLa disposici\u00f3n transitoria segunda, respecto de los contratos de trabajo y las bonificaciones y reducciones preexistentes, precisa que continuar\u00e1n rigi\u00e9ndose por la normativa vigente en el momento de su celebraci\u00f3n o el inicio de su disfrute.\nLa disposici\u00f3n transitoria tercera hace referencia a contratos preexistentes en materia de morosidad.\nLa disposici\u00f3n transitoria cuarta se refiere a las licencias que se soliciten para nuevas instalaciones de suministro, que ya dispongan de licencia municipal para su funcionamiento. La disposici\u00f3n transitoria quinta, determina, para completar el nuevo r\u00e9gimen jur\u00eddico introducido en el art\u00edculo 43.2, que los operadores al por mayor de productos petrol\u00edferos con una cuota de mercado superior al 30 por ciento, no podr\u00e1n suscribir nuevos contratos de distribuci\u00f3n de nuevos contratos de distribuci\u00f3n en exclusiva con distribuidores al por menor que se dediquen a la explotaci\u00f3n de la instalaci\u00f3n para el suministro de combustibles y carburantes a veh\u00edculos, con independencia de qui\u00e9n ostente la titularidad o derecho real sobre la misma.\nAdem\u00e1s, en la disposici\u00f3n adicional cuarta se determina el plazo de 12 meses para la adaptaci\u00f3n contratos de distribuci\u00f3n a las condiciones previstas en el nuevo art\u00edculo 43 bis.\nCon respecto a las disposiciones finales, destaca, en primer t\u00e9rmino, el car\u00e1cter supletorio de los Reales Decretos-ley 4/2012, de 24 de febrero, y 7/2012, de 9 de marzo.\nLa disposici\u00f3n final segunda modifica el texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por el Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, para suprimir el \u00faltimo p\u00e1rrafo del art\u00edculo 11.1.c). Las disposiciones finales tercera y cuarta modifican la Ley 14/1994, de 1 de junio, por la que se regulan las empresas de trabajo temporal y el Real Decreto 1529/2012, de 8 de noviembre, por el que se desarrolla el contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje y se establecen las bases de la formaci\u00f3n profesional dual, respectivamente, para autorizar a las empresas de trabajo temporal a celebrar contratos para la formaci\u00f3n y aprendizaje con los trabajadores para ser puestos a disposici\u00f3n de las empresas usuarias.\nLa disposici\u00f3n final sexta modifica diversos preceptos del texto refundido de la Ley de Contratos del Sector P\u00fablico. Las modificaciones introducidas en los art\u00edculos 216 y 222 tratan de precisar el momento de devengo de los intereses de demora previstos en la Directiva por la que se establecen medidas de lucha contra la morosidad en las operaciones comerciales, en funci\u00f3n de los diversos supuestos de recepci\u00f3n y tratamiento de las facturas, de forma consistente con la regulaci\u00f3n de la Directiva 2011/7/UE, de 16 de febrero de 2011. Mediante la modificaci\u00f3n de la Disposici\u00f3n Adicional decimosexta de la Ley de Contratos del Sector P\u00fablico se excluye de la regulaci\u00f3n general de los usos de medios electr\u00f3nicos, inform\u00e1ticos y telem\u00e1ticos, las facturas electr\u00f3nicas que se emitan en los procedimientos de contrataci\u00f3n. En la medida que la factura es un elemento asociado a la ejecuci\u00f3n del contrato, no est\u00e1 cubierta por las previsiones de la Directiva\u00a02004/18/CE en materia de utilizaci\u00f3n de medios electr\u00f3nicos en los procedimientos de contrataci\u00f3n, y parece conveniente dado que surte efecto en el \u00e1mbito fiscal, bancario, etc. prever una regulaci\u00f3n aut\u00f3noma. En la nueva Disposici\u00f3n adicional trig\u00e9sima tercera se articula un nuevo itinerario de presentaci\u00f3n de facturas ante el \u00f3rgano administrativo con competencias en materia de contabilidad p\u00fablica, a efectos de asegurar que la Administraci\u00f3n tiene un conocimiento exacto de todas las deudas que tiene contra\u00eddas por la ejecuci\u00f3n de los contratos.\nLa disposici\u00f3n final octava modifica el Real Decreto-ley 7/2012, de 9 de marzo, por el que se crea el Fondo para la financiaci\u00f3n de los pagos a proveedores y establece que corresponder\u00e1 al ICO la administraci\u00f3n y gesti\u00f3n de las operaciones que se concierten con el FFPP.\nLa disposici\u00f3n final novena modifica el Real Decreto-ley 21/2012, de 13 de julio, de medidas de liquidez de las Administraciones P\u00fablicas y en el \u00e1mbito financiero, disponiendo que el cumplimiento de las obligaciones derivadas de operaciones de endeudamiento con instituciones financieras multilaterales, as\u00ed como las contempladas en los planes de ajuste no pueden quedar afectadas por las posibles retenciones de los recursos del sistema de financiaci\u00f3n de las Comunidades Aut\u00f3nomas.\nLa disposici\u00f3n derogatoria \u00fanica deroga la disposici\u00f3n transitoria primera del Real Decreto-ley 6/2000, de 23 de junio, de Medidas Urgentes de Intensificaci\u00f3n de la Competencia en Mercados de Bienes y Servicios, por contravenir lo dispuesto en este real decreto-ley.\nVIII\nEn el conjunto y en cada una de las medidas que se adoptan, concurren, por su naturaleza y finalidad, las circunstancias de extraordinaria y urgente necesidad que exige el art\u00edculo 86 de la Constituci\u00f3n como presupuestos para la aprobaci\u00f3n de reales decretos-leyes.\nRespecto de las medidas recogidas en el T\u00edtulo I, su adopci\u00f3n se justifica en la necesidad de mejorar la eficacia de nuestro mercado de trabajo, fomentando la creaci\u00f3n de empresas y favoreciendo la empleabilidad y la contrataci\u00f3n de los trabajadores.\nEn concreto, la elevada tasa de desempleo juvenil en Espa\u00f1a exige la adopci\u00f3n de iniciativas concretas que favorezcan la inserci\u00f3n de los j\u00f3venes en el mercado laboral mediante est\u00edmulos a la contrataci\u00f3n e incentivos a la formaci\u00f3n que se traduzcan en la mejora de oportunidades.\nEstas medidas pretenden contribuir, en suma, a crear empleo, especialmente entre los trabajadores m\u00e1s j\u00f3venes, y por ello exigen ser adoptadas a la mayor brevedad.\nLas exigencias del art\u00edculo 86 de la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola tambi\u00e9n concurren en las medidas de lucha contra la morosidad. En primer t\u00e9rmino, por la importancia desde el punto de vista econ\u00f3mico de las medidas que se adoptan y la necesidad de instaurar unos plazos de pago razonables entre los operadores econ\u00f3micos, contribuyendo con ello a la mejora de las reglas de contrataci\u00f3n mercantil, as\u00ed como a una m\u00e1s eficaz y justa resoluci\u00f3n de tales situaciones, tanto por los Tribunales de Justicia como a trav\u00e9s de la mediaci\u00f3n o el arbitraje. Y, en segundo lugar, en la medida que este real decreto-ley incorpora al Derecho espa\u00f1ol la Directiva 2011/7/UE, del Parlamento Europeo y del Consejo, de 16 de febrero de 2011, por la que se establecen medidas de lucha contra la morosidad en las operaciones comerciales, cuyo plazo de transposici\u00f3n vence el pr\u00f3ximo 16 de marzo, es imprescindible acelerar esta tarea, evitando con ello el inicio de cualquier procedimiento sancionador contra Espa\u00f1a por el incumplimiento de aquel plazo. En este sentido, el Tribunal Constitucional, ya en su sentencia 23/1993, de 21 de enero, se\u00f1al\u00f3 que el decreto-ley es un instrumento constitucionalmente l\u00edcito para afrontar coyunturas econ\u00f3micas problem\u00e1ticas, y en su sentencia 1/2012, de 13 de enero, ha avalado la concurrencia del presupuesto habilitante de la extraordinaria y urgente necesidad del art\u00edculo 86.1 de la Constituci\u00f3n cuando concurran \u00abel patente retraso en la transposici\u00f3n\u00bb.\nLa necesidad de impulsar la liberalizaci\u00f3n del sector ferroviario iniciada por el Real Decreto-Ley 22/2012, de 20 de julio, por el que se adoptan medidas en materia de infraestructuras y servicios ferroviarios, en el mercado de transporte de viajeros por ferrocarril, as\u00ed como de dotar de la m\u00e1xima eficacia a la pol\u00edtica de administraci\u00f3n y gesti\u00f3n de las infraestructuras ferroviarias, teniendo en cuenta la situaci\u00f3n econ\u00f3mica actual, exige la mayor celeridad en la puesta en pr\u00e1ctica de tales medidas. Adem\u00e1s, es obligado determinar las l\u00edneas que han de formar parte de la Red Ferroviaria de Inter\u00e9s General, una vez declarado inconstitucional el apartado 1 de la disposici\u00f3n adicional novena de la Ley 39/2003, de 17 de noviembre, del Sector Ferroviario. Todo ello permite apreciar la concurrencia de una extraordinaria y urgente necesidad en los t\u00e9rminos establecidos en el art\u00edculo 86 de la Constituci\u00f3n.\nDel mismo modo, como se ha indicado, representando el coste de los carburantes y combustibles un elevado porcentaje de una gran parte del tejido empresarial espa\u00f1ol, el contexto econ\u00f3mico actual obligan de manera imperiosa a acelerar todas las medidas que contribuyan a la mejora de la competencia en este sector, que se deber\u00eda traducir en una reducci\u00f3n de precios y, por tanto, en un aumento de la competitividad.\nEn su virtud, haciendo uso de la autorizaci\u00f3n contenida en el art\u00edculo 86 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, a propuesta de los Ministros de Justicia, de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas, de Fomento, de Empleo y Seguridad Social, de Industria, Energ\u00eda y Turismo y de Econom\u00eda y Competitividad; y previa deliberaci\u00f3n del Consejo de Ministros en su reuni\u00f3n del d\u00eda 22 de febrero de 2013,\nDISPONGO:\nT\u00cdTULO I\nMedidas de desarrollo de la Estrategia de Emprendimiento y Empleo Joven\nCAP\u00cdTULO I\nFomento del emprendimiento y el autoempleo\nArt\u00edculo 1. Cotizaci\u00f3n a la Seguridad Social aplicable a los j\u00f3venes trabajadores por cuenta propia.\nUno. La disposici\u00f3n adicional trig\u00e9sima quinta del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por el Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio, queda redactada del siguiente modo:\n\u00abDisposici\u00f3n adicional trig\u00e9sima quinta. Reducciones y bonificaciones a la Seguridad Social aplicables a los j\u00f3venes trabajadores por cuenta propia.\n1. En el supuesto de trabajadores por cuenta propia, incorporados al R\u00e9gimen Especial de la Seguridad Social de los Trabajadores por Cuenta Propia o Aut\u00f3nomos a partir de la entrada en vigor del Estatuto del Trabajo Aut\u00f3nomo, o al R\u00e9gimen Especial de Trabajadores del Mar, menores de 30 a\u00f1os de edad, o menores de 35 a\u00f1os en el caso de mujeres, se aplicar\u00e1 sobre la cuota por contingencias comunes que corresponda, en funci\u00f3n de la base de cotizaci\u00f3n elegida y del tipo de cotizaci\u00f3n aplicable, seg\u00fan el \u00e1mbito de protecci\u00f3n por el que se haya optado, una reducci\u00f3n, durante los 15 meses inmediatamente siguientes a la fecha de efectos del alta, equivalente al 30 % de la cuota que resulte de aplicar sobre la base m\u00ednima el tipo m\u00ednimo de cotizaci\u00f3n vigente en cada momento, y una bonificaci\u00f3n, en los 15 meses siguientes a la finalizaci\u00f3n del per\u00edodo de reducci\u00f3n, de igual cuant\u00eda que \u00e9sta.\n2. Alternativamente al sistema de bonificaciones y reducciones establecido en el apartado anterior, los trabajadores por cuenta propia que tengan menos de 30 a\u00f1os de edad y que causen alta inicial o que no hubieran estado en situaci\u00f3n de alta en los cinco a\u00f1os inmediatamente anteriores, a contar desde la fecha de efectos del alta, en el R\u00e9gimen Especial de la Seguridad Social de los Trabajadores por Cuenta Propia o Aut\u00f3nomos o en el R\u00e9gimen Especial de los Trabajadores del Mar, podr\u00e1n aplicarse las siguientes reducciones y bonificaciones sobre la cuota por contingencias comunes, excepto en la incapacidad temporal, resultante de aplicar a la base m\u00ednima el tipo m\u00ednimo de cotizaci\u00f3n vigente en cada momento, por un per\u00edodo m\u00e1ximo de 30 meses, seg\u00fan la siguiente escala:\na) Una reducci\u00f3n equivalente al 80% de la cuota durante los 6 meses inmediatamente siguientes a la fecha de efectos del alta.\nb) Una reducci\u00f3n equivalente al 50% de la cuota durante los 6 meses siguientes al per\u00edodo se\u00f1alado en la letra a).\nc) Una reducci\u00f3n equivalente al 30% de la cuota durante los 3 meses siguientes al per\u00edodo se\u00f1alado en la letra b).\nd) Una bonificaci\u00f3n equivalente al 30% de la cuota en los 15 meses siguientes a la finalizaci\u00f3n del per\u00edodo de reducci\u00f3n.\nLo previsto en el presente apartado no resultar\u00e1 de aplicaci\u00f3n a los trabajadores por cuenta propia que empleen trabajadores por cuenta ajena.\n3. Los trabajadores por cuenta propia que opten por el sistema del apartado anterior, podr\u00e1n acogerse a las bonificaciones y reducciones del apartado 1, siempre que el c\u00f3mputo total de las mismas no supere el plazo m\u00e1ximo de 30 mensualidades.\n4. Lo dispuesto en los apartados anteriores ser\u00e1 tambi\u00e9n de aplicaci\u00f3n a los socios trabajadores de Cooperativas de Trabajo Asociado que est\u00e9n encuadrados en el R\u00e9gimen Especial de la Seguridad Social de los Trabajadores por Cuenta Propia o Aut\u00f3nomos, o como trabajadores por cuenta propia en el R\u00e9gimen Especial de los Trabajadores del Mar, cuando cumplan los requisitos de los apartados anteriores de esta disposici\u00f3n adicional.\n5. La reducci\u00f3n de la cuota ser\u00e1 con cargo al Presupuesto de la Seguridad Social y la bonificaci\u00f3n con cargo a la correspondiente partida presupuestaria del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal.\u00bb\nDos. La disposici\u00f3n adicional und\u00e9cima de la Ley 45/2002, de 12 de diciembre, de medidas urgentes para la reforma del sistema de protecci\u00f3n por desempleo y mejora de la ocupabilidad, queda redactada del siguiente modo:\n\u00abDisposici\u00f3n adicional und\u00e9cima. Reducciones y bonificaciones de cuotas a la Seguridad Social para las personas con discapacidad que se establezcan como trabajadores por cuenta propia.\n1. Las personas con un grado de discapacidad igual o superior al 33%, que causen alta inicial en el R\u00e9gimen Especial de la Seguridad Social de los Trabajadores por Cuenta Propia o Aut\u00f3nomos o como trabajadores por cuenta propia o en el R\u00e9gimen Especial de los Trabajadores del Mar, se beneficiar\u00e1n, durante los cinco a\u00f1os siguientes a la fecha de efectos del alta, de una bonificaci\u00f3n del 50% de la cuota que resulte de aplicar sobre la base m\u00ednima el tipo vigente en cada momento, excepto en la incapacidad temporal.\n2. Cuando los trabajadores por cuenta propia con un grado de discapacidad igual o superior al 33% tengan menos de 35 a\u00f1os de edad y causen alta inicial o no hubieran estado en situaci\u00f3n de alta en los cinco a\u00f1os inmediatamente anteriores, a contar desde la fecha de efectos del alta, en el R\u00e9gimen Especial de la Seguridad Social de los Trabajadores por Cuenta Propia o Aut\u00f3nomos o en el R\u00e9gimen Especial de los Trabajadores del Mar, podr\u00e1n aplicarse las siguientes reducciones y bonificaciones sobre la cuota por contingencias comunes, excepto en la incapacidad temporal, resultante de aplicar a la base m\u00ednima el tipo m\u00ednimo de cotizaci\u00f3n vigente en cada momento, por un per\u00edodo m\u00e1ximo de 5 a\u00f1os, seg\u00fan la siguiente escala:\na) Una reducci\u00f3n equivalente al 80% durante los 12 meses inmediatamente siguientes a la fecha de efectos del alta.\nb) Una bonificaci\u00f3n equivalente al 50% durante los cuatro a\u00f1os siguientes.\nLo previsto en este apartado no resultar\u00e1 de aplicaci\u00f3n a los trabajadores por cuenta propia con discapacidad que empleen a trabajadores por cuenta ajena.\n3. Los trabajadores por cuenta propia con discapacidad a que se refiere el apartado anterior, que hubieran optado por el sistema descrito en el mismo, podr\u00e1n acogerse posteriormente, en su caso, a las bonificaciones y reducciones del apartado 1, siempre y cuando el c\u00f3mputo total de las mismas no supere el plazo m\u00e1ximo de 60 mensualidades.\n4. Lo dispuesto en los apartados anteriores ser\u00e1 tambi\u00e9n de aplicaci\u00f3n a los socios trabajadores de Cooperativas de Trabajo Asociado, que est\u00e9n encuadrados en el R\u00e9gimen Especial de la Seguridad Social de los Trabajadores por Cuenta Propia o Aut\u00f3nomos, o como trabajadores por cuenta propia incluidos en el R\u00e9gimen Especial de los Trabajadores del Mar, cuando cumplan los requisitos de los apartados anteriores de esta disposici\u00f3n adicional.\u00bb\nArt\u00edculo 2. Posibilidad de compatibiliar la percepci\u00f3n de la prestaci\u00f3n por desempleo con el trabajo por cuenta propia cuando lo establezcan los programas de fomento al empleo.\nSe a\u00f1ade un nuevo apartado 6 en el art\u00edculo 228 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por el Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio, con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00ab6. Cuando as\u00ed lo establezca alg\u00fan programa de fomento al empleo destinado a colectivos con mayor dificultad de inserci\u00f3n en el mercado de trabajo, se podr\u00e1 compatibilizar la percepci\u00f3n de la prestaci\u00f3n por desempleo pendiente de percibir con el trabajo por cuenta propia, en cuyo caso la entidad gestora podr\u00e1 abonar al trabajador el importe mensual de la prestaci\u00f3n en la cuant\u00eda y duraci\u00f3n que se determinen, sin incluir la cotizaci\u00f3n a la Seguridad Social.\u00bb\nArt\u00edculo 3. Compatibilizaci\u00f3n por los menores de 30 a\u00f1os de la percepci\u00f3n de la prestaci\u00f3n por desempleo con el inicio de una actividad por cuenta propia.\nEn aplicaci\u00f3n de lo dispuesto en el apartado 6 del art\u00edculo 228 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por el Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio, y como excepci\u00f3n a lo establecido en el art\u00edculo 221 de dicha ley, los beneficiarios de la prestaci\u00f3n por desempleo de nivel contributivo que se constituyan como trabajadores por cuenta propia, podr\u00e1n compatibilizar la percepci\u00f3n mensual de la prestaci\u00f3n que les corresponda con el trabajo aut\u00f3nomo, por un m\u00e1ximo de 270 d\u00edas, o por el tiempo inferior pendiente de percibir, siempre que se cumplan los requisitos y condiciones siguientes:\na) Que el beneficiario de la prestaci\u00f3n por desempleo de nivel contributivo sea menor de 30 a\u00f1os en la fecha de inicio de la actividad por cuenta propia y no tenga trabajadores a su cargo.\nb) Que se solicite a la entidad gestora en el plazo de 15 d\u00edas a contar desde la fecha de inicio de la actividad por cuenta propia, sin perjuicio de que el derecho a la compatibilidad de la prestaci\u00f3n surta efecto desde la fecha de inicio de tal actividad. Transcurrido dicho plazo de 15 d\u00edas el trabajador no podr\u00e1 acogerse a esta compatibilidad.\nDurante la compatibilidad de la prestaci\u00f3n por desempleo con la actividad por cuenta propia no se exigir\u00e1 al beneficiario de la prestaci\u00f3n que cumpla con las obligaciones como demandante de empleo y las derivadas del compromiso de actividad previstas en el art\u00edculo 231 de la Ley General de la Seguridad Social.\nArt\u00edculo 4. Ampliaci\u00f3n de las posibilidades de aplicaci\u00f3n de la capitalizaci\u00f3n de la prestaci\u00f3n por desempleo.\nUno. Se modifica la regla tercera y se introduce una nueva regla cuarta, pasando la actual cuarta, que tambi\u00e9n se modifica, a ser la quinta, del apartado 1 de la disposici\u00f3n transitoria cuarta de la Ley 45/2002, de 12 de diciembre, de medidas urgentes para la reforma del sistema de protecci\u00f3n por desempleo y mejora de la ocupabilidad, que quedan redactadas de la siguiente forma:\n\u00ab3.\u00aa Lo previsto en las reglas 1.\u00aa y 2.\u00aa tambi\u00e9n ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a:\na) Los beneficiarios de la prestaci\u00f3n por desempleo de nivel contributivo que pretendan constituirse como trabajadores aut\u00f3nomos y no se trate de personas con discapacidad igual o superior al 33%.\nEn el caso de la regla 1.\u00aa, el abono de una sola vez se realizar\u00e1 por el importe que corresponde a la inversi\u00f3n necesaria para desarrollar la actividad, incluido el importe de las cargas tributarias para el inicio de la actividad, con el l\u00edmite m\u00e1ximo del 60% del importe de la prestaci\u00f3n por desempleo de nivel contributivo pendiente de percibir, siendo el l\u00edmite m\u00e1ximo del 100% cuando los beneficiarios sean hombres j\u00f3venes menores de 30 a\u00f1os de edad o mujeres j\u00f3venes menores 35 a\u00f1os, ambos inclusive, consider\u00e1ndose la edad en la fecha de la solicitud.\nb) Los beneficiarios de la prestaci\u00f3n por desempleo de nivel contributivo menores de treinta a\u00f1os, cuando capitalicen la prestaci\u00f3n para destinar hasta el\u00a0100% de su importe a realizar una aportaci\u00f3n al capital social de una entidad mercantil de nueva constituci\u00f3n o constituida en un plazo m\u00e1ximo de doce meses anteriores a la aportaci\u00f3n, siempre que desarrollen una actividad profesional o laboral de car\u00e1cter indefinido respecto a la misma, e independientemente del R\u00e9gimen de la Seguridad Social en el que est\u00e9n encuadrados.\nPara las personas que realicen una actividad por cuenta ajena de car\u00e1cter indefinido, \u00e9sta deber\u00e1 mantenerse por un m\u00ednimo de 18 meses.\nNo se incluir\u00e1n en este supuesto aquellas personas que hayan mantenido un v\u00ednculo contractual previo con dichas sociedades, ni los trabajadores aut\u00f3nomos econ\u00f3micamente dependientes que hayan suscrito con un cliente un contrato registrado en el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal.\n4.\u00aa Los j\u00f3venes menores de 30 a\u00f1os que capitalicen la prestaci\u00f3n por desempleo, tambi\u00e9n podr\u00e1n destinar la misma a los gastos de constituci\u00f3n y puesta en funcionamiento de una entidad, as\u00ed como al pago de las tasas y el precio de servicios espec\u00edficos de asesoramiento, formaci\u00f3n e informaci\u00f3n relacionados con la actividad a emprender.\n5.\u00aa La solicitud del abono de la prestaci\u00f3n por desempleo de nivel contributivo, seg\u00fan lo establecido en las reglas 1.\u00aa, 2.\u00aa y 3.\u00aa, en todo caso deber\u00e1 ser de fecha anterior a la fecha de incorporaci\u00f3n a la cooperativa o sociedad laboral, o a la de constituci\u00f3n de la cooperativa o sociedad laboral, o a la de inicio de la actividad como trabajador aut\u00f3nomo o como socio de la entidad mercantil en los t\u00e9rminos de la regla tercera, considerando que tal inicio coincide con la fecha que como tal figura en la solicitud de alta del trabajador en la Seguridad Social.\nSi el trabajador hubiera impugnado el cese de la relaci\u00f3n laboral origen de la prestaci\u00f3n por desempleo, la solicitud deber\u00e1 ser posterior a la resoluci\u00f3n del procedimiento correspondiente.\nLos efectos econ\u00f3micos del abono del derecho solicitado se producir\u00e1n a partir del d\u00eda siguiente al de su reconocimiento, salvo cuando la fecha de inicio de la actividad sea anterior, en cuyo caso, se estar\u00e1 a la fecha de inicio de esa actividad.\u00bb\nDos. El Gobierno podr\u00e1 modificar mediante real decreto lo establecido en el apartado Uno anterior.\nArt\u00edculo 5. Suspensi\u00f3n y reanudaci\u00f3n del cobro de la prestaci\u00f3n por desempleo tras realizar una actividad por cuenta propia.\nSe introducen las siguientes modificaciones en el texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por el Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio:\nUno. Se modifica la letra d) del apartado 1 del art\u00edculo 212, que queda redactada del siguiente modo:\n\u00abd) Mientras el titular del derecho realice un trabajo por cuenta ajena de duraci\u00f3n inferior a doce meses, o mientras el titular del derecho realice un trabajo por cuenta propia de duraci\u00f3n inferior a veinticuatro meses o inferior a sesenta meses en el supuesto de trabajadores por cuenta propia menores de 30 a\u00f1os de edad que causen alta inicial en el R\u00e9gimen Especial de la Seguridad Social de los Trabajadores por Cuenta Propia o Aut\u00f3nomos o en el R\u00e9gimen Especial de los Trabajadores del Mar.\u00bb\nDos. Se modifica la letra b) del art\u00edculo 212.4, que redactada del siguiente modo:\n\u00abb) Previa solicitud del interesado, en los supuestos recogidos en los p\u00e1rrafos\u00a0b), c), d) y e) del apartado 1, siempre que se acredite que ha finalizado la causa de suspensi\u00f3n, que, en su caso, esa causa constituye situaci\u00f3n legal de desempleo, o que, en su caso, se mantiene el requisito de carencia de rentas o existencia de responsabilidades familiares. En el supuesto de la letra d) del apartado 1, en lo referente a los trabajadores por cuenta propia menores de 30 a\u00f1os de edad que causen alta inicial en el R\u00e9gimen Especial de la Seguridad Social de los Trabajadores por Cuenta Propia o Aut\u00f3nomos o en el R\u00e9gimen Especial de los Trabajadores del Mar, la prestaci\u00f3n por desempleo podr\u00e1 reanudarse cuando el trabajo por cuenta propia sea de duraci\u00f3n igual o inferior a sesenta meses El derecho a la reanudaci\u00f3n nacer\u00e1 a partir del t\u00e9rmino de la causa de suspensi\u00f3n siempre que se solicite en el plazo de los quince d\u00edas siguientes, y la solicitud requerir\u00e1 la inscripci\u00f3n como demandante de empleo si la misma no se hubiere efectuado previamente. Asimismo, en la fecha de la solicitud se considerar\u00e1 reactivado el compromiso de actividad a que se refiere el art\u00edculo 231 de esta Ley, salvo en aquellos casos en los que la Entidad Gestora exija la suscripci\u00f3n de un nuevo compromiso.\nSi se presenta la solicitud transcurrido el plazo citado, se producir\u00e1n los efectos previstos en el apartado 2 del art\u00edculo 209 y en el p\u00e1rrafo b) del apartado 1 del art\u00edculo 219.\nEn el caso de que el per\u00edodo que corresponde a las vacaciones anuales retribuidas no haya sido disfrutado, ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo establecido en el apartado\u00a03 del art\u00edculo 209 de esta Ley.\u00bb\nTres. La letra d) del apartado 1 del art\u00edculo 213 queda redactada del siguiente modo:\n\u00abd) Realizaci\u00f3n de un trabajo por cuenta ajena de duraci\u00f3n igual o superior a doce meses, sin perjuicio de lo establecido en el apartado 3 del art\u00edculo 210, o realizaci\u00f3n de un trabajo por cuenta propia, por tiempo igual o superior a veinticuatro meses, o igual o superior a sesenta meses en el supuesto de trabajadores por cuenta propia menores de 30 a\u00f1os de edad que causen alta inicial en el R\u00e9gimen Especial de la Seguridad Social de los Trabajadores por Cuenta Propia o Aut\u00f3nomos o en el R\u00e9gimen Especial de los Trabajadores del Mar.\u00bb\nArt\u00edculo 6. R\u00e9gimen de cotizaci\u00f3n por contingencias profesionales y cese de actividad.\nSe a\u00f1ade un nuevo p\u00e1rrafo tercero en la disposici\u00f3n adicional quincuag\u00e9sima octava del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio, con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abLa protecci\u00f3n frente a las\u00a0contingencias de accidentes de trabajo y enfermedades profesionales, que incluye la cobertura de la protecci\u00f3n por cese de actividad, tendr\u00e1 car\u00e1cter voluntario para los trabajadores por cuenta propia menores de 30 a\u00f1os de edad.\u00bb\nCAP\u00cdTULO II\nIncentivos fiscales\nArt\u00edculo 7. Incentivos para entidades de nueva creaci\u00f3n.\nCon efectos para los per\u00edodos impositivos que se inicien a partir de 1 de enero de\u00a02013, se introduce una nueva disposici\u00f3n adicional decimonovena en el texto refundido\u00a0de la Ley del Impuesto sobre Sociedades, aprobado por el Real Decreto Legislativo 4/2004, de 5 de marzo, que queda redactada de la siguiente forma:\n\u00abDisposici\u00f3n adicional decimonovena. Entidades de nueva creaci\u00f3n.\n1. Las entidades de nueva creaci\u00f3n, constituidas a partir de 1 de enero de\u00a02013, que realicen actividades econ\u00f3micas tributar\u00e1n, en el primer per\u00edodo impositivo en que la base imponible resulte positiva y en el siguiente, con arreglo a la siguiente escala, excepto si, de acuerdo con lo previsto en el art\u00edculo 28 de esta Ley, deban tributar a un tipo diferente al general:\na) Por la parte de base imponible comprendida entre 0 y 300.000 euros, al tipo del 15 por ciento.\nb) Por la parte de base imponible restante, al tipo del 20 por ciento.\nCuando el per\u00edodo impositivo tenga una duraci\u00f3n inferior al a\u00f1o, la parte de base imponible que tributar\u00e1 al tipo del 15 por ciento ser\u00e1 la resultante de aplicar a\u00a0300.000 euros la proporci\u00f3n en la que se hallen el n\u00famero de d\u00edas del per\u00edodo impositivo entre 365 d\u00edas, o la base imponible del per\u00edodo impositivo cuando esta fuera inferior.\n2. Cuando al sujeto pasivo le sea de aplicaci\u00f3n la modalidad de pago fraccionado establecida en el apartado 3 del art\u00edculo 45 de esta Ley, la escala a que se refiere el apartado 1 anterior no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n en la cuantificaci\u00f3n de los pagos fraccionados.\n3. A los efectos de lo previsto en esta disposici\u00f3n, no se entender\u00e1 iniciada una actividad econ\u00f3mica:\na) Cuando la actividad econ\u00f3mica hubiera sido realizada con car\u00e1cter previo por otras personas o entidades vinculadas en el sentido del art\u00edculo 16 de esta Ley y transmitida, por cualquier t\u00edtulo jur\u00eddico, a la entidad de nueva creaci\u00f3n.\nb) Cuando la actividad econ\u00f3mica hubiera sido ejercida, durante el a\u00f1o anterior a la constituci\u00f3n de la entidad, por una persona f\u00edsica que ostente una participaci\u00f3n, directa o indirecta, en el capital o en los fondos propios de la entidad de nueva creaci\u00f3n superior al 50 por ciento.\n4. No tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de entidades de nueva creaci\u00f3n aquellas que formen parte de un grupo en los t\u00e9rminos establecidos en el art\u00edculo 42 del C\u00f3digo de Comercio, con independencia de la residencia y de la obligaci\u00f3n de formular cuentas anuales consolidadas.\u00bb\nArt\u00edculo 8. Incentivos en el \u00e1mbito del Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas.\nCon efectos desde 1 de enero de 2013 se introducen las siguientes modificaciones en la Ley 35/2006, de 28 de noviembre, del Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas y de modificaci\u00f3n parcial de las leyes de los Impuestos sobre Sociedades, sobre la Renta de no Residentes y sobre el Patrimonio:\nUno. Se modifica la letra n) del art\u00edculo 7, que queda redactada de la siguiente forma:\n\u00abn) Las prestaciones por desempleo reconocidas por la respectiva entidad gestora cuando se perciban en la modalidad de pago \u00fanico establecida en el Real Decreto 1044/1985, de 19 de junio, por el que se regula el abono de la prestaci\u00f3n por desempleo en su modalidad de pago \u00fanico, siempre que las cantidades percibidas se destinen a las finalidades y en los casos previstos en la citada norma.\nEsta exenci\u00f3n estar\u00e1 condicionada al mantenimiento de la acci\u00f3n o participaci\u00f3n durante el plazo de cinco a\u00f1os, en el supuesto de que el contribuyente se hubiera integrado en sociedades laborales o cooperativas de trabajo asociado o hubiera realizado una aportaci\u00f3n al capital social de una entidad mercantil, o al mantenimiento, durante id\u00e9ntico plazo, de la actividad, en el caso del trabajador aut\u00f3nomo.\u00bb\nDos. Se suprime la letra c) del apartado 2 del art\u00edculo 14.\nTres. Se a\u00f1ade un nuevo apartado 3 al art\u00edculo 32, que queda redactado de la siguiente forma:\n\u00ab3. Los contribuyentes que inicien el ejercicio de una actividad econ\u00f3mica y determinen el rendimiento neto de la misma con arreglo al m\u00e9todo de estimaci\u00f3n directa, podr\u00e1n reducir en un 20 por ciento el rendimiento neto positivo declarado con arreglo a dicho m\u00e9todo, minorado en su caso por las reducciones previstas en los apartados 1 y 2 anteriores, en el primer per\u00edodo impositivo en que el mismo sea positivo y en el per\u00edodo impositivo siguiente.\nA efectos de lo dispuesto en el p\u00e1rrafo anterior se entender\u00e1 que se inicia una actividad econ\u00f3mica cuando no se hubiera ejercido actividad econ\u00f3mica alguna en el a\u00f1o anterior a la fecha de inicio de la misma, sin tener en consideraci\u00f3n aquellas actividades en cuyo ejercicio se hubiera cesado sin haber llegado a obtener rendimientos netos positivos desde su inicio.\nCuando con posterioridad al inicio de la actividad a que se refiere el p\u00e1rrafo primero anterior se inicie una nueva actividad sin haber cesado en el ejercicio de la primera, la reducci\u00f3n prevista en este apartado se aplicar\u00e1 sobre los rendimientos netos obtenidos en el primer per\u00edodo impositivo en que los mismos sean positivos y en el per\u00edodo impositivo siguiente, a contar desde el inicio de la primera actividad.\nLa cuant\u00eda de los rendimientos netos a que se refiere este apartado sobre la que se aplicar\u00e1 la citada reducci\u00f3n no podr\u00e1 superar el importe de 100.000 euros anuales.\nNo resultar\u00e1 de aplicaci\u00f3n la reducci\u00f3n prevista en este apartado en el per\u00edodo impositivo en el que m\u00e1s del 50 por ciento de los ingresos del mismo procedan de una persona o entidad de la que el contribuyente hubiera obtenido rendimientos del trabajo en el a\u00f1o anterior a la fecha de inicio de la actividad.\u00bb\nCuatro. Se a\u00f1ade una disposici\u00f3n adicional trig\u00e9sima octava que queda redactada de la siguiente forma:\n\u00abDisposici\u00f3n adicional trig\u00e9sima octava. Aplicaci\u00f3n de la reducci\u00f3n del 20 por ciento por inicio de una actividad econ\u00f3mica.\nLo previsto en el apartado 3 del art\u00edculo 32 de esta Ley solamente resultar\u00e1 de aplicaci\u00f3n a los contribuyentes que hubieran iniciado el ejercicio de una actividad econ\u00f3mica a partir de 1 de enero de 2013.\u00bb\nCAP\u00cdTULO III\nEst\u00edmulos a la contrataci\u00f3n\nArt\u00edculo 9. Incentivos a la contrataci\u00f3n a tiempo parcial con vinculaci\u00f3n formativa.\n1. Las empresas, incluidos los trabajadores aut\u00f3nomos, que celebren contratos a tiempo parcial con vinculaci\u00f3n formativa con j\u00f3venes desempleados menores de treinta a\u00f1os tendr\u00e1n derecho, durante un m\u00e1ximo de doce meses, a una reducci\u00f3n de la cuota empresarial a la Seguridad Social por contingencias comunes correspondiente al trabajador contratado, del 100 por cien en el caso de que el contrato se suscriba por empresas cuya plantilla sea inferior a 250 personas, o del 75 por ciento, en el supuesto de que la empresa contratante tenga una plantilla igual o superior a esa cifra.\nEste incentivo podr\u00e1 ser prorrogado por otros doce meses, siempre que el trabajador contin\u00fae compatibilizando el empleo con la formaci\u00f3n, o la haya cursado en los seis meses previos a la finalizaci\u00f3n del periodo a que se refiere el p\u00e1rrafo anterior.\n2. Los trabajadores deber\u00e1n cumplir alguno de los siguientes requisitos:\na)\tNo tener experiencia laboral o que esta sea inferior a tres meses.\nb)\tProceder de otro sector de actividad, en los t\u00e9rminos que se determinen reglamentariamente.\nc) Ser desempleado y estar inscrito ininterrumpidamente en la oficina de empleo al menos doce meses durante los dieciocho anteriores a la contrataci\u00f3n.\n3. Los trabajadores deber\u00e1n compatibilizar el empleo con la formaci\u00f3n o justificar haberla cursado en los seis meses previos a la celebraci\u00f3n del contrato.\nLa formaci\u00f3n, no teniendo que estar vinculada espec\u00edficamente al puesto de trabajo objeto del contrato, podr\u00e1 ser:\na) Formaci\u00f3n acreditable oficial o promovida por los Servicios P\u00fablicos de Empleo.\nb) Formaci\u00f3n en idiomas o tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n de una duraci\u00f3n m\u00ednima de 90 horas en c\u00f3mputo anual.\n4. Para la aplicaci\u00f3n de esta medida, el contrato podr\u00e1 celebrarse por tiempo indefinido o por duraci\u00f3n determinada, de acuerdo con lo establecido en el texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por el Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo.\nLa jornada pactada no podr\u00e1 ser superior al 50 por cien de la correspondiente a un trabajador a tiempo completo comparable. A estos efectos se entender\u00e1 por trabajador a tiempo completo comparable lo establecido en el art\u00edculo 12.1 del Estatuto de los Trabajadores.\n5. Para poder acogerse a esta medida, las empresas, incluidos los trabajadores aut\u00f3nomos, deber\u00e1n no haber adoptado, en los seis meses anteriores a la celebraci\u00f3n del contrato, decisiones extintivas improcedentes. La limitaci\u00f3n afectar\u00e1 \u00fanicamente a las extinciones producidas con posterioridad a la entrada en vigor de este real decreto-ley, y para la cobertura de aquellos puestos de trabajo del mismo grupo profesional que los afectados por la extinci\u00f3n y para el mismo centro o centros de trabajo.\n6. Para la aplicaci\u00f3n de los beneficios, la empresa deber\u00e1 mantener el nivel de empleo alcanzado con el contrato a que se refiere este art\u00edculo durante, al menos, un periodo equivalente a la duraci\u00f3n de dicho contrato con un m\u00e1ximo de doce meses desde su celebraci\u00f3n. En caso de incumplimiento de esta obligaci\u00f3n se deber\u00e1 proceder al reintegro de los incentivos.\nNo se considerar\u00e1 incumplida la obligaci\u00f3n de mantenimiento del empleo a que se refiere este apartado cuando el contrato de trabajo se extinga por causas objetivas o por despido disciplinario cuando uno u otro sea declarado o reconocido como procedente, ni las extinciones causadas por dimisi\u00f3n, muerte, jubilaci\u00f3n o incapacidad permanente total, absoluta o gran invalidez de los trabajadores o por la expiraci\u00f3n del tiempo convenido o realizaci\u00f3n de la obra o servicio objeto del contrato, o por resoluci\u00f3n durante el periodo de prueba.\n7. Para la aplicaci\u00f3n de las medidas a que se refiere este apartado ser\u00e1 precisa la formalizaci\u00f3n escrita de los contratos en el modelo que se establezca por el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal.\n8. En lo no previsto en este art\u00edculo, ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n, respecto de las reducciones, lo dispuesto en la secci\u00f3n I del cap\u00edtulo I de la Ley 43/2006, de 29 de diciembre, salvo lo establecido en sus art\u00edculos 2.7 y 6.2.\nArt\u00edculo 10. Contrataci\u00f3n indefinida de un joven por microempresas y empresarios aut\u00f3nomos.\n1. Las empresas, incluidos los trabajadores aut\u00f3nomos, que contraten de manera indefinida, a tiempo completo o parcial, a un joven desempleado menor de treinta a\u00f1os tendr\u00e1n derecho a una reducci\u00f3n del 100 por cien de la cuota empresarial a la Seguridad Social por contingencias comunes correspondiente al trabajador contratado durante el primer a\u00f1o de contrato, en los t\u00e9rminos recogidos en los apartados siguientes.\nPara poder acogerse a esta medida, las empresas, incluidos los trabajadores aut\u00f3nomos, deber\u00e1n reunir los siguientes requisitos:\na) Tener, en el momento de la celebraci\u00f3n del contrato, una plantilla igual o inferior a nueve trabajadores.\nb) No haber tenido ning\u00fan v\u00ednculo laboral anterior con el trabajador.\nc) No haber adoptado, en los seis meses anteriores a la celebraci\u00f3n del contrato, decisiones extintivas improcedentes. La limitaci\u00f3n afectar\u00e1 \u00fanicamente a las extinciones producidas con posterioridad a la entrada en vigor de este real decreto-ley, y para la cobertura de aquellos puestos de trabajo del mismo grupo profesional que los afectados por la extinci\u00f3n y para el mismo centro o centros de trabajo.\nd) No haber celebrado con anterioridad otro contrato con arreglo a este art\u00edculo, salvo lo dispuesto en el apartado 5.\n2. Lo establecido en este art\u00edculo no se aplicar\u00e1 en los siguientes supuestos:\na) Cuando el contrato se concierte con arreglo al art\u00edculo 4 de la Ley 3/2012, de 6 de julio, de medidas urgentes para la reforma del mercado laboral.\nb) Cuando el contrato sea para trabajos fijos discontinuos, de acuerdo con el art\u00edculo 15.8 del Estatuto de los Trabajadores.\nc) Cuando se trate de contratos indefinidos incluidos en el art\u00edculo 2 de la Ley 43/2006, de 29 de diciembre.\n3. Los beneficios a que se refiere el apartado 1, s\u00f3lo se aplicar\u00e1n respecto a un contrato, salvo lo dispuesto en el apartado 5.\n4. Para la aplicaci\u00f3n de los beneficios, la empresa deber\u00e1 mantener en el empleo al trabajador contratado al menos dieciocho meses desde la fecha de inicio de la relaci\u00f3n laboral, salvo que el contrato se extinga por causa no imputable al empresario o por resoluci\u00f3n durante el periodo de prueba.\nAsimismo, deber\u00e1 mantener el nivel de empleo en la empresa alcanzado con el contrato a que se refiere este art\u00edculo durante, al menos, un a\u00f1o desde la celebraci\u00f3n del contrato. En caso de incumplimiento de estas obligaciones se deber\u00e1 proceder al reintegro de los incentivos.\nNo se considerar\u00e1n incumplidas las obligaciones de mantenimiento del empleo anteriores a que se refiere este apartado cuando el contrato de trabajo se extinga por causas objetivas o por despido disciplinario cuando uno u otro sea declarado o reconocido como procedente, ni las extinciones causadas por dimisi\u00f3n, muerte, jubilaci\u00f3n o incapacidad permanente total, absoluta o gran invalidez de los trabajadores o por la expiraci\u00f3n del tiempo convenido o realizaci\u00f3n de la obra o servicio objeto del contrato, o por resoluci\u00f3n durante el periodo de prueba.\n5. En los supuestos a que se refiere el \u00faltimo inciso del primer p\u00e1rrafo del apartado 4, se podr\u00e1 celebrar un nuevo contrato al amparo de este art\u00edculo, si bien el periodo total de bonificaci\u00f3n no podr\u00e1 exceder, en conjunto, de doce meses.\n6. Para la aplicaci\u00f3n de las medidas a que se refiere este art\u00edculo ser\u00e1 precisa la formalizaci\u00f3n escrita de los contratos en el modelo que se establezca por el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal.\n7. En lo no previsto en este art\u00edculo, ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo dispuesto en la secci\u00f3n I del cap\u00edtulo I de la Ley 43/2006, de 29 de diciembre, salvo lo establecido en sus art\u00edculos 2.7 y 6.2.\nArt\u00edculo 11. Incentivos a la contrataci\u00f3n en nuevos proyectos de emprendimiento joven.\n1. Tendr\u00e1n derecho a una reducci\u00f3n del 100 por cien de la cuota empresarial de la Seguridad Social durante los doce meses siguientes a la contrataci\u00f3n los trabajadores por cuenta propia menores treinta a\u00f1os, y sin trabajadores asalariados, que desde la entrada en vigor de este real decreto-ley contraten por primera vez, de forma indefinida, mediante un contrato de trabajo a tiempo completo o parcial, a personas desempleadas de edad igual o superior a cuarenta y cinco a\u00f1os, inscritas ininterrumpidamente como desempleadas en la oficina de empleo al menos durante doce meses en los dieciocho meses anteriores a la contrataci\u00f3n o que resulten beneficiarios del programa de recualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten su protecci\u00f3n por desempleo.\n2. Para la aplicaci\u00f3n de los beneficios contemplados en este art\u00edculo, se deber\u00e1 mantener en el empleo al trabajador contratado, al menos, dieciocho meses desde la fecha de inicio de la relaci\u00f3n laboral, salvo que el contrato se extinga por causa no imputable al empresario o por resoluci\u00f3n durante el periodo de prueba.\n3. En los supuestos a que se refiere el apartado 2, se podr\u00e1 celebrar un nuevo contrato al amparo de este art\u00edculo, si bien el periodo total de aplicaci\u00f3n de la reducci\u00f3n no podr\u00e1 exceder, en conjunto, de doce meses.\n4. En el caso de que la contrataci\u00f3n de un trabajador pudiera dar lugar simult\u00e1neamente a la aplicaci\u00f3n de otras bonificaciones o reducciones en las cuotas de Seguridad Social, s\u00f3lo podr\u00e1 aplicarse una de ellas, correspondiendo la opci\u00f3n al beneficiario en el momento de formalizar el alta del trabajador en la Seguridad Social.\n5. En lo no previsto en esta disposici\u00f3n, ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo establecido en la Secci\u00f3n I del Cap\u00edtulo I de la Ley 43/2006, de 29 de diciembre, para la mejora del crecimiento y del empleo, salvo lo establecido en el art\u00edculo 2.7.\nArt\u00edculo 12. Primer empleo joven.\n1. Para incentivar la adquisici\u00f3n de una primera experiencia profesional, las empresas podr\u00e1n celebrar contratos temporales con j\u00f3venes desempleados menores de treinta a\u00f1os que no tengan experiencia laboral o si \u00e9sta es inferior a tres meses.\n2. Estos contratos se regir\u00e1n por lo establecido en el art\u00edculo 15.1.b) del Estatuto de los Trabajadores y sus normas de desarrollo, salvo lo siguiente:\na) Se considerar\u00e1 causa del contrato la adquisici\u00f3n de una primera experiencia profesional.\nb) La duraci\u00f3n m\u00ednima del contrato ser\u00e1 de tres meses.\nc) La duraci\u00f3n m\u00e1xima del contrato ser\u00e1 de seis meses, salvo que se establezca una duraci\u00f3n superior por convenio colectivo sectorial estatal o, en su defecto, por convenio colectivo sectorial de \u00e1mbito inferior, sin que en ning\u00fan caso dicha duraci\u00f3n pueda exceder de 12 meses.\nd) El contrato deber\u00e1 celebrarse a jornada completa o a tiempo parcial siempre que, en este \u00faltimo caso, la jornada sea superior al 75 por ciento de la correspondiente a un trabajador a tiempo completo comparable. A estos efectos se entender\u00e1 por trabajador a tiempo completo comparable lo establecido en el art\u00edculo 12.1 del Estatuto de los Trabajadores.\n3. Para poder acogerse a esta medida, las empresas, incluidos los trabajadores aut\u00f3nomos, deber\u00e1n no haber adoptado, en los seis meses anteriores a la celebraci\u00f3n del contrato, decisiones extintivas improcedentes. La limitaci\u00f3n afectar\u00e1 \u00fanicamente a las extinciones producidas con posterioridad a la entrada en vigor de este real decreto-ley, y para la cobertura de aquellos puestos de trabajo del mismo grupo profesional que los afectados por la extinci\u00f3n y para el mismo centro o centros de trabajo.\n4. Las empresas, incluidos los trabajadores aut\u00f3nomos, que, una vez transcurrido un plazo m\u00ednimo de tres meses desde su celebraci\u00f3n, transformen en indefinidos los contratos a que se refiere este art\u00edculo tendr\u00e1n derecho a una bonificaci\u00f3n en las cuotas empresariales a la Seguridad Social de 41,67 euros/mes (500 euros/a\u00f1o), durante tres a\u00f1os, siempre que la jornada pactada sea al menos del 50 por cien de la correspondiente a un trabajador a tiempo completo comparable. Si el contrato se hubiera celebrado con una mujer, la bonificaci\u00f3n por transformaci\u00f3n ser\u00e1 de 58,33 euros/mes (700 euros/a\u00f1o).\n5. Para la aplicaci\u00f3n de los beneficios, la empresa deber\u00e1 mantener el nivel de empleo alcanzado con la transformaci\u00f3n a que se refiere este art\u00edculo durante, al menos, doce meses. En caso de incumplimiento de esta obligaci\u00f3n se deber\u00e1 proceder al reintegro de los incentivos.\nNo se considerar\u00e1 incumplida la obligaci\u00f3n de mantenimiento del empleo a que se refiere este apartado cuando el contrato de trabajo se extinga por causas objetivas o por despido disciplinario cuando uno u otro sea declarado o reconocido como procedente, ni las extinciones causadas por dimisi\u00f3n, muerte, jubilaci\u00f3n o incapacidad permanente total, absoluta o gran invalidez de los trabajadores o por la expiraci\u00f3n del tiempo convenido o realizaci\u00f3n de la obra o servicio objeto del contrato, o por resoluci\u00f3n durante el periodo de prueba.\n6. Para la aplicaci\u00f3n de las medidas a que se refiere este apartado ser\u00e1 precisa la formalizaci\u00f3n escrita de los contratos en el modelo que se establezca por el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal.\n7. En lo no previsto en este art\u00edculo, ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n, en cuanto a los incentivos, lo dispuesto en la secci\u00f3n I del cap\u00edtulo I de la Ley 43/2006, de 29 de diciembre, salvo lo establecido en sus art\u00edculos 2.7 y 6.2.\nArt\u00edculo 13. Incentivos a los contratos en pr\u00e1cticas para el primer empleo.\n1. Sin perjuicio de lo establecido en el art\u00edculo 11.1 del Estatuto de los Trabajadores podr\u00e1n celebrarse contratos en pr\u00e1cticas con j\u00f3venes menores de treinta a\u00f1os, aunque hayan transcurrido cinco o m\u00e1s a\u00f1os desde la terminaci\u00f3n de los correspondientes estudios.\n2. Las empresas, incluidos los trabajadores aut\u00f3nomos, que concierten un contrato en pr\u00e1cticas con un menor de treinta a\u00f1os, tendr\u00e1n derecho a una reducci\u00f3n del 50 por ciento de la cuota empresarial a la Seguridad Social por contingencias comunes correspondiente al trabajador contratado durante toda la vigencia del contrato.\nEn los supuestos en que, de acuerdo con lo dispuesto en el Real Decreto 1543/2011, de 31 de octubre, por el que se regulan las pr\u00e1cticas no laborales en empresas, el trabajador estuviese realizando dichas pr\u00e1cticas no laborales en el momento de la concertaci\u00f3n del contrato de trabajo en pr\u00e1cticas, la reducci\u00f3n de cuotas ser\u00e1 del 75 por ciento.\n3. Para la aplicaci\u00f3n de las medidas a que se refiere este art\u00edculo ser\u00e1 precisa la formalizaci\u00f3n escrita de los contratos en el modelo que se establezca por el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal.\n4. En lo no previsto en este art\u00edculo, ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo dispuesto, en cuanto a los incentivos, en la secci\u00f3n I del cap\u00edtulo I de la Ley 43/2006, de 29 de diciembre, salvo lo establecido en el art\u00edculo 2.7.\nArt\u00edculo 14. Incentivos a la incorporaci\u00f3n de j\u00f3venes a entidades de la econom\u00eda social.\n1. Se incorporan las siguientes bonificaciones aplicables a las entidades de la econom\u00eda social:\na) Bonificaciones en las cuotas empresariales de la Seguridad Social durante tres a\u00f1os, cuya cuant\u00eda ser\u00e1 de 66,67 euros/mes (800 euros/a\u00f1o), aplicable a las cooperativas o sociedades laborales que incorporen trabajadores desempleados menores de 30 a\u00f1os como socios trabajadores o de trabajo. En el caso de cooperativas, las bonificaciones se aplicar\u00e1n cuando \u00e9stas hayan optado por un r\u00e9gimen de Seguridad Social propio de trabajadores por cuenta ajena, en los t\u00e9rminos de la disposici\u00f3n adicional cuarta del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por el Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio.\nb) Bonificaciones en las cuotas de la Seguridad Social aplicables a las empresas de inserci\u00f3n en los supuestos de contratos de trabajo suscritos con personas menores de 30 a\u00f1os en situaci\u00f3n de exclusi\u00f3n social incluidas en el art\u00edculo 2 de la Ley 44/2007, de 13 de diciembre, para la regulaci\u00f3n del r\u00e9gimen de las empresas de inserci\u00f3n, de 137,50 euros/mes (1.650 euros/a\u00f1o) durante toda la vigencia del contrato o durante tres a\u00f1os, en caso de contrataci\u00f3n indefinida. Estas bonificaciones no ser\u00e1n compatibles con las previstas en el art\u00edculo 16.3.a) de la Ley 44/2007, de 13 de diciembre.\n2. En lo no previsto en el apartado anterior, se aplicar\u00e1 lo establecido en la Ley 43/2006, de 29 de diciembre, para la mejora del crecimiento y del empleo, en cuanto a los requisitos que han de cumplir los beneficiarios, las exclusiones en la aplicaci\u00f3n de las bonificaciones, cuant\u00eda m\u00e1xima, incompatibilidades o reintegro de beneficios.\nEn relaci\u00f3n a las cooperativas y sociedades laborales, tambi\u00e9n ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n, en cuanto a los incentivos, lo dispuesto en la secci\u00f3n I del cap\u00edtulo I de la Ley 43/2006, de 29 de diciembre, salvo lo establecido en sus art\u00edculos 2.7 y 6.2.\nCAP\u00cdTULO IV\nMejora de la Intermediaci\u00f3n\nArt\u00edculo 15. Formalizaci\u00f3n conjunta de acuerdos marco para la contrataci\u00f3n de servicios que faciliten la intermediaci\u00f3n laboral.\nSe a\u00f1ade una nueva disposici\u00f3n adicional trig\u00e9sima segunda al texto refundido de la Ley de Contratos del Sector P\u00fablico, aprobado por el Real Decreto Legislativo 3/2011, de 14 de noviembre, en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00abDisposici\u00f3n adicional trig\u00e9sima segunda. Formalizaci\u00f3n conjunta de acuerdos marco para la contrataci\u00f3n de servicios que faciliten la intermediaci\u00f3n laboral.\nLa Direcci\u00f3n General del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal y los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n competentes de las Comunidades Aut\u00f3nomas, as\u00ed como de las entidades y organismos dependientes de ellas e integrados en el Sistema Nacional de Empleo, podr\u00e1n concluir de forma conjunta acuerdos marco con uno o varios empresarios con el fin de fijar las condiciones a que habr\u00e1n de ajustarse todos\u00a0los contratos de servicios de caracter\u00edsticas homog\u00e9neas\u00a0definidos en los convenios a que se refiere el p\u00e1rrafo siguiente para facilitar a los Servicios P\u00fablicos de Empleo la intermediaci\u00f3n laboral y que se pretendan adjudicar durante un per\u00edodo determinado, siempre que el recurso a estos instrumentos no se efect\u00fae de forma abusiva o de modo que la competencia se vea obstaculizada, restringida o falseada.\nEsta conclusi\u00f3n conjunta de acuerdos marco se realizar\u00e1 con arreglo a lo dispuesto en el Cap\u00edtulo II del T\u00edtulo II del Libro III y previa adopci\u00f3n del correspondiente convenio de colaboraci\u00f3n entre el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal y las Comunidades Aut\u00f3nomas o las entidades y organismos dependientes de ellas e integrados en el Sistema Nacional de Empleo no podr\u00e1n ser objeto de estos contratos marco las actuaciones de intermediaci\u00f3n laboral que puedan preverse en los procedimientos de selecci\u00f3n de personal laboral temporal por parte de las Administraciones P\u00fablicas, debiendo realizarse dicha intermediaci\u00f3n exclusivamente y de manera directa por los correspondientes servicios p\u00fablicos de empleo.\u00bb\nArt\u00edculo 16. Base de datos com\u00fan de ofertas, demandas de empleo y oportunidades de formaci\u00f3n.\nSe introducen las siguientes modificaciones en la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo:\nUno. La letra b) del apartado 2 del art\u00edculo 8 queda redactada del siguiente modo:\n\u00abb) Existencia de una base de datos com\u00fan, Portal \u00danico de Empleo, que posibilite la difusi\u00f3n de las ofertas, demandas de empleo y oportunidades de formaci\u00f3n existentes en todo el territorio del Estado, as\u00ed como en el resto de los pa\u00edses del Espacio Econ\u00f3mico Europeo, respetando lo establecido en la Ley Org\u00e1nica 15/1999, de 13 de diciembre, de Protecci\u00f3n de Datos de Car\u00e1cter Personal.\nPara ello, los Servicios P\u00fablicos de Empleo registrar\u00e1n todas las ofertas y demandas de empleo en las bases de datos del Sistema de Informaci\u00f3n de los Servicios P\u00fablicos de Empleo. El Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal garantizar\u00e1 la difusi\u00f3n de esta informaci\u00f3n a todos los ciudadanos, empresas y administraciones p\u00fablicas como garant\u00eda de transparencia y unidad de mercado.\u00bb\nDos. Se a\u00f1ade un nuevo apartado 3 en el art\u00edculo 14, renumer\u00e1ndose el actual apartado 3 que pasa a ser el n\u00famero 4, que queda redactado del siguiente modo:\n\u00ab3. Con car\u00e1cter previo al libramiento de los fondos que en el seno de la Conferencia Sectorial de Empleo y Asuntos Laborales se destinen a posibilitar las funciones de intermediaci\u00f3n laboral, sin barreras territoriales, en los t\u00e9rminos de la letra c) del art\u00edculo 7.Bis de la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo, el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal comprobar\u00e1 el cumplimiento por parte de los Servicios P\u00fablicos de Empleo de lo establecido en el apartado 2.b) del art\u00edculo 8.\nSi el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal detectase el incumplimiento de esta obligaci\u00f3n por parte de alguna comunidad aut\u00f3noma, no proceder\u00e1 al abono de las cantidades debidas en tanto no se subsane esta situaci\u00f3n. A estos efectos, el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal comunicar\u00e1 a las comunidades aut\u00f3nomas que se encuentren en esta situaci\u00f3n la necesidad de subsanar el incumplimiento detectado.\u00bb\nT\u00cdTULO II\nMedidas de fomento de la financiaci\u00f3n empresarial\nArt\u00edculo 17. Modificaci\u00f3n del Reglamento de ordenaci\u00f3n y supervisi\u00f3n de los seguros privados, aprobado por Real Decreto 2486/1998, de 20 de noviembre.\nEl Reglamento de ordenaci\u00f3n y supervisi\u00f3n de los seguros privados, aprobado por Real Decreto 2486/1998, de 20 de noviembre, queda modificado como sigue:\nUno. Se a\u00f1ade un subapartado c) en el art\u00edculo 50.5, con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abc) Los valores y derechos negociados en el Mercado Alternativo Burs\u00e1til, o en otro sistema multilateral de negociaci\u00f3n que se concrete mediante real decreto.\u00bb\nDos. El sexto p\u00e1rrafo del art\u00edculo 53.4,\u00a0queda redactado del siguiente modo:\n\u00abLa inversi\u00f3n en valores o derechos mobiliarios que no se hallen admitidos a negociaci\u00f3n en mercados regulados en el \u00e1mbito de la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3mico (OCDE), junto con las acciones y participaciones en instituciones de inversi\u00f3n colectiva de inversi\u00f3n libre o en instituciones de inversi\u00f3n colectiva de instituciones de inversi\u00f3n colectiva de inversi\u00f3n libre contempladas en el apartado 5.a.2.\u00ba del art\u00edculo 50, las acciones y participaciones en sociedades y fondos de capital riesgo a las que se refiere el apartado 5.a.3.\u00ba del art\u00edculo 50 y la inversi\u00f3n en valores o derechos negociados en el Mercado Alternativo Burs\u00e1til, o en otro sistema multilateral de negociaci\u00f3n que se concrete mediante real decreto, no podr\u00e1n computarse por un importe superior al 10 por 100 del total de las provisiones t\u00e9cnicas a cubrir. Cuando se trate de entidades reaseguradoras y \u00fanicamente para la inversi\u00f3n en valores o derechos mobiliarios que no se hallen admitidos a negociaci\u00f3n en mercados regulados en el \u00e1mbito de la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3mico (OCDE), dicho l\u00edmite ser\u00e1 el 30 por 100.\u00bb\nTres. El octavo p\u00e1rrafo del art\u00edculo 53.4 queda redactado del siguiente modo:\n\u00abEl conjunto de las acciones y participaciones en una instituci\u00f3n de inversi\u00f3n colectiva de inversi\u00f3n libre o en una instituci\u00f3n de inversi\u00f3n colectiva de instituciones de inversi\u00f3n colectiva de inversi\u00f3n libre, a las que se refiere el apartado 5.a.2.\u00ba del art\u00edculo 50 de este reglamento, o de acciones y participaciones en una sociedad o fondo de capital riesgo a las que se refiere el apartado 5.a.3.\u00ba del art\u00edculo 50 del mismo, no podr\u00e1n computarse por un importe superior al 5 por\u00a0100 del total de las provisiones t\u00e9cnicas a cubrir. La inversi\u00f3n en acciones y participaciones emitidas por una sola de las entidades de capital riesgo y en valores o derechos negociados en el Mercado Alternativo Burs\u00e1til, o en otro sistema multilateral de negociaci\u00f3n que se concrete mediante real decreto, emitidos por una misma entidad no podr\u00e1 superar, conjuntamente, el 3% de las provisiones t\u00e9cnicas a cubrir. El citado l\u00edmite del 3% ser\u00e1 de un 6% cuando la inversi\u00f3n en acciones y participaciones emitidas por las entidades de capital riesgo y en valores y derechos negociados en el Mercado Alternativo Burs\u00e1til, o en otro sistema multilateral de negociaci\u00f3n que se concrete mediante real decreto est\u00e9n emitidos o avalados por entidades pertenecientes a un mismo grupo.\u00bb\nArt\u00edculo 18. Modificaci\u00f3n del Reglamento de planes y fondos de pensiones, aprobado por Real Decreto 304/2004, de 20 de febrero.\nEl Reglamento de planes y fondos de pensiones, aprobado por Real Decreto 304/2004, de 20 de febrero, queda modificado como sigue:\nUno. Se a\u00f1ade un apartado d) al art\u00edculo 70.9 con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abd) Los valores y derechos negociados en el Mercado Alternativo Burs\u00e1til o en otro sistema multilateral de negociaci\u00f3n que se concrete mediante Real Decreto.\u00bb\nDos. La letra b) del art\u00edculo 72 queda redactada del siguiente modo:\n\u00abb) La inversi\u00f3n en valores o instrumentos financieros emitidos por una misma entidad, m\u00e1s los cr\u00e9ditos otorgados a ella o avalados o garantizados por la misma, no podr\u00e1 exceder del 5 por ciento del activo del fondo de pensiones.\nNo obstante, el l\u00edmite anterior ser\u00e1 del 10 por ciento por cada entidad emisora, prestataria o garante, siempre que el fondo no invierta m\u00e1s del 40 por ciento del activo en entidades en las que se supere el 5 por ciento del activo del fondo.\nEl fondo podr\u00e1 invertir en varias empresas de un mismo grupo no pudiendo superar la inversi\u00f3n total en el grupo el 10 por ciento del activo del fondo.\nNing\u00fan fondo de pensiones podr\u00e1 tener invertido m\u00e1s del 2 por ciento de su activo en valores o instrumentos financieros no admitidos a cotizaci\u00f3n en mercados regulados o en valores o instrumentos financieros que, estando admitidos a negociaci\u00f3n en mercados regulados no sean susceptibles de tr\u00e1fico generalizado e impersonal, cuando est\u00e9n emitidos o avalados por una misma entidad. El l\u00edmite anterior ser\u00e1 de un 4 por ciento para los citados valores o instrumentos financieros cuando est\u00e9n emitidos o avalados por entidades pertenecientes a un mismo grupo.\nNo obstante lo anterior, la inversi\u00f3n en valores o derechos emitidos por una misma entidad negociados en el Mercado Alternativo Burs\u00e1til o en otro sistema multilateral de negociaci\u00f3n que se concrete mediante real decreto, as\u00ed como la inversi\u00f3n en acciones y participaciones emitidas por una sola entidad de capital riesgo podr\u00e1 alcanzar el 3 por ciento del activo del fondo de pensiones.\nEl l\u00edmite anterior del 3 por ciento ser\u00e1 de un 6 por ciento para los citados valores u otros instrumentos financieros cuando est\u00e9n emitidos por entidades pertenecientes a un mismo grupo.\nNo estar\u00e1n sometidos a los l\u00edmites previstos en esta letra b) los dep\u00f3sitos en entidades de cr\u00e9dito, sin perjuicio de la aplicaci\u00f3n del l\u00edmite conjunto al que se refiere la letra f) de este art\u00edculo.\u00bb\nArticulo 19. Modificaci\u00f3n de la Ley 24/1988, de 28 de julio, del Mercado de Valores.\nSe introduce un nuevo art\u00edculo 30 qu\u00e1ter en el cap\u00edtulo II del t\u00edtulo III de la Ley 24/1988, de 28 de julio, del Mercado de Valores, con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abArt\u00edculo 30 qu\u00e1ter.\nCuando se trate de colocaci\u00f3n de emisiones de obligaciones o de otros valores que reconozcan o creen deuda, contempladas en las letras a), c) y d) del apartado 1 del art\u00edculo 30 bis, no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n la limitaci\u00f3n establecida en el art\u00edculo 405 de la Ley de Sociedades de Capital.\u00bb\nT\u00cdTULO III\nMedidas de financiaci\u00f3n para el pago a los proveedores de las Entidades Locales y\u00a0Comunidades Aut\u00f3nomas, y de lucha contra la morosidad en las operaciones comerciales\nCAP\u00cdTULO I\nAmpliaci\u00f3n de una nueva fase del mecanismo de financiaci\u00f3n para el pago a los proveedores de las Entidades Locales y Comunidades Aut\u00f3nomas\nSecci\u00f3n 1.\u00aa Disposiciones generales\nArt\u00edculo 20. Objeto.\nConstituye el objeto del presente Cap\u00edtulo la ampliaci\u00f3n de los \u00e1mbitos de aplicaci\u00f3n subjetivo y objetivo del mecanismo de financiaci\u00f3n para el pago a los proveedores de las entidades locales y Comunidades Aut\u00f3nomas, estableciendo las especialidades de procedimiento necesarias para esta nueva fase del mecanismo que permita la cancelaci\u00f3n de sus obligaciones pendientes de pago con sus proveedores que fuesen l\u00edquidas, vencidas y exigibles con anterioridad a 1 de enero de 2012.\nSecci\u00f3n 2.\u00aa Disposiciones aplicables a entidades locales\nArt\u00edculo 21. \u00c1mbito subjetivo de aplicaci\u00f3n.\nEl mecanismo de pago a proveedores al que se refiere el Real Decreto-ley 4/2012, de 24 de febrero, por el que se determinan obligaciones de informaci\u00f3n y procedimientos necesarios para establecer un mecanismo de financiaci\u00f3n para el pago a los proveedores de las entidades locales, y el Real Decreto-ley 7/2012, de 9 de marzo, por el que se crea el Fondo para la financiaci\u00f3n de los pagos a proveedores, podr\u00e1 ser de aplicaci\u00f3n a las siguientes entidades locales:\n1. A las entidades locales del Pa\u00eds Vasco y Navarra que est\u00e9n incluidas en el modelo de participaci\u00f3n en tributos del Estado, para lo que se tendr\u00e1n que suscribir previamente los correspondientes convenios entre la Administraci\u00f3n General del Estado y las Diputaciones Forales del Pa\u00eds Vasco o la Comunidad Foral de Navarra, seg\u00fan corresponda.\n2. Las mancomunidades de municipios.\n3. Las entidades locales a las que resultan aplicables los modelos de participaci\u00f3n en tributos del Estado, a las que se refieren los Cap\u00edtulos III y IV, de los T\u00edtulos II y III del texto refundido de la Ley Reguladora de las Haciendas Locales, aprobado por el Real Decreto Legislativo 2/2004, de 5 de marzo, en relaci\u00f3n con las obligaciones pendientes de pago que se especifican en el art\u00edculo siguiente.\nArt\u00edculo 22. \u00c1mbito objetivo de aplicaci\u00f3n.\n1. Por lo que se refiere a las entidades locales citadas en el apartado 3 del art\u00edculo anterior se podr\u00e1n incluir en esta nueva fase las obligaciones pendientes de pago a los contratistas, que se hayan aplicado a los presupuestos de la entidad correspondientes a ejercicios anteriores a 2012 y derivadas de: convenios de colaboraci\u00f3n, concesiones administrativas, encomiendas de gesti\u00f3n en las que la entidad encomendada tenga atribuida la condici\u00f3n de medio propio y servicio t\u00e9cnico de una Administraci\u00f3n auton\u00f3mica o de la Administraci\u00f3n estatal, de los contratos de arrendamiento sobre bienes inmuebles, de los contratos previstos en la Ley 31/2007, de 30 de octubre, sobre procedimientos de contrataci\u00f3n en los sectores del agua, la energ\u00eda, los transportes y los servicios postales, de los contratos de concesi\u00f3n de obras p\u00fablicas, de colaboraci\u00f3n entre el sector p\u00fablico y el sector privado, de contratos de gesti\u00f3n de servicios p\u00fablicos, en la modalidad de concesi\u00f3n, correspondientes a la subvenci\u00f3n que se hubiere pactado a cargo de las entidades locales, siempre que se tuviese que haber ingresado al contratista con anterioridad a 1 de enero de 2012, previstos en el texto refundido de la Ley de Contratos del Sector P\u00fablico aprobado por el Real Decreto Legislativo 3/2011, de 14 de noviembre.\n2. En cuanto a las entidades locales relacionadas en los apartados 1 y 2 del art\u00edculo anterior se podr\u00e1n incluir, adem\u00e1s de las citadas en el apartado anterior, las obligaciones pendientes de pago a contratistas a las que se refiere el Real Decreto-ley 4/2012, de 24 de febrero, por el que se determinan obligaciones de informaci\u00f3n y procedimientos necesarios para establecer un mecanismo de financiaci\u00f3n para el pago a los proveedores de las entidades locales, y el Real Decreto-ley 7/2012, de 9 de marzo, por el que se crea el Fondo para la financiaci\u00f3n de los pagos a proveedores, siempre que se hayan aplicado a los presupuestos de la entidad correspondientes a ejercicios anteriores a 2012.\nArt\u00edculo 23. Especialidades del procedimiento aplicable para el suministro de informaci\u00f3n por parte de las entidades locales y el pago de facturas.\n1. Hasta el 22 de marzo de 2013 los contratistas podr\u00e1n solicitar a la entidad local deudora la emisi\u00f3n de un certificado individual de reconocimiento de la existencia de obligaciones pendientes de pago a cargo de la entidad local.\n2. El certificado individual se expedir\u00e1, en el plazo de cinco d\u00edas naturales desde la presentaci\u00f3n de la solicitud, por el interventor, u \u00f3rgano de control interno, en los t\u00e9rminos y con el contenido previsto en el apartado anterior, con menci\u00f3n expresa a que se trata de una obligaci\u00f3n ya aplicada a los presupuestos de la entidad correspondientes a ejercicios anteriores a 2012. En el caso de que no se hubiera contestado la solicitud en plazo se entender\u00e1 rechazada.\n3. Antes del 29 de marzo de 2013 el interventor u \u00f3rgano de control interno de la entidad local comunicar\u00e1 al Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas, por v\u00eda telem\u00e1tica y con firma electr\u00f3nica, una relaci\u00f3n certificada de las solicitudes de certificados individuales admitidas.\n4. Las entidades locales permitir\u00e1n a los contratistas consultar su inclusi\u00f3n en esta informaci\u00f3n actualizada y en caso de estar incluidos podr\u00e1n conocer la informaci\u00f3n que les afecte con respeto a la normativa de protecci\u00f3n de datos de car\u00e1cter personal.\nNo se podr\u00e1 materializar el derecho de cobro de los contratistas, en el marco del presente mecanismo de financiaci\u00f3n, en el caso de que la mancomunidad deudora no haya dado cumplimiento a las obligaciones formales establecidas en el apartado 6 de este art\u00edculo.\n5. El Presidente de la entidad local dictar\u00e1 las instrucciones necesarias para garantizar la atenci\u00f3n a los contratistas en sus solicitudes, la pronta emisi\u00f3n de los certificados individuales y el acceso, preferentemente por v\u00eda electr\u00f3nica, a la informaci\u00f3n remitida.\n6. Hasta el 22 de marzo de 2013 las mancomunidades deber\u00e1n enviar al Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas copia fehaciente de los estatutos por los que se rigen y especificar el porcentaje de participaci\u00f3n, a 31 de diciembre de 2011, de cada uno de los ayuntamientos que las integran y que conste en aqu\u00e9llos. Los mencionados estatutos deber\u00e1n haber sido aprobados por los plenos de dichos ayuntamientos. La falta de remisi\u00f3n de esta documentaci\u00f3n impedir\u00e1 iniciar el procedimiento previsto en los apartados anteriores de este art\u00edculo.\nEn el caso de que la mancomunidad no est\u00e9 incluida en la Base de Datos General de Entidades Locales y del Inventario de Entes del Sector P\u00fablico Local dependiente del Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas deber\u00e1 solicitar su inclusi\u00f3n en el plazo previsto en el p\u00e1rrafo anterior, as\u00ed como la remisi\u00f3n de la documentaci\u00f3n citada en el mismo.\nArt\u00edculo 24. Procedimiento disciplinario.\nEl incumplimiento por parte de los empleados p\u00fablicos competentes de las obligaciones previstas en el art\u00edculo 23 de este Real Decreto-ley, tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de faltas muy graves en los t\u00e9rminos previstos en el apartado segundo del art\u00edculo 95 de la Ley 7/2007, de 12 de abril, del Estatuto B\u00e1sico del Empleado P\u00fablico. A estos efectos ser\u00e1 la Direcci\u00f3n General de Funci\u00f3n P\u00fablica del Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas el \u00f3rgano competente para iniciar e instruir el correspondiente procedimiento disciplinario y el Ministro de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas ser\u00e1 el competente para resolver.\nArt\u00edculo 25. Especialidades del Plan de ajuste.\nAdem\u00e1s de lo previsto en el Real Decreto-ley 4/2012, de 24 de febrero, por el que se determinan obligaciones de informaci\u00f3n y procedimientos necesarios para establecer un mecanismo de financiaci\u00f3n para el pago a los proveedores de las entidades locales, y el Real Decreto-ley 7/2012, de 9 de marzo, por el que se crea el Fondo para la financiaci\u00f3n de los pagos a proveedores, el plan de ajuste que presente la entidad local deber\u00e1 cumplir con lo siguiente:\n1. Una vez remitidas las certificaciones individuales previstas en el art\u00edculo x, la entidad local elaborar\u00e1 un plan de ajuste, de acuerdo con su potestad de autoorganizaci\u00f3n, y se presentar\u00e1, con informe del interventor u \u00f3rgano de control interno, para su aprobaci\u00f3n por el pleno de la corporaci\u00f3n local o, en el caso de las mancomunidades, por el \u00f3rgano de gobierno establecido por el estatuto por el que se rigen y que haya sido aprobado por los plenos de los ayuntamientos que la integren.\n2. El plan de ajuste aprobado deber\u00e1 remitirse por la entidad local al \u00f3rgano competente del Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas como fecha l\u00edmite el d\u00eda 15 de abril de 2013, por v\u00eda telem\u00e1tica y con firma electr\u00f3nica, quien realizar\u00e1 una valoraci\u00f3n del plan presentado, y se la comunicar\u00e1 a la entidad local como fecha l\u00edmite el d\u00eda 20 de mayo de 2013.\nTranscurrido dicho plazo sin comunicaci\u00f3n de la citada valoraci\u00f3n, \u00e9sta se considerar\u00e1 favorable.\nEn el caso de las entidades locales del Pa\u00eds Vasco y de Navarra se estar\u00e1 a lo que dispongan los correspondientes convenios entre la Administraci\u00f3n General del Estado y las Diputaciones Forales del Pa\u00eds Vasco o la Comunidad Foral de Navarra, seg\u00fan corresponda.\n3. Si las entidades locales a las que se refiere el apartado 3 del art\u00edculo x de la presente norma tuviesen un plan de ajuste aprobado en la fase inicial del mecanismo de pago a proveedores que concluy\u00f3 en el mes de julio de 2012 y se hubiese valorado favorablemente por el Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas, enviar\u00e1n una revisi\u00f3n de su plan de ajuste aprobada por su pleno en los quince primeros d\u00edas de abril de 2013. De no hacerlo, se considerar\u00e1 una falta de remisi\u00f3n del plan de ajuste y ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo previsto en la disposici\u00f3n adicional primera de la Ley Org\u00e1nica 2/2012, de 27 de abril, de Estabilidad Presupuestaria y Sostenibilidad Financiera y en sus normas de desarrollo.\nArt\u00edculo 26. Aplicaci\u00f3n de la disposici\u00f3n adicional cuarta del texto refundido de la Ley Reguladora de las Haciendas Locales aprobado por el Real Decreto Legislativo 2/2004, de 5 de marzo.\n1. En el caso de las mancomunidades deudoras, la garant\u00eda para el pago de sus obligaciones derivadas de las operaciones de endeudamiento que suscriban con el Fondo para la financiaci\u00f3n de los pagos a proveedores se ejecutar\u00e1 mediante retenciones en la participaci\u00f3n en tributos del Estado de los municipios integrantes de las mancomunidades, en proporci\u00f3n a sus respectivas cuotas de participaci\u00f3n en las citadas entidades a 31 de diciembre de 2011. Este criterio ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n en el caso de que las entidades locales no concierten las operaciones de endeudamiento citadas a efectos de la ejecuci\u00f3n de aquellas retenciones.\n2. En el caso de las entidades locales del Pa\u00eds Vasco y de Navarra se tendr\u00e1 en cuenta lo que dispongan los convenios que se suscriban entre los \u00f3rganos competentes de los Territorios Hist\u00f3ricos y los de la Administraci\u00f3n General del Estado y que necesariamente deber\u00e1n prever un sistema de garant\u00eda para el pago de sus obligaciones derivadas del mecanismo para la financiaci\u00f3n de los pagos a proveedores.\nArt\u00edculo 27. Cancelaci\u00f3n de obligaciones pendientes de pago con financiaci\u00f3n afectada.\n1. Las obligaciones pendientes de pago que hubieran sido abonadas a trav\u00e9s de este mecanismo y contaran con financiaci\u00f3n afectada, al recibirse el ingreso de la misma, \u00e9ste se entender\u00e1 autom\u00e1ticamente afectado al Fondo para la financiaci\u00f3n del pago a proveedores y deber\u00e1 destinarse a la amortizaci\u00f3n anticipada de la operaci\u00f3n de endeudamiento, o en su caso, a la cancelaci\u00f3n de la deuda de la entidad local con el Fondo para la Financiaci\u00f3n de los Pagos a Proveedores.\n2. Lo previsto en este art\u00edculo se aplicar\u00e1 tanto a las obligaciones de pago que han sido abonadas en el marco del Real Decreto-ley 4/2012, de 24 de febrero, como a las que se abonen en el marco de la ampliaci\u00f3n del mecanismo regulada en la presente norma.\nSecci\u00f3n 3.\u00aa DIsposiciones aplicables a Comunidades Aut\u00f3nomas\nArt\u00edculo 28. \u00c1mbito subjetivo de aplicaci\u00f3n.\nLas Comunidades Aut\u00f3nomas podr\u00e1n acogerse a esta nueva fase del mecanismo previsto en el Acuerdo del Consejo de Pol\u00edtica Fiscal y Financiera de 6 de marzo de 2012 por el que se fijan las l\u00edneas generales de un mecanismo extraordinario de financiaci\u00f3n para el pago a los proveedores de las Comunidades Aut\u00f3nomas.\nA estos efectos, se entender\u00e1 por Comunidad Aut\u00f3noma, la Administraci\u00f3n de la Comunidad y el resto de entidades, organismos y entes dependientes de la Comunidad sobre los que esta mantenga un poder de decisi\u00f3n sobre su gesti\u00f3n y sus normas internas o estatutos, as\u00ed como las entidades asociativas en las que participe directa o indirectamente. En cualquier caso, debe tratarse de entidades incluidas en el sector Administraciones P\u00fablicas, subsector Comunidades Aut\u00f3nomas, de acuerdo con la definici\u00f3n y delimitaci\u00f3n del Sistema Europeo de Cuentas Nacionales y Regionales aprobado por el Reglamento (CE) 2223/96 del Consejo, de 25 de junio de 1996.\nArt\u00edculo 29. \u00c1mbito objetivo de aplicaci\u00f3n.\n1. Por lo que se refiere a las Comunidades Aut\u00f3nomas, se podr\u00e1n incluir en esta nueva fase del mecanismo las obligaciones pendientes de pago a los proveedores derivadas de convenios de colaboraci\u00f3n, de concesiones administrativas, de encomiendas de gesti\u00f3n en las que la entidad encomendada tenga atribuida la condici\u00f3n de medio propio y servicio t\u00e9cnico de la Administraci\u00f3n y no se encuentre incluida en la definici\u00f3n de Comunidad Aut\u00f3noma del art\u00edculo 9, de los contratos de arrendamiento sobre bienes inmuebles, de los contratos previstos en la Ley 31/2007, de 30 de octubre, sobre procedimientos de contrataci\u00f3n en los sectores del agua, la energ\u00eda, los transportes y los servicios postales, de los contratos de concesi\u00f3n de obras p\u00fablicas, de colaboraci\u00f3n entre el sector p\u00fablico y el sector privado, las derivadas de contratos de gesti\u00f3n de servicios p\u00fablicos, en la modalidad de concesi\u00f3n, correspondientes a la subvenci\u00f3n que se hubiere pactado a cargo de la Comunidad Aut\u00f3noma, siempre que se tuviese que haber ingresado al contratista con anterioridad a 1 de enero de 2012, previstos en el texto refundido de la Ley de Contratos del Sector P\u00fablico aprobado por el Real Decreto Legislativo 3/2011, de 14 de noviembre.\n2. En el caso de las Comunidades Aut\u00f3nomas que no hubieran participado en la primera fase de este mecanismo se podr\u00e1n incluir, adem\u00e1s de las citadas en el apartado anterior, las obligaciones pendientes de pago a contratistas a las que se refiere el Acuerdo del Consejo de Pol\u00edtica Fiscal y Financiera de 6 de marzo de 2012 por el que se fijan las l\u00edneas generales de un mecanismo extraordinario de financiaci\u00f3n para el pago a los proveedores de las Comunidades Aut\u00f3nomas.\n3. En todo caso, debe tratarse de obligaciones pendientes de pago que se hayan incluido en la cuenta general de la comunidad aut\u00f3noma del ejercicio 2011 y anteriores, o cuentas anuales aprobadas correspondientes a tales ejercicios en el supuesto de que se trate de una entidad que no forme parte de la misma. En todo caso tendr\u00e1 que estar aplicada a presupuesto con anterioridad al pago de la deuda.\nArt\u00edculo 30. Especialidades del procedimiento aplicable para el suministro de informaci\u00f3n por parte de las Comunidades Aut\u00f3nomas y el pago de facturas.\n1. Antes del 6 de marzo de 2013, la Comunidad Aut\u00f3noma deber\u00e1 enviar al Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas una relaci\u00f3n certificada por el Interventor General de la Comunidad Aut\u00f3noma en la que figuren las obligaciones mencionadas en el art\u00edculo 10.\n2. Hasta del 22 de marzo de 2013, los proveedores podr\u00e1n consultar esta relaci\u00f3n, aceptando, en su caso, el pago de la deuda a trav\u00e9s de este mecanismo.\n3. Aquellos proveedores no incluidos en la relaci\u00f3n inicial, podr\u00e1n solicitar a la Comunidad Aut\u00f3noma deudora la emisi\u00f3n de un certificado individual de reconocimiento de la existencia de obligaciones pendientes de pago, que re\u00fanan los requisitos previstos en el art\u00edculo 10, a cargo a la Comunidad Aut\u00f3noma. La solicitud de este certificado implica la aceptaci\u00f3n del proveedor en los t\u00e9rminos se\u00f1alados en el apartado anterior.\n4. El certificado individual se expedir\u00e1 por el Interventor General de la Comunidad Aut\u00f3noma en el plazo de cinco d\u00edas naturales desde la presentaci\u00f3n de la solicitud. En el caso de que no se hubiera contestado la solicitud en plazo se entender\u00e1 rechazada.\n5. Antes del 29 de marzo de 2013 el Interventor General de la Comunidad Aut\u00f3noma comunicar\u00e1 al Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas, por v\u00eda telem\u00e1tica y con firma electr\u00f3nica, una relaci\u00f3n completa certificada de las facturas, que cumpliendo los requisitos previstos en el art\u00edculo 10, hayan sido aceptadas por los proveedores.\n6. La Comunidad Aut\u00f3noma permitir\u00e1 a los proveedores consultar su inclusi\u00f3n en esta informaci\u00f3n actualizada y en caso de estar incluidos podr\u00e1n conocer la informaci\u00f3n que les afecte con respeto a la normativa de protecci\u00f3n de datos de car\u00e1cter personal.\nArt\u00edculo 31. Revisi\u00f3n del Plan de ajuste.\nAntes del d\u00eda 15 de abril de 2013, las Comunidades Aut\u00f3nomas deber\u00e1n remitir al Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas un plan de ajuste, o una revisi\u00f3n del que ya tuviera, quien realizar\u00e1 una valoraci\u00f3n del mismo en el plazo de 15 d\u00edas desde su presentaci\u00f3n.\nArt\u00edculo 32. Cancelaci\u00f3n de obligaciones pendientes de pago con financiaci\u00f3n afectada.\nLas obligaciones pendientes de pago que hubieran sido abonadas a trav\u00e9s de este mecanismo y contaran con financiaci\u00f3n afectada, al recibirse el ingreso de la misma, \u00e9ste se entender\u00e1 autom\u00e1ticamente afectado al Fondo para la financiaci\u00f3n del pago a proveedores y deber\u00e1 destinarse a la amortizaci\u00f3n anticipada de la operaci\u00f3n de endeudamiento, o en su caso, a la cancelaci\u00f3n de la deuda de la Comunidad Aut\u00f3noma con el Fondo para la Financiaci\u00f3n de los Pagos a Proveedores.\nLo previsto en este art\u00edculo se aplicar\u00e1 tanto a las obligaciones de pago que han sido abonadas en el marco del Acuerdo del Consejo de Pol\u00edtica Fiscal y Financiera de 6 de marzo de 2012 por el que se fijan las l\u00edneas generales de un mecanismo extraordinario de financiaci\u00f3n para el pago a los proveedores de las Comunidades Aut\u00f3nomas como a las que se abonen en el marco de la ampliaci\u00f3n del mecanismo regulada en la presente norma.\nCAP\u00cdTULO II\nMedidas de lucha contra la morosidad en las operaciones comerciales\nArt\u00edculo 33. Modificaci\u00f3n de la Ley 3/2004, de 29 de diciembre, por la que se establecen medidas de lucha contra la morosidad en las operaciones comerciales.\nUno. Se modifica el art\u00edculo 4:\n\u00abArt\u00edculo 4. Determinaci\u00f3n del plazo de pago.\n1. El plazo de pago que debe cumplir el deudor, si no hubiera fijado fecha o plazo de pago en el contrato, ser\u00e1 de treinta d\u00edas naturales despu\u00e9s de la fecha de recepci\u00f3n de las mercanc\u00edas o prestaci\u00f3n de los servicios, incluso cuando hubiera recibido la factura o solicitud de pago equivalente con anterioridad.\nLos proveedores deber\u00e1n hacer llegar la factura o solicitud de pago equivalente a sus clientes antes de que se cumplan treinta d\u00edas a contar desde la fecha de recepci\u00f3n efectiva de las mercanc\u00edas o de la prestaci\u00f3n de los servicios.\nCuando en el contrato se hubiera fijado un plazo de pago, la recepci\u00f3n de la factura por medios electr\u00f3nicos producir\u00e1 los efectos de inicio del c\u00f3mputo de plazo de pago, siempre que se encuentre garantizada la identidad y autenticidad del firmante, la integridad de la factura, y la recepci\u00f3n por el interesado.\n2. Si legalmente o en el contrato se ha dispuesto un procedimiento de aceptaci\u00f3n o de comprobaci\u00f3n mediante el cual deba verificarse la conformidad de los bienes o los servicios con lo dispuesto en el contrato, su duraci\u00f3n no podr\u00e1 exceder de treinta d\u00edas naturales a contar desde la fecha de recepci\u00f3n de los bienes o de la prestaci\u00f3n de los servicios. En este caso, el plazo de pago ser\u00e1 de treinta d\u00edas despu\u00e9s de la fecha en que tiene lugar la aceptaci\u00f3n o verificaci\u00f3n de los bienes o servicios, incluso aunque la factura o solicitud de pago se hubiera recibido con anterioridad a la aceptaci\u00f3n o verificaci\u00f3n.\n3. Los plazos de pago indicados en los apartados anteriores podr\u00e1n ser ampliados mediante pacto de las partes sin que, en ning\u00fan caso, se pueda acordar un plazo superior a 60 d\u00edas naturales.\n4. Podr\u00e1n agruparse facturas a lo largo de un per\u00edodo determinado no superior a quince d\u00edas, mediante una factura comprensiva de todas las entregas realizadas en dicho per\u00edodo, factura resumen peri\u00f3dica, o agrup\u00e1ndolas en un \u00fanico documento a efectos de facilitar la gesti\u00f3n de su pago, agrupaci\u00f3n peri\u00f3dica de facturas, y siempre que se tome como fecha de inicio del c\u00f3mputo del plazo, la fecha correspondiente a la mitad del per\u00edodo de la factura resumen peri\u00f3dica o de la agrupaci\u00f3n peri\u00f3dica de facturas de que se trate, seg\u00fan el caso, y el plazo de pago no supere los sesenta d\u00edas naturales desde esa fecha.\u00bb\nDos. Se a\u00f1ade un nuevo p\u00e1rrafo al final del art\u00edculo 6:\n\u00abEn caso de que las partes hubieran pactado calendarios de pago para abonos a plazos, cuando alguno de los plazos no se abone en la fecha acordada, los intereses y la compensaci\u00f3n previstas en esta ley se calcular\u00e1n \u00fanicamente sobre la base de las cantidades vencidas.\u00bb\nTres. El p\u00e1rrafo primero del apartado 2 del art\u00edculo 7 pasa a tener la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00ab2. El tipo legal de inter\u00e9s de demora que el deudor estar\u00e1 obligado a pagar ser\u00e1 la suma del tipo de inter\u00e9s aplicado por el Banco Central Europeo a su m\u00e1s reciente operaci\u00f3n principal de financiaci\u00f3n efectuada antes del primer d\u00eda del semestre natural de que se trate m\u00e1s ocho puntos porcentuales.\u00bb\nCuatro. El apartado 1 del art\u00edculo 8 queda redactado como sigue:\n\u00ab1. Cuando el deudor incurra en mora, el acreedor tendr\u00e1 derecho a cobrar del deudor una cantidad fija de 40 euros, que se a\u00f1adir\u00e1 en todo caso y sin necesidad de petici\u00f3n expresa a la deuda principal.\nAdem\u00e1s, el acreedor tendr\u00e1 derecho a reclamar al deudor una indemnizaci\u00f3n por todos los costes de cobro debidamente acreditados que haya sufrido a causa de la mora de \u00e9ste y que superen la cantidad indicada en el p\u00e1rrafo anterior.\u00bb\nCinco. La r\u00fabrica y el apartado 1 del art\u00edculo 9 pasan a tener la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abArt\u00edculo 9. Cl\u00e1usulas y pr\u00e1cticas abusivas.\n1. Ser\u00e1n nulas las cl\u00e1usulas pactadas entre las partes sobre la fecha de pago o las consecuencias de la demora que difieran en cuanto al plazo de pago y al tipo legal de inter\u00e9s de demora establecidos con car\u00e1cter subsidiario en el apartado 1 del art\u00edculo 4 y en el apartado 2 del art\u00edculo 7 respectivamente, as\u00ed como las cl\u00e1usulas que resulten contrarias a los requisitos para exigir los intereses de demora del art\u00edculo 6 cuando tengan un contenido abusivo en perjuicio del acreedor, consideradas todas las circunstancias del caso, entre ellas, la naturaleza del producto o servicio, la prestaci\u00f3n por parte del deudor de garant\u00edas adicionales y los usos habituales del comercio. Se presumir\u00e1 que es abusiva aquella cl\u00e1usula que excluya la indemnizaci\u00f3n por costes de cobro del art\u00edculo 8.\nNo podr\u00e1 considerarse uso habitual del comercio la pr\u00e1ctica repetida de plazos abusivos. Tales pr\u00e1cticas tendr\u00e1n tambi\u00e9n la consideraci\u00f3n de abusivas y ser\u00e1n impugnables en la misma forma que las cl\u00e1usulas por las entidades a que se refiere el apartado 4 de este art\u00edculo.\nPara determinar si una cl\u00e1usula o pr\u00e1ctica es abusiva para el acreedor, se tendr\u00e1 en cuenta, entre otros factores, si el deudor tiene alguna raz\u00f3n objetiva para apartarse del plazo de pago y del tipo legal del inter\u00e9s de demora dispuesto en el art\u00edculo 4.1 y en el art\u00edculo 7.2 respectivamente; se tendr\u00e1 en cuenta la naturaleza del bien o del servicio o si supone una desviaci\u00f3n grave de las buenas pr\u00e1cticas comerciales contraria a la buena fe y actuaci\u00f3n leal.\nAsimismo, para determinar si una cl\u00e1usula o pr\u00e1ctica es abusiva se tendr\u00e1 en cuenta, considerando todas las circunstancias del caso, si sirve principalmente para proporcionar al deudor una liquidez adicional a expensas del acreedor, o si el contratista principal impone a sus proveedores o subcontratistas unas condiciones de pago que no est\u00e9n justificadas por raz\u00f3n de las condiciones de que \u00e9l mismo sea beneficiario o por otras razones objetivas.\u00bb\nT\u00cdTULO IV\nMedidas en el sector ferroviario\nArt\u00edculo 34. Transmisi\u00f3n a la entidad p\u00fablica empresarial Administrador de Infraestructuras Ferroviarias (ADIF) de la titularidad de la red ferroviaria del Estado cuya administraci\u00f3n tiene encomendada.\n1. Las infraestructuras ferroviarias y estaciones que constituyen la red de titularidad del Estado cuya administraci\u00f3n ADIF tiene encomendada, pasar\u00e1n a ser de titularidad de la entidad p\u00fablica empresarial Administrador de Infraestructuras Ferroviarias (ADIF), a partir de la entrada en vigor del presente Real Decreto-Ley.\nLos cambios en la titularidad de los bienes a los que se refiere el p\u00e1rrafo anterior, se efectuar\u00e1n por el valor que se deduzca del Sistema de Informaci\u00f3n Contable y de los registros del Ministerio de Fomento.\n2. Para la administraci\u00f3n, reposici\u00f3n o mejora de dichos bienes, la entidad p\u00fablica empresarial Administrador de Infraestructuras Ferroviarias (ADIF) podr\u00e1 recibir tanto transferencias corrientes como de capital de los Presupuestos Generales del Estado, y del presupuesto de otras Administraciones P\u00fablicas.\nEl Ministerio de Fomento establecer\u00e1 las directrices b\u00e1sicas que hayan de presidir la administraci\u00f3n de la red, se\u00f1alando los objetivos y fines que se deben alcanzar y los niveles de calidad en la prestaci\u00f3n del servicio.\nLa Intervenci\u00f3n General de la Administraci\u00f3n del Estado, en el ejercicio de sus funciones de control financiero permanente y conforme a los planes anuales de auditor\u00eda, verificar\u00e1 la aplicaci\u00f3n de los fondos p\u00fablicos asignados al Administrador de Infraestructuras Ferroviarias (ADIF).\n3. Las transmisiones que se efect\u00faen como consecuencia de esta disposici\u00f3n quedar\u00e1n en todo caso exentas de cualquier tributo estatal, auton\u00f3mico o local, incluidos los tributos cedidos a las Comunidades Aut\u00f3nomas, sin que resulte aplicable a las mismas lo previsto en el art\u00edculo 9.2 del Texto Refundido de Ley Reguladora de las Haciendas Locales, aprobado por Real Decreto Legislativo 2/2004, de 5 de marzo.\nLas indicadas transmisiones, actos u operaciones gozar\u00e1n igualmente de exenci\u00f3n de aranceles u honorarios por la intervenci\u00f3n de fedatarios p\u00fablicos y registradores de la propiedad y mercantiles.\nArt\u00edculo 35. Efectos contables de la extinci\u00f3n de la entidad p\u00fablica empresarial Ferrocarriles Espa\u00f1oles de V\u00eda Estrecha (FEVE).\nA efectos contables, la extinci\u00f3n de la entidad p\u00fablica empresarial Ferrocarriles Espa\u00f1oles de V\u00eda Estrecha (FEVE) se entender\u00e1 producida a 1 de enero de 2013.\nEn consecuencia, el \u00faltimo ejercicio econ\u00f3mico de dicha entidad se entender\u00e1 cerrado a 31 de diciembre de 2012.\nArt\u00edculo 36. Prestaci\u00f3n de los servicios de transporte por ferrocarril por las sociedades mercantiles estatales previstas en el art\u00edculo 1.1, apartados a) y b) del Real Decreto-Ley 22/2012, de 20 de julio, por el que se adoptan medidas en materia de infraestructuras y servicios ferroviarios.\n1. Las sociedades mercantiles estatales previstas en el art\u00edculo 1.1, apartados a) y b), del Real Decreto-Ley 22/2012, de 20 de julio, por el que se adoptan medidas en materia de infraestructuras y servicios ferroviarios, seguir\u00e1n prestando, respectivamente y sin soluci\u00f3n de continuidad, todos los servicios de transporte de viajeros y mercanc\u00edas por ferrocarril que corresponda explotar a Renfe-Operadora desde la fecha de su efectiva constituci\u00f3n.\nPara ello, suceder\u00e1n en la capacidad de infraestructura necesaria para la realizaci\u00f3n de los servicios que estuviere prestando en dicho momento la entidad p\u00fablica empresarial. En lo sucesivo, deber\u00e1n obtener directamente del administrador de infraestructuras ferroviarias, la capacidad de infraestructura necesaria para la realizaci\u00f3n de los servicios que deseen prestar, de conformidad con lo previsto en la Orden FOM/897/2005, de 7 de abril, relativa a la Declaraci\u00f3n sobre la Red y al procedimiento de adjudicaci\u00f3n de capacidad de infraestructura ferroviaria.\n2. Se entender\u00e1 que las sociedades mercantiles estatales previstas en el art\u00edculo 1, apartados a) y b), del Real Decreto-Ley 22/2012, de 20 de julio, por el que se adoptan medidas en materia de infraestructuras y servicios ferroviarios, cuentan con la licencia de empresa ferroviaria prevista en el art\u00edculo 44 de la Ley del Sector Ferroviario y el certificado de seguridad a que se refiere el art\u00edculo 16 del Reglamento sobre seguridad en la circulaci\u00f3n de la Red Ferroviaria de Inter\u00e9s General, para el \u00e1mbito de servicios que cada una explota. No obstante, en el plazo de seis meses desde que las citadas empresas inicien la explotaci\u00f3n de los servicios, deber\u00e1n acreditar que cumplen las exigencias establecidas en el art\u00edculo 45 de la Ley del Sector Ferroviario y sus normas de desarrollo y solicitar la correspondiente licencia de empresa ferroviaria. Asimismo, en el plazo m\u00e1ximo de un a\u00f1o desde que inicien la explotaci\u00f3n, habr\u00e1n de presentar la documentaci\u00f3n que acredite que disponen de un sistema de gesti\u00f3n de la seguridad y que cumplen con los requisitos en materia de circulaci\u00f3n ferroviaria, personal de conducci\u00f3n y material rodante, y solicitar el correspondiente certificado de seguridad.\nArt\u00edculo 37. Modificaci\u00f3n de la Ley 39/2003, de 17 de noviembre, del Sector Ferroviario.\n1. Se modifica el apartado 1 de la disposici\u00f3n adicional novena de la Ley 39/2003, de 17 de noviembre, del Sector Ferroviario, que pasa a tener la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00ab1. En el plazo de seis meses, el Ministerio de Fomento establecer\u00e1 el \u00abCat\u00e1logo de L\u00edneas y Tramos de la Red Ferroviaria de Inter\u00e9s General\u00bb conforme a los criterios establecidos en el art\u00edculo 4 de la Ley del Sector Ferroviario. En dicho cat\u00e1logo se relacionar\u00e1n las l\u00edneas y tramos conforme a un c\u00f3digo oficial, asignado por la Direcci\u00f3n General de Ferrocarriles, y expresar\u00e1n su origen y destino y una breve referencia a sus caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas.\nEn el citado cat\u00e1logo figurar\u00e1n relacionados por un lado las l\u00edneas y tramos de inter\u00e9s general y por otro, en anejo independiente del anterior, las l\u00edneas y tramos que, no reuniendo los requisitos del art\u00edculo 4 de la Ley del Sector Ferroviario, contin\u00faen temporalmente siendo administrados conforme a lo dispuesto en la Ley del Sector Ferroviario en tanto que, previa solicitud de la Comunidad Aut\u00f3noma respectiva a la Administraci\u00f3n General del Estado, se efect\u00fae efectivamente el traspaso de la l\u00ednea o tramo correspondiente.\nEn todo caso, para la determinaci\u00f3n del referido cat\u00e1logo, o de sus modificaciones, deber\u00e1n ser o\u00eddas las Comunidades Aut\u00f3nomas por las que atraviese, o en su caso comprendan totalmente en su territorio, las correspondientes l\u00edneas o tramos ferroviarios.\u00bb\n2. Se adicionan nuevos apartados 2, 3, 4 y 5 a la disposici\u00f3n transitoria tercera de la Ley 39/2003, de 17 de noviembre, del Sector Ferroviario, con el siguiente contenido:\n\u00ab2. Sin perjuicio de lo dispuesto en el apartado 1, la apertura a la competencia de los servicios de transporte ferroviario de viajeros de competencia estatal se realizar\u00e1 con el fin de garantizar la prestaci\u00f3n de los servicios, la seguridad y la ordenaci\u00f3n del sector.\n3. A partir del 31 de julio de 2013 el transporte ferroviario de viajeros con finalidad prioritariamente tur\u00edstica se prestar\u00e1 en r\u00e9gimen de libre competencia seg\u00fan lo establecido en el art\u00edculo 42.2 de esta Ley.\nA efectos de esta Ley, tendr\u00e1 la consideraci\u00f3n de transporte ferroviario de viajeros con finalidad prioritariamente tur\u00edstica aquellos servicios en los que, teniendo o no car\u00e1cter peri\u00f3dico, la totalidad de las plazas ofertadas en el tren se prestan en el marco de una combinaci\u00f3n previa, vendida u ofrecida en venta por una agencia de viajes con arreglo a un precio global en el que, aparte del servicio de transporte ferroviario, se incluyan, como principales, servicios para satisfacer de una manera general las necesidades de las personas que realizan desplazamientos relacionados con actividades recreativas, culturales o de ocio, siendo el servicio de transporte por ferrocarril complemento de los anteriores. En ning\u00fan caso se podr\u00e1 asimilar a esta actividad aquella que tuviera como objeto principal o predominante el transporte de viajeros por ferrocarril.\nMediante Orden del Ministerio de Fomento, se regular\u00e1n las condiciones de prestaci\u00f3n de este tipo de servicios.\n4. En los servicios de transporte ferroviario a los que se refiere el art\u00edculo 53 de esta Ley, el Consejo de Ministros establecer\u00e1 los t\u00e9rminos relativos a las licitaciones p\u00fablicas previstas en el art. 53.2., sin perjuicio de lo establecido en el art\u00edculo 5.6 del Reglamento (CE) n.\u00ba 1370/2007 del parlamento europeo y del consejo, de 23 de octubre de 2007. Hasta el inicio del servicio, en su caso, por un nuevo operador, Renfe-Operadora continuar\u00e1 prestando estos servicios, regul\u00e1ndose la compensaci\u00f3n que, en su caso proceda, a trav\u00e9s del contrato correspondiente.\n5. Sin perjuicio de lo establecido en el art\u00edculo 42.2 de esta Ley, de forma transitoria, el acceso para los nuevos operadores a los servicios no incluidos en los apartados 3 y 4 de esta disposici\u00f3n, se llevar\u00e1 a cabo a trav\u00e9s de la obtenci\u00f3n de t\u00edtulos habilitantes.\nEl Consejo de Ministros determinar\u00e1 el n\u00famero de t\u00edtulos habilitantes a otorgar para cada l\u00ednea o conjunto de l\u00edneas en las que se prestar\u00e1 el servicio en r\u00e9gimen de concurrencia, as\u00ed como el per\u00edodo de vigencia de dichos t\u00edtulos habilitantes.\nEl otorgamiento de los t\u00edtulos habilitantes se llevar\u00e1 a cabo por el Ministerio de Fomento a trav\u00e9s del correspondiente procedimiento de licitaci\u00f3n. Este procedimiento ser\u00e1 p\u00fablico y garantizar\u00e1 la efectiva competencia de todos los operadores concurrentes.\nMediante Orden del Ministerio de Fomento, se determinar\u00e1n los requisitos y condiciones exigibles para participar en los procedimientos de licitaci\u00f3n se\u00f1alados en el p\u00e1rrafo anterior, as\u00ed como los criterios de adjudicaci\u00f3n que resulten aplicables y las distintas fases de dicho procedimiento. En todo caso, ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo dispuesto en el Reglamento (CE) 1370/2007, del Parlamento Europeo y del Consejo, de 23 de octubre de 2007, sobre los servicios p\u00fablicos de transporte de viajeros por ferrocarril y carretera y, en tanto no se dicte la Orden del Ministerio de Fomento que regule las licitaciones, la Ley de contratos del sector p\u00fablico y sus normas de desarrollo.\nRENFE-Operadora dispondr\u00e1 de un t\u00edtulo habilitante para operar los servicios en todo el territorio sin necesidad de acudir al proceso de licitaci\u00f3n.\u00bb\nArt\u00edculo 38. Red Ferroviaria de Inter\u00e9s General.\nHasta que se apruebe el Cat\u00e1logo de L\u00edneas y Tramos de la Red Ferroviaria de Inter\u00e9s General a que se refiere la disposici\u00f3n adicional novena de la Ley 39/2003, de 17 de noviembre, del Sector Ferroviario, se considerar\u00e1 que la Red Ferroviaria de Inter\u00e9s General se compone de las l\u00edneas y tramos relacionados en Anexo a este Real Decreto-ley.\nSe habilita al Ministro de Fomento para actualizar la relaci\u00f3n expuesta en el presente art\u00edculo.\nT\u00cdTULO V\nMedidas en el \u00e1mbito del sector de hidrocarburos\nArt\u00edculo 39. Modificaci\u00f3n de la Ley 34/1998, de 7 de octubre, del sector de hidrocarburos.\nLa Ley 34/1998, de 7 de octubre, del sector de hidrocarburos, queda modificada como sigue:\nUno. El art\u00edculo 41.1 queda modificado como sigue:\n\u00ab1. Los titulares de instalaciones fijas de almacenamiento y transporte de productos petrol\u00edferos, autorizadas conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo 40 de la presente ley, deber\u00e1n permitir el acceso de terceros mediante un procedimiento negociado, en condiciones t\u00e9cnicas y econ\u00f3micas no discriminatorias, transparentes y objetivas, aplicando precios que deber\u00e1n hacer p\u00fablicos. El Gobierno podr\u00e1 establecer peajes y condiciones de acceso para territorios insulares y para aquellas zonas del territorio nacional donde no existan infraestructuras alternativas de transporte y almacenamiento o \u00e9stas se consideren insuficientes.\nLos titulares de instalaciones fijas de almacenamiento y transporte de productos petrol\u00edferos que, de acuerdo con lo previsto en el p\u00e1rrafo anterior, deban permitir el acceso de terceros, cumplir\u00e1n las siguientes obligaciones:\na) Comunicar a la Comisi\u00f3n Nacional de Energ\u00eda las peticiones de acceso a sus instalaciones, los contratos que suscriban, la relaci\u00f3n de precios por la utilizaci\u00f3n de las referidas instalaciones, as\u00ed como las modificaciones que se produzcan en los mismos en un plazo m\u00e1ximo de un mes. La Comisi\u00f3n Nacional de Energ\u00eda publicar\u00e1 esta informaci\u00f3n en los t\u00e9rminos previstos en la disposici\u00f3n adicional und\u00e9cima. Tercero. 4 de esta ley\nb) Presentar a la Comisi\u00f3n Nacional de Energ\u00eda la metodolog\u00eda de tarifas aplicada incluyendo los distintos tipos de descuentos aplicables, el sistema de acceso de terceros a sus instalaciones y el Plan anual de inversiones, que ser\u00e1 publicada en la forma que determine por circular la Comisi\u00f3n Nacional de Energ\u00eda.\nc) Publicar de forma actualizada la capacidad disponible de sus instalaciones, la capacidad contratada y su duraci\u00f3n en el tiempo, la capacidad realmente utilizada, las congestiones f\u00edsicas y contractuales registradas as\u00ed como las ampliaciones, mejoras y cambios previstos y su calendario de entrada en funcionamiento. La Comisi\u00f3n Nacional de Energ\u00eda supervisar\u00e1 la frecuencia con la que se producen congestiones contractuales que hagan que los usuarios no puedan acceder a estas instalaciones a pesar de la disponibilidad f\u00edsica de capacidad.\nd) En su gesti\u00f3n, evitar\u00e1n cualquier conflicto de inter\u00e9s entre accionistas y usuarios de los servicios y observar\u00e1n especialmente la obligaci\u00f3n de igualdad de trato a todos los usuarios de los servicios de la actividad, con independencia de su car\u00e1cter o no de accionistas de la sociedad.\nLa Comisi\u00f3n Nacional de Energ\u00eda establecer\u00e1 por circular el procedimiento de comunicaci\u00f3n de los conflictos que puedan suscitarse en la negociaci\u00f3n de los contratos y en las solicitudes de acceso a las instalaciones de transporte o almacenamiento. Asimismo, resolver\u00e1, en el plazo m\u00e1ximo de tres meses, los conflictos que le sean planteados respecto a las solicitudes y a los contratos relativos al acceso de terceros a estas instalaciones de transporte o almacenamiento de productos petrol\u00edferos que deben permitir el acceso de terceros..\u00bb\nDos. El art\u00edculo 43.2 pasa a tenerla siguiente redacci\u00f3n:\n\u00ab2. La actividad de distribuci\u00f3n al por menor de carburante y combustibles petrol\u00edferos podr\u00e1 ser ejercida libremente por cualquier persona f\u00edsica o jur\u00eddica.\nLas instalaciones utilizadas para el ejercicio de esta actividad deber\u00e1n cumplir con los actos de control preceptivos para cada tipo de instalaci\u00f3n, de acuerdo con las instrucciones t\u00e9cnicas complementarias que establezcan las condiciones t\u00e9cnicas y de seguridad de dichas instalaciones, as\u00ed como cumplir con el resto de la normativa vigente que en cada caso sea de aplicaci\u00f3n, en especial la referente a metrolog\u00eda y metrotecnia y a protecci\u00f3n de los consumidores y usuarios.\nLas administraciones auton\u00f3micas, en el ejercicio de sus competencias, deber\u00e1n garantizar que los actos de control que afecten a la implantaci\u00f3n de estas instalaciones de suministro de carburantes al por menor, se integren en un procedimiento \u00fanico y ante una \u00fanica instancia. A tal efecto, regular\u00e1n el procedimiento y determinar\u00e1n el \u00f3rgano auton\u00f3mico o local competente ante la que se realizar\u00e1 y que, en su caso, resolver\u00e1 el mismo. Este procedimiento coordinar\u00e1 todos los tr\u00e1mites administrativos necesarios para la implantaci\u00f3n de dichas instalaciones con base en un proyecto \u00fanico.\nEl plazo m\u00e1ximo para resolver y notificar la resoluci\u00f3n ser\u00e1 de ocho meses. El transcurso de dicho plazo sin haberse notificado resoluci\u00f3n expresa tendr\u00e1 efectos estimatorios, en los t\u00e9rminos se\u00f1alados en el art\u00edculo 43 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan.\nLos instrumentos de planificaci\u00f3n territorial o urban\u00edstica no podr\u00e1n regular aspectos t\u00e9cnicos de las instalaciones o exigir una tecnolog\u00eda concreta.\nLos usos del suelo para actividades comerciales individuales o agrupadas, centros comerciales, parques comerciales, establecimientos de inspecci\u00f3n t\u00e9cnica de veh\u00edculos y zonas o pol\u00edgonos industriales, ser\u00e1n compatibles con la actividad econ\u00f3mica de las instalaciones de suministro de combustible al por menor. Estas instalaciones ser\u00e1n asimismo compatibles con los usos que sean aptos para la instalaci\u00f3n de actividades con niveles similares de peligrosidad, residuos o impacto ambiental, sin precisar expresamente la cualificaci\u00f3n de apto para estaci\u00f3n de servicio.\nTres. Se a\u00f1ade un nuevo art\u00edculo 43 bis con una redacci\u00f3n del siguiente tenor:\n\u00abArt\u00edculo 43 bis. Limitaciones a los v\u00ednculos contractuales de suministro en exclusiva.\n1. Los v\u00ednculos contractuales de suministro en exclusiva referidos en el art\u00edculo 43 de la presente ley, deber\u00e1n cumplir las siguientes condiciones:\na) La duraci\u00f3n m\u00e1xima del contrato ser\u00e1 de un a\u00f1o. Este contrato se prorrogar\u00e1 por un a\u00f1o, autom\u00e1ticamente, hasta un m\u00e1ximo de tres a\u00f1os consecutivos, salvo que el distribuidor al por menor de productos petrol\u00edferos manifieste, con un mes de antelaci\u00f3n como m\u00ednimo a la fecha de finalizaci\u00f3n del contrato, su intenci\u00f3n de resolverlo.\nb) No podr\u00e1n contener cl\u00e1usulas exclusivas que fijen, recomienden o incidan, directa o indirectamente, en el precio de venta al p\u00fablico del combustible.\n2. Se considerar\u00e1n nulas y se tendr\u00e1n por no puestas aquellas cl\u00e1usulas contractuales en las que se establezca una duraci\u00f3n del contrato diferente a la recogida en el apartado 1, o que determinen el precio de venta del combustible en referencia a un determinado precio fijo o recomendado, o cualesquiera otras que contribuyan a una fijaci\u00f3n indirecta del precio de venta.\n3. Los operadores al por mayor comunicar\u00e1n a la Direcci\u00f3n General de Pol\u00edtica Energ\u00e9tica y Minas la suscripci\u00f3n de este tipo de contratos, incluyendo la fecha de su finalizaci\u00f3n, la cual ser\u00e1 publicada en la web oficial del Ministerio de Industria, Energ\u00eda y Turismo.\u00bb\nCuatro. Se a\u00f1aden dos nuevos p\u00e1rrafos en el art\u00edculo 109.1 con la siguiente redacci\u00f3n.\n\u00abad) El acaparamiento y utilizaci\u00f3n sustancialmente inferior de la capacidad de las instalaciones fijas de almacenamiento y transporte de productos petrol\u00edferos que, de acuerdo con lo previsto en el art\u00edculo 41 de la presente Ley, deban permitir el acceso de terceros.\nae) El incumplimiento de las limitaciones y obligaciones impuestas en el art\u00edculo 43 bis.1.\u00bb\nArt\u00edculo 40. Modificaci\u00f3n del Real Decreto-ley 6/2000, de 23 de junio, de Medidas Urgentes de Intensificaci\u00f3n de la Competencia en Mercados de Bienes y Servicios.\nEl art\u00edculo 3 del Real Decreto-ley 6/2000, de 23 de junio, de Medidas Urgentes de Intensificaci\u00f3n de la Competencia en Mercados de Bienes y Servicios, queda modificado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00abArt\u00edculo 3. Instalaciones de suministro al por menor de carburantes a veh\u00edculos en establecimientos comerciales y otras zonas de desarrollo de actividades empresariales e industriales.\n1. Los establecimientos comerciales individuales o agrupados, centros comerciales, parques comerciales, establecimientos de inspecci\u00f3n t\u00e9cnica de veh\u00edculos y zonas o pol\u00edgonos industriales podr\u00e1n incorporar entre sus equipamientos, al menos, una instalaci\u00f3n para suministro de productos petrol\u00edferos a veh\u00edculos.\n2. En los supuestos a que se refiere el apartado anterior, el otorgamiento de las licencias municipales requeridas por el establecimiento llevar\u00e1 impl\u00edcita la concesi\u00f3n de las que fueran necesarias para la instalaci\u00f3n de suministro de productos petrol\u00edferos.\n3. El \u00f3rgano municipal no podr\u00e1 denegar la instalaci\u00f3n de estaciones de servicio o de unidades de suministro de carburantes a veh\u00edculos en los establecimientos y zonas anteriormente se\u00f1alados por la mera ausencia de suelo cualificado espec\u00edficamente para ello.\n4. La superficie de la instalaci\u00f3n de suministro de carburantes, no computar\u00e1 como superficie \u00fatil de exposici\u00f3n y venta al p\u00fablico del establecimiento comercial en el que se integre a efectos de la normativa sectorial comercial que rija para \u00e9stos.\u00bb\nArt\u00edculo 41. Objetivos obligatorios m\u00ednimos de venta o consumo de biocarburantes en\u00a02013 y a\u00f1os sucesivos.\n1. Los sujetos obligados a acreditar el cumplimiento de los objetivos que se establecen son los siguientes:\na) Los operadores al por mayor, regulados en el art\u00edculo 42 de la Ley 34/1998, de 7 de octubre, del sector de hidrocarburos, por sus ventas anuales en el mercado nacional, excluidas las ventas a otros operadores al por mayor.\nb) Las empresas que desarrollen la actividad de distribuci\u00f3n al por menor de productos petrol\u00edferos, regulada en el art\u00edculo 43 de la Ley 34/1998, de 7 de octubre, en la parte de sus ventas anuales en el mercado nacional no suministrado por los operadores al por mayor.\nc) Los consumidores de productos petrol\u00edferos, en la parte de su consumo anual no suministrado por operadores al por mayor o por las empresas que desarrollen la actividad de distribuci\u00f3n al por menor de productos petrol\u00edferos.\n2. Los sujetos a que se refiere el apartado 1 deber\u00e1n acreditar ante la entidad de certificaci\u00f3n, anualmente, para el a\u00f1o 2013 y sucesivos, las siguientes titularidades:\na) La titularidad de una cantidad m\u00ednima de certificados de biocarburantes que permitan cumplir con un objetivo de biocarburantes del 4,1 por ciento.\nb) La titularidad de la cantidad m\u00ednima de certificados de biocarburantes en diesel (CBD) que permitan cumplir con un objetivo de biocarburantes en diesel del 4,1 por ciento.\nc) La titularidad de la cantidad m\u00ednima de certificados de biocarburantes en gasolina (CBG) que permitan cumplir con un objetivo de biocarburantes en gasolina del 3,9 por ciento.\nExcepcionalmente, durante el a\u00f1o 2013, este objetivo de biocarburantes en gasolina ser\u00e1 del 3,8 por ciento en caso de los sujetos a que se refiere el apartado 1 con ventas o consumos en Canarias, Ceuta o Melilla, por las ventas o consumos en los citados \u00e1mbitos territoriales.\n3. Los porcentajes indicados en los apartados anteriores se calcular\u00e1n, para cada uno de los sujetos obligados, de acuerdo con las f\u00f3rmulas recogidas en la Orden ITC/2877/2008, de 9 de octubre, por la que se establece un mecanismo de fomento del uso de biocarburantes y otros combustibles renovables con fines de transporte, o de acuerdo con las f\u00f3rmulas que se establezcan por orden del Ministro de Industria, Energ\u00eda y Turismo, previo acuerdo de la Comisi\u00f3n Delegada del Gobierno para Asuntos Econ\u00f3micos.\n4. El Gobierno podr\u00e1 modificar los objetivos previstos en este art\u00edculo, as\u00ed como establecer objetivos adicionales.\nArt\u00edculo 42. Modificaci\u00f3n del Real Decreto 1597/2011, de 4 de noviembre, por el que se regulan los criterios de sostenibilidad de los biocarburantes y biol\u00edquidos, el Sistema Nacional de Verificaci\u00f3n de la Sostenibilidad y el doble valor de algunos biocarburantes a efectos de su c\u00f3mputo.\nSe modifica el primer apartado de la disposici\u00f3n transitoria \u00fanica del Real Decreto\u00a01597/2011, de 4 de noviembre, por el que se regulan los criterios de sostenibilidad de los biocarburantes y biol\u00edquidos, el Sistema Nacional de Verificaci\u00f3n de la Sostenibilidad y el doble valor de algunos biocarburantes a efectos de su c\u00f3mputo, pasa a tener la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00ab1. Se establece un periodo de carencia para la aplicaci\u00f3n del periodo transitorio para la verificaci\u00f3n de la sostenibilididad de los biocarburantes y bioil\u00edquidos.\nPor resoluci\u00f3n del titular de la Secretar\u00eda de Estado de Energ\u00eda se determinar\u00e1 la fecha en la que finalizar\u00e1 el periodo de carencia. Dicha resoluci\u00f3n se publicar\u00e1 en \"Bolet\u00edn Oficial del Estado\", como m\u00ednimo, ocho meses antes de su entrada en vigor.\nDurante el periodo de carencia, los criterios de sostenibilidad del art\u00edculo 4 del presente real decreto tendr\u00e1n car\u00e1cter indicativo. Los sujetos obligados definidos en el art\u00edculo 10 deber\u00e1n remitir toda la informaci\u00f3n exigida en las circulares a que hace referencia el apartado 2 de la presente disposici\u00f3n transitoria y dicha informaci\u00f3n debe ser veraz, si bien el cumplimiento de los requisitos de sostenibilidad no ser\u00e1 exigible para el cumplimiento de las obligaciones u objetivos de venta o consumo de biocarburantes.\nDurante el periodo de carencia, lo previsto en el apartado 5 de la presente disposici\u00f3n transitoria no ser\u00e1 de obligado cumplimiento, si bien los agentes econ\u00f3micos del Sistema Nacional de Verificaci\u00f3n de la Sostenibilidad de los biocarburantes y biol\u00edquidos, deber\u00e1n mantener durante un m\u00ednimo de cinco a\u00f1os las pruebas relacionadas con la informaci\u00f3n que remitan a la Comisi\u00f3n Nacional de Energ\u00eda.\nLas inspecciones a que hace referencia el apartado 1 del art\u00edculo 12 de presente real decreto, tendr\u00e1n como \u00fanico objetivo durante el periodo de carencia, la verificaci\u00f3n de que todos los agentes est\u00e1n aplicando de forma correcta el sistema de balance de masa previsto en el art\u00edculo 7 del presente real decreto y en las circulares dictadas al respecto por la Comisi\u00f3n Nacional de Energ\u00eda y comprobar la veracidad de la informaci\u00f3n aplicada. Hasta el final del periodo de carencia, como resultado de las inspecciones realizadas no proceder\u00e1 la incoaci\u00f3n de expediente sancionador alguno, salvo por falta de remisi\u00f3n de la informaci\u00f3n requerida, falsedad en los datos reportados o incorrecta aplicaci\u00f3n del balance de masa.\nFinalizado dicho periodo de carencia, comenzar\u00e1 un periodo transitorio para la verificaci\u00f3n de la sostenibilidad de los biocarburantes y biol\u00edquidos, que se prolongar\u00e1 hasta la aprobaci\u00f3n de las disposiciones necesarias para el desarrollo del sistema nacional de verificaci\u00f3n de la sostenibilidad de los biocarburantes y biol\u00edquidos, seg\u00fan lo previsto en los apartados 1.a) y 1.b) de la disposici\u00f3n final tercera y la aprobaci\u00f3n de las disposiciones necesarias para la aplicaci\u00f3n de lo dispuesto en el presente real decreto, seg\u00fan lo previsto en los apartados 3 y 5 de la misma disposici\u00f3n. En este periodo ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo dispuesto en los apartados\u00a02 a 5 de esta disposici\u00f3n transitoria.\u00bb\nDisposici\u00f3n adicional primera. Financiaci\u00f3n, aplicaci\u00f3n y control de las bonificaciones y reducciones de las cotizaciones sociales.\n1. Las bonificaciones y las reducciones de cuotas previstas en este real decreto-ley se financiar\u00e1n, respectivamente, con cargo a la correspondiente partida presupuestaria del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal y de la Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social.\n2. Las bonificaciones y las reducciones de cuotas de la Seguridad Social se aplicar\u00e1n por los empleadores con car\u00e1cter autom\u00e1tico en los correspondientes documentos de cotizaci\u00f3n, sin perjuicio de su control y revisi\u00f3n por la Inspecci\u00f3n de Trabajo y Seguridad Social, por la Tesorer\u00eda General de Seguridad Social y por el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, en sus respectivos \u00e1mbitos de su competencia.\n3. La Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social facilitar\u00e1 mensualmente al Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal el n\u00famero de trabajadores objeto de bonificaciones de cuotas a la Seguridad Social, desagregados por cada uno de los colectivos de bonificaci\u00f3n, con sus respectivas bases de cotizaci\u00f3n y las deducciones que se apliquen de acuerdo con los programas de incentivos al empleo y que son financiadas por el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal.\n4. Con la misma periodicidad, la Direcci\u00f3n General del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal facilitar\u00e1 a la Direcci\u00f3n General de Inspecci\u00f3n de Trabajo y Seguridad Social la informaci\u00f3n necesaria sobre el n\u00famero de contratos comunicados objeto de bonificaciones de cuotas, detallados por colectivos, as\u00ed como cuanta informaci\u00f3n relativa a las cotizaciones y deducciones aplicadas a los mismos sea precisa, al efecto de facilitar a este centro directivo la planificaci\u00f3n y programaci\u00f3n de la actuaci\u00f3n inspectora que permita vigilar la adecuada aplicaci\u00f3n de las bonificaciones previstas en los correspondientes programas de incentivos al empleo, por los sujetos beneficiarios de la misma.\nDisposici\u00f3n adicional segunda. Comisi\u00f3n Interministerial para el seguimiento de la Estrategia.\nEl Gobierno constituir\u00e1 una Comisi\u00f3n Interministerial en un plazo m\u00e1ximo de tres meses desde la entrada en vigor del presente real decreto-ley para el seguimiento de la Estrategia de Emprendimiento y Empleo Joven 2013-2016, con la composici\u00f3n y funciones que se determinen reglamentariamente. Su creaci\u00f3n y funcionamiento se atender\u00e1n con los medios personales, t\u00e9cnicos y presupuestarios asignados al Ministerio de Empleo y Seguridad Social. Dicha comisi\u00f3n realizar\u00e1 sus trabajos hasta el 31 de diciembre de 2016, fecha en la que quedar\u00e1 disuelta.\nDisposici\u00f3n adicional tercera. Adhesi\u00f3n a la Estrategia de Emprendimiento y Empleo Joven.\nEl Ministerio de Empleo y Seguridad Social articular\u00e1 un procedimiento de adhesi\u00f3n a la Estrategia de Emprendimiento y Empleo Joven, as\u00ed como para la concesi\u00f3n de un sello o distintivo para las entidades adheridas.\nAsimismo, el Ministerio de Empleo y Seguridad Social informar\u00e1 peri\u00f3dicamente a la Comisi\u00f3n Interministerial de Seguimiento de la Estrategia, a la Comisi\u00f3n Delegada del Gobierno para Asuntos Econ\u00f3micos, a los agentes sociales, al Consejo Estatal de Responsabilidad Social de las Empresas y a cuantos otros \u00f3rganos consultivos se considere oportuno, sobre las empresas adheridas a la Estrategia, las caracter\u00edsticas esenciales de las iniciativas planteadas y los principales resultados de las mismas.\nDisposici\u00f3n adicional cuarta. Plazo de adaptaci\u00f3n contratos de distribuci\u00f3n.\nLos contratos de distribuci\u00f3n en exclusiva afectados por el art\u00edculo 43.bis, de la Ley 34/1998, de 7 de octubre, del sector de hidrocarburos deber\u00e1n adaptarse en el periodo de\u00a012 meses desde la entrada en vigor del presente real decreto-ley. Estos, contratos no podr\u00e1n incluir cl\u00e1usulas que, directa o indirectamente, obliguen a su renovaci\u00f3n, reput\u00e1ndose en todo caso nulas las as\u00ed incluidas.\nDisposici\u00f3n transitoria primera. Aplicaci\u00f3n temporal de las medidas.\nLas medidas establecidas en los art\u00edculos 9 al 13 de este real decreto-ley se mantendr\u00e1n en vigor hasta que la tasa de desempleo en nuestro pa\u00eds se sit\u00fae por debajo del 15 por ciento, tal y como se establezca reglamentariamente por el Ministerio de Empleo y Seguridad Social.\nDisposici\u00f3n transitoria segunda. Contratos e incentivos vigentes.\nLos contratos de trabajo, as\u00ed como las bonificaciones y reducciones en las cuotas de la Seguridad Social que se vinieran disfrutando por los mismos, celebrados con anterioridad a la entrada en vigor de este real decreto-ley se regir\u00e1n por la normativa vigente en el momento de su celebraci\u00f3n o, en su caso, en el momento de iniciarse el disfrute de la bonificaci\u00f3n o reducci\u00f3n.\nDisposici\u00f3n transitoria tercera. Contratos preexistentes.\nQuedar\u00e1n sujetos a las disposiciones de la Ley 3/2004, de 29 de diciembre, por la que se establecen medidas de lucha contra la morosidad en las operaciones comerciales, con las modificaciones introducidas en esta ley, la ejecuci\u00f3n de todos los contratos a partir de un a\u00f1o a contar desde su entrada en vigor, aunque los mismos se hubieran celebrado con anterioridad.\nDisposici\u00f3n transitoria cuarta. Licencias para nuevas instalaciones de suministro.\nLas licencias municipales que se soliciten para la construcci\u00f3n de las instalaciones de suministro en los establecimientos y zonas a los que se refiere el art\u00edculo 3 del Real Decreto-ley 6/2000, de 23 de junio, de Medidas Urgentes de Intensificaci\u00f3n de la Competencia en Mercados de Bienes y Servicios, que ya dispongan de licencia municipal para su funcionamiento a la entrada en vigor de este real decreto-ley se entender\u00e1n concedidas por silencio administrativo positivo si no se notifica resoluci\u00f3n expresa dentro de los 45 d\u00edas siguientes a la fecha de presentaci\u00f3n de la solicitud. Transcurrido dicho plazo, el promotor comunicar\u00e1 la fecha prevista de comienzo de las obras de construcci\u00f3n de la instalaci\u00f3n a la autoridad responsable de la concesi\u00f3n de dicha licencia.\nDisposici\u00f3n transitoria quinta. Contratos en exclusiva de los operadores al por mayor.\n1. Los operadores al por mayor de productos petrol\u00edferos con una cuota de mercado superior al 30 por ciento, no podr\u00e1n incrementar el n\u00famero de instalaciones en r\u00e9gimen de propiedad o en virtud de cualquier otro t\u00edtulo que les confiera la gesti\u00f3n directa o indirecta de la instalaci\u00f3n, ni suscribir nuevos contratos de distribuci\u00f3n en exclusiva con distribuidores al por menor que se dediquen a la explotaci\u00f3n de la instalaci\u00f3n para el suministro de combustibles y carburantes a veh\u00edculos, con independencia de qui\u00e9n ostente la titularidad o derecho real sobre la misma.\nNo obstante lo anterior, podr\u00e1n renovarse a su expiraci\u00f3n los contratos preexistentes aunque con ello se supere la cuota de mercado anteriormente expresada.\n2. A los efectos de computar el porcentaje de cuota de mercado anterior, se tendr\u00e1 en cuenta lo siguiente:\na) El n\u00famero de instalaciones para suministro a veh\u00edculos incluidas en la red de distribuci\u00f3n del operador al por mayor u operadores del mismo grupo empresarial, contenidas en cada provincia. En el caso de los territorios extrapeninsulares, el c\u00f3mputo se har\u00e1 para cada isla y para Ceuta y Melilla de manera independiente.\nb) Se considerar\u00e1n integrantes de la misma red de distribuci\u00f3n todas las instalaciones que el operador principal tenga en r\u00e9gimen de propiedad, tanto en los casos de explotaci\u00f3n directa como en caso de cesi\u00f3n a terceros por cualquier t\u00edtulo, as\u00ed como aquellos casos en los que el operador al por mayor tenga suscritos contratos de suministro en exclusiva con el titular de la instalaci\u00f3n.\nc) Se entender\u00e1 que forman parte de la misma red de distribuci\u00f3n todas aquellas instalaciones de suministro a veh\u00edculos cuya titularidad, seg\u00fan lo dispuesto en el apartado anterior, corresponda a una entidad que forma parte de un mismo grupo de acuerdo con lo dispuesto en el art\u00edculo 42 del C\u00f3digo de Comercio.\n3. Por resoluci\u00f3n del Director General de Pol\u00edtica Energ\u00e9tica y Minas se determinar\u00e1 anualmente el listado de operadores al por mayor de productos petrol\u00edferos con una cuota de mercado superior al porcentaje establecido. Esta resoluci\u00f3n se publicar\u00e1 en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb.\n4. En el plazo de cinco a\u00f1os, o cuando la evoluci\u00f3n del mercado y la estructura empresarial del sector lo aconsejen, el Gobierno podr\u00e1 revisar el porcentaje se\u00f1alado en el apartado 1 o acordar el levantamiento de la prohibici\u00f3n impuesta en esta disposici\u00f3n.\nDisposici\u00f3n derogatoria \u00fanica. Derogaci\u00f3n normativa.\nQueda derogada la disposici\u00f3n transitoria primera del Real Decreto-ley 6/2000, de 23 de junio, de Medidas Urgentes de Intensificaci\u00f3n de la Competencia en Mercados de Bienes y Servicios.\nAsimismo, quedan derogadas cuantas disposiciones de igual o inferior rango se opongan a lo establecido en este real decreto-ley.\nDisposici\u00f3n final primera. Fundamento constitucional.\nEl T\u00edtulo I del presente real decreto-ley se dicta al amparo de lo establecido en el art\u00edculo lo 149.1.7.\u00aa y 17.\u00aa de la Constituci\u00f3n, que atribuyen al Estado la competencia exclusiva sobre las materias de legislaci\u00f3n laboral, sin perjuicio de su ejecuci\u00f3n por los \u00f3rganos de las Comunidades Aut\u00f3nomas, y de legislaci\u00f3n b\u00e1sica y r\u00e9gimen econ\u00f3mico de la Seguridad Social, sin perjuicio de la ejecuci\u00f3n de sus servicios por las Comunidades Aut\u00f3nomas, y de legislaci\u00f3n b\u00e1sica sobre contratos y concesiones administrativas, respectivamente.\nEl t\u00edtulo II se dicta al amparo de las competencias atribuidas al Estado en el art\u00edculo\u00a0149.1.11.\u00aa de la Constituci\u00f3n en materia de bases de la ordenaci\u00f3n del cr\u00e9dito, banca y seguros.\nLas Medidas relativas a la Ampliaci\u00f3n de una nueva fase del mecanismo de financiaci\u00f3n para el pago a los proveedores de las Entidades Locales y Comunidades Aut\u00f3nomas afectan a las obligaciones de pago derivadas de la contrataci\u00f3n de obras, suministros o servicios, por lo que la competencia se reconduce, fundamentalmente, en este caso al art\u00edculo 149.1.18.\u00aa de la Constituci\u00f3n, que atribuye al Estado competencia exclusiva para dictar legislaci\u00f3n b\u00e1sica sobre contratos y concesiones administrativas.\nSer\u00eda, por ello, este t\u00edtulo competencial el que habilitar\u00eda al Estado a establecer medidas normativas de car\u00e1cter b\u00e1sico para prevenir la morosidad en el pago de deudas surgidas en operaciones comerciales entre empresarios y Administraci\u00f3n P\u00fablica, como consecuencia de los contratos administrativos suscritos entre las partes.\nNo obstante, las medidas que afectan a las Haciendas Locales se encuadran en el art\u00edculo 149.1.14.\u00aa que atribuye al Estado la competencia exclusive sobre \u00abHacienda general y deuda del Estado\u00bb, que en este caso prevalece sobre el art\u00edculo 149.1. 18.\u00aa CE.\nAsimismo prevalece la competencia del art\u00edculo 149.1.14.\u00aa CE en lo que se refiere a las Especialidades del procedimiento aplicable para el suministro de informaci\u00f3n por parte de las Comunidades Aut\u00f3nomas y el pago de facturas.\nEl Cap\u00edtulo II del Titulo III se dicta al amparo del Art\u00edculo 149.1.6.\u00aa y 8.\u00aa de la Constituci\u00f3n que establece la competencia del Estado en materia de legislaci\u00f3n mercantil y civil.\nEl T\u00edtulo IV se dicta al amparo del art\u00edculo 149.1. 21.\u00aa y 24.\u00aa de la Constituci\u00f3n, que atribuyen al Estado la competencia sobre los ferrocarriles y transportes terrestres que transcurran por el territorio de m\u00e1s de una Comunidad Aut\u00f3noma y sobre las obras p\u00fablicas de inter\u00e9s general.\nLo dispuesto en el T\u00edtulo V del presente real decreto-ley tiene car\u00e1cter b\u00e1sico al dictarse al amparo de las competencias que corresponden al Estado en el art\u00edculo 149.1.13.\u00aa y 25.\u00aa de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, que atribuye al Estado la competencia exclusiva para determinar las bases y coordinaci\u00f3n de la planificaci\u00f3n general de la actividad econ\u00f3mica y las bases del r\u00e9gimen minero y energ\u00e9tico, respectivamente.\nDisposici\u00f3n final segunda. Modificaci\u00f3n del texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por el Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo.\nSe suprime el \u00faltimo p\u00e1rrafo de la letra c) del art\u00edculo 11.1 del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por el Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, que queda redactada como sigue:\n\u00abc) Ning\u00fan trabajador podr\u00e1 estar contratado en pr\u00e1cticas en la misma o distinta empresa por tiempo superior a dos a\u00f1os en virtud de la misma titulaci\u00f3n o certificado de profesionalidad.\nTampoco se podr\u00e1 estar contratado en pr\u00e1cticas en la misma empresa para el mismo puesto de trabajo por tiempo superior a dos a\u00f1os, aunque se trate de distinta titulaci\u00f3n o distinto certificado de profesionalidad.\nA los efectos de este art\u00edculo, los t\u00edtulos de grado, m\u00e1ster y, en su caso, doctorado, correspondientes a los estudios universitarios no se considerar\u00e1n la misma titulaci\u00f3n, salvo que al ser contratado por primera vez mediante un contrato en pr\u00e1cticas el trabajador estuviera ya en posesi\u00f3n del t\u00edtulo superior de que se trate.\u00bb\nDisposici\u00f3n final tercera. Modificaci\u00f3n de la Ley 14/1994, de 1 de junio, por la que se regulan las empresas de trabajo temporal.\nLa Ley 14/1994, de 1 de junio, por la que se regulan las empresas de trabajo temporal, queda modificada como sigue:\nUno. El apartado 2 del art\u00edculo 6 queda redactado del modo siguiente:\n\u00ab2. Podr\u00e1n celebrarse contratos de puesta a disposici\u00f3n entre una empresa de trabajo temporal y una empresa usuaria en los mismos supuestos y bajo las mismas condiciones y requisitos en que la empresa usuaria podr\u00eda celebrar un contrato de duraci\u00f3n determinada conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo 15 del Estatuto de los Trabajadores.\nAsimismo, podr\u00e1n celebrarse contratos de puesta a disposici\u00f3n entre una empresa de trabajo temporal y una empresa usuaria en los mismos supuestos y bajo las mismas condiciones y requisitos en que la empresa usuaria podr\u00eda celebrar un contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo\u00a011.2 del Estatuto de los Trabajadores.\u00bb\nDos. Se modifica el apartado 1 del art\u00edculo 7, que queda redactado del modo siguiente:\n\u00ab1. En materia de duraci\u00f3n del contrato de puesta a disposici\u00f3n, se estar\u00e1 a lo dispuesto en los art\u00edculos 11.2 y 15 del Estatuto de los Trabajadores y en sus disposiciones de desarrollo para la modalidad de contrataci\u00f3n correspondiente al supuesto del contrato de puesta a disposici\u00f3n, sin perjuicio de lo dispuesto en el art\u00edculo 12.3 de esta Ley en cuanto a los eventuales per\u00edodos de formaci\u00f3n previos a la prestaci\u00f3n efectiva de servicios.\u00bb\nTres. El apartado 2 del art\u00edculo 10 queda redactado del siguiente modo:\n\u00ab2. Las empresas de trabajo temporal podr\u00e1n celebrar contratos para la formaci\u00f3n y el aprendizaje con los trabajadores contratados para ser puestos a disposici\u00f3n de las empresas usuarias de acuerdo con lo previsto en la normativa reguladora del contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje.\u00bb\nCuatro. Se incluye un nuevo apartado 3.bis en el art\u00edculo 12, con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00ab3.bis. Las empresas de trabajo temporal que celebren contratos para la formaci\u00f3n y el aprendizaje con trabajadores contratados para ser puestos a disposici\u00f3n de las empresas usuarias deber\u00e1n cumplir las obligaciones en materia formativa establecidas en el art\u00edculo 11.2 del Estatuto de los Trabajadores y sus normas de desarrollo.\u00bb\nDisposici\u00f3n final cuarta. Modificaci\u00f3n del Real Decreto 1529/2012, de 8 de noviembre, por el que se desarrolla el contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje y se establecen las bases de la formaci\u00f3n profesional dual.\nEl Real Decreto 1529/2012, de 8 de noviembre, por el que se desarrolla el contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje y se establecen las bases de la formaci\u00f3n profesional dual, queda modificado como sigue:\nUno. Se a\u00f1ade un art\u00edculo 6.bis, en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00abArt\u00edculo 6.bis. Contratos para la formaci\u00f3n y el aprendizaje celebrados por empresas de trabajo temporal.\nLas empresas de trabajo temporal podr\u00e1n celebrar contratos para la formaci\u00f3n y el aprendizaje con los trabajadores contratados para ser puestos a disposici\u00f3n de las empresas usuarias de conformidad con lo previsto en el art\u00edculo 11.2 del Estatuto de los Trabajadores y en el presente real decreto.\nEn particular, la empresa de trabajo temporal ser\u00e1 la responsable de las obligaciones relativas a los aspectos formativos del contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje establecidos en el Cap\u00edtulo II del T\u00edtulo II. La formaci\u00f3n inherente al contrato se podr\u00e1 impartir en la propia empresa de trabajo temporal siempre que cumpla con los requisitos establecidos en el art\u00edculo 18.4.\u00bb\nDos. El apartado 1 del art\u00edculo 20 queda redactado del siguiente modo:\n\u00ab1. La persona titular de la empresa deber\u00e1 tutelar el desarrollo de la actividad laboral, ya sea asumiendo personalmente dicha funci\u00f3n, cuando desarrolle su actividad profesional en la empresa, ya sea designando, entre su plantilla, a una persona que ejerza la tutor\u00eda; siempre que, en ambos casos, la misma posea la cualificaci\u00f3n o experiencia profesional adecuada.\nEn los supuestos de contratos para la formaci\u00f3n y el aprendizaje celebrados por empresas de trabajo temporal, en el contrato de puesta a disposici\u00f3n entre la empresa de trabajo temporal y la empresa usuaria se designar\u00e1 a la persona de la empresa usuaria que se encargar\u00e1 de tutelar el desarrollo de la actividad laboral del trabajador y que actuar\u00e1 como interlocutora con la empresa de trabajo temporal a estos efectos, debiendo asumir esta \u00faltima el resto de obligaciones relativas a las tutor\u00edas vinculadas al contrato y al acuerdo para la actividad formativa previstas en el presente y siguiente art\u00edculo.\u00bb\nDisposici\u00f3n final quinta. Incorporaci\u00f3n del Derecho de la Uni\u00f3n Europea.\nMediante este Real Decreto Ley se incorpora al Derecho espa\u00f1ol la Directiva 2011/7/UE, del Parlamento Europeo y del Consejo, de 16 de febrero de 2011, por la que se establecen medidas de lucha contra la morosidad en las operaciones comerciales.\nDisposici\u00f3n final sexta. Modificaci\u00f3n del texto refundido de la Ley de Contratos del Sector P\u00fablico, aprobado por Real Decreto Legislativo 3/2011, de 14 de noviembre.\nUno. El apartado 4 del art\u00edculo 216 queda redactado como sigue:\n\u00ab4. La Administraci\u00f3n tendr\u00e1 la obligaci\u00f3n de abonar el precio dentro de los treinta d\u00edas siguientes a la fecha de aprobaci\u00f3n de las certificaciones de obra o de los documentos que acrediten la conformidad con lo dispuesto en el contrato de los bienes entregados o servicios prestados, sin perjuicio de lo establecido en el art\u00edculo 222.4, y si se demorase, deber\u00e1 abonar al contratista, a partir del cumplimiento de dicho plazo de treinta d\u00edas los intereses de demora y la indemnizaci\u00f3n por los costes de cobro en los t\u00e9rminos previstos en la Ley 3/2004, de 29 de diciembre, por la que se establecen medidas de lucha contra la morosidad en las operaciones comerciales. Para que haya lugar al inicio del c\u00f3mputo de plazo para el devengo de intereses, el contratista deber\u00e1 de haber cumplido la obligaci\u00f3n de presentar la factura ante el registro administrativo correspondiente, en tiempo y forma, en el plazo de treinta d\u00edas desde la fecha de entrega efectiva de las mercanc\u00edas o la prestaci\u00f3n del servicio.\nSin perjuicio de lo establecido en los art\u00edculos 222.4 y 235.1, la Administraci\u00f3n deber\u00e1 aprobar las certificaciones de obra o los documentos que acrediten la conformidad con lo dispuesto en el contrato de los bienes entregados o servicios prestados dentro de los treinta d\u00edas siguientes a la entrega efectiva de los bienes o prestaci\u00f3n del servicio, salvo acuerdo expreso en contrario establecido en el contrato y en alguno de los documentos que rijan la licitaci\u00f3n.\nEn todo caso, si el contratista incumpliera el plazo de treinta d\u00edas para presentar la factura ante el registro administrativo, el devengo de intereses no se iniciar\u00e1 hasta transcurridos treinta d\u00edas desde la fecha de presentaci\u00f3n de la factura en el registro correspondiente, sin que la Administraci\u00f3n haya aprobado la conformidad, si procede, y efectuado el correspondiente abono.\u00bb\nDos. El apartado 4 del art\u00edculo 222 queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00ab4. Excepto en los contratos de obras, que se regir\u00e1n por lo dispuesto en el art\u00edculo 235, dentro del plazo de treinta d\u00edas a contar desde la fecha del acta de recepci\u00f3n o conformidad, deber\u00e1 acordarse y ser notificada al contratista la liquidaci\u00f3n correspondiente del contrato, y abon\u00e1rsele, en su caso, el saldo resultante. No obstante, si la Administraci\u00f3n P\u00fablica recibe la factura con posterioridad a la fecha en que tiene lugar dicha recepci\u00f3n, el plazo de treinta d\u00edas se contar\u00e1 desde que el contratista presente la citada factura en el registro correspondiente. Si se produjera demora en el pago del saldo de liquidaci\u00f3n, el contratista tendr\u00e1 derecho a percibir los intereses de demora y la indemnizaci\u00f3n por los costes de cobro en los t\u00e9rminos previstos en la Ley 3/2004, de 29 de diciembre, por la que se establecen medidas de lucha contra la morosidad en las operaciones comerciales.\u00bb\nTres. La letra f) del apartado 1 de la disposici\u00f3n adicional decimosexta queda redactada en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00abf) Todos los actos y manifestaciones de voluntad de los \u00f3rganos administrativos o de las empresas licitadoras o contratistas que tengan efectos jur\u00eddicos y se emitan a lo largo del procedimiento de contrataci\u00f3n deben ser autenticados mediante una firma electr\u00f3nica reconocida de acuerdo con la Ley\u00a059/2003, de 19 de diciembre, de Firma Electr\u00f3nica. Los medios electr\u00f3nicos, inform\u00e1ticos o telem\u00e1ticos empleados deben poder garantizar que la firma se ajusta a las disposiciones de esta norma.\nNo obstante lo anterior, las facturas electr\u00f3nicas que se emitan en los procedimientos de contrataci\u00f3n se regir\u00e1n en este punto por lo dispuesto en la normativa especial que resulte de aplicaci\u00f3n.\u00bb\nCuatro. Se a\u00f1ade una nueva disposici\u00f3n adicional trig\u00e9sima tercera con el siguiente contenido:\n\u00abDisposici\u00f3n adicional trig\u00e9sima tercera. Obligaci\u00f3n de presentaci\u00f3n de facturas en un registro administrativo e identificaci\u00f3n de \u00f3rganos.\n1. El contratista tendr\u00e1 la obligaci\u00f3n de presentar la factura que haya expedido por los servicios prestados o bienes entregados ante el correspondiente registro administrativo a efectos de su remisi\u00f3n al \u00f3rgano administrativo o unidad a quien corresponda la tramitaci\u00f3n de la misma.\n2. En los pliegos de cl\u00e1usulas administrativas para la preparaci\u00f3n de los contratos que se aprueben a partir de la entrada en vigor de la presente disposici\u00f3n, se incluir\u00e1 la identificaci\u00f3n del \u00f3rgano administrativo con competencias en materia de contabilidad p\u00fablica, as\u00ed como la identificaci\u00f3n del \u00f3rgano de contrataci\u00f3n y del destinatario, que deber\u00e1n constar en la factura correspondiente.\u00bb\nDisposici\u00f3n final s\u00e9ptima. Derecho supletorio.\nEn lo no previsto en el Cap\u00edtulo I del T\u00edtulo III este real Decreto-ley se aplicar\u00e1 supletoriamente lo dispuesto en el Real Decreto-ley 4/2012, de 24 de febrero, por el que se determinan obligaciones de informaci\u00f3n y procedimientos necesarios para establecer un mecanismo de financiaci\u00f3n para el pago a los proveedores de las entidades locales, y el Real Decreto-ley 7/2012, de 9 de marzo, por el que se crea el Fondo para la financiaci\u00f3n de los pagos a proveedores, as\u00ed como el Acuerdo del Consejo de Pol\u00edtica Fiscal y Financiera de 6 de marzo de 2012 por el que se fijan las l\u00edneas generales de un mecanismo extraordinario de financiaci\u00f3n para el pago a los proveedores de las Comunidades Aut\u00f3nomas.\nDisposici\u00f3n final octava. Modificaci\u00f3n del Real Decreto-ley 7/2012, de 9 de marzo, por el que se crea el Fondo para la financiaci\u00f3n de los pagos a proveedores.\nSe modifica el art\u00edculo 9 del Real Decreto-ley 7/2012, de 9 de marzo, por el que se crea el Fondo para la financiaci\u00f3n de los pagos a proveedores que queda redactado como sigue:\n\u00abArt\u00edculo 9. Agente de pagos.\nCorresponder\u00e1 al Instituto de Cr\u00e9dito Oficial la administraci\u00f3n y gesti\u00f3n de las operaciones que se concierten al amparo de este Real Decreto-ley, la llevanza de la contabilidad del Fondo, as\u00ed como otros servicios de gesti\u00f3n financiera y ordinaria que el Consejo Rector del Fondo decidiera atribuirle, todo ello mediante el pago de la correspondiente compensaci\u00f3n econ\u00f3mica.\u00bb\nDisposici\u00f3n final novena. Modificaci\u00f3n del Real Decreto-ley 21/2012, de 13 de julio, de medidas de liquidez de las Administraciones p\u00fablicas y en el \u00e1mbito financiero.\nSe modifica el art\u00edculo 15 del Real Decreto-ley 21/2012, de 13 de julio, de medidas de liquidez de las Administraciones p\u00fablicas y en el \u00e1mbito financiero, que queda redactado como sigue:\n\u00abArt\u00edculo 15. Retenci\u00f3n de los recursos del sistema de financiaci\u00f3n de las Comunidades Aut\u00f3nomas de r\u00e9gimen com\u00fan.\nLos recursos del sistema de financiaci\u00f3n de las Comunidades Aut\u00f3nomas de r\u00e9gimen com\u00fan que se adhieran a este mecanismo responder\u00e1n de las obligaciones contra\u00eddas con el Estado, mediante retenci\u00f3n, de conformidad con lo previsto en la disposici\u00f3n adicional octava de la Ley Org\u00e1nica 8/1980, de 22 de septiembre de Financiaci\u00f3n de las Comunidades Aut\u00f3nomas. Todo ello sin que pueda quedar afectado el cumplimiento de las obligaciones derivadas de las operaciones de endeudamiento con instituciones financieras multilaterales ni de las dem\u00e1s obligaciones derivadas de las operaciones de endeudamiento financiero contempladas en el plan de ajuste.\u00bb\nDisposici\u00f3n final d\u00e9cima. Habilitaci\u00f3n normativa y desarrollo reglamentario.\nSe faculta al Gobierno y a los titulares de los Ministerios de Justicia, Hacienda y Administraciones P\u00fablicas, Fomento, Empleo y Seguridad Social, Industria, Energ\u00eda y Turismo, y Econom\u00eda y Competitividad, para dictar, en el \u00e1mbito de sus respectivas competencias, cuantas disposiciones sean necesarias para el desarrollo y ejecuci\u00f3n de lo establecido en este real decreto-ley.\nDisposici\u00f3n final und\u00e9cima. Modificaci\u00f3n de disposiciones reglamentarias.\nLas modificaciones que, a partir de la entrada en vigor de este real decreto-ley, puedan realizarse respecto a las normas reglamentarias que son objeto de modificaci\u00f3n por este real decreto-ley, podr\u00e1n efectuarse por normas del rango reglamentario correspondiente a la norma en que figuran.\nDisposici\u00f3n final duod\u00e9cima. Entrada en vigor.\nEste real decreto-ley entrar\u00e1 en vigor el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb.\nDado en Madrid, el 22 de febrero de 2013.\nJUAN CARLOS R.\nEl Presidente del Gobierno,\nMARIANO RAJOY BREY\nANEXO I\nForman parte de la Red Ferroviaria de Inter\u00e9s General:\na) L\u00edneas y tramos contenidos en el siguiente cuadro:\n\n\n\nL\u00ednea\n\n\nOrigen\n\n\nDestino\n\n\n\n\n010\n\n\nMADRID-PUERTA DE ATOCHA.\n\n\nSEVILLA-SANTA JUSTA.\n\n\n\n\n012\n\n\nMADRID-PUERTA DE ATOCHA.\n\n\nCAMBIADOR ATOCHA.\n\n\n\n\n016\n\n\nMAJARABIQUE.\n\n\nCAMBIADOR MAJARABIQUE.\n\n\n\n\n018\n\n\nBIF. CERRO NEGRO/STA. CATALINA.\n\n\nCTT CERRO NEGRO AV.\n\n\n\n\n020\n\n\nLA SAGRA.\n\n\nTOLEDO.\n\n\n\n\n022\n\n\nCAMBIADOR ALCOLEA.\n\n\nBIF.CAMBIADOR ALCOLEA.\n\n\n\n\n024\n\n\nYELES AGUJA KM.34,397.\n\n\nBIF. BLANCALES.\n\n\n\n\n030\n\n\nBIF. MALAGA-A. V.\n\n\nMARIA ZAMBRANO.\n\n\n\n\n032\n\n\nANTEQUERA-SANTA ANA.\n\n\nCAMBIADOR ANTEQUERA.\n\n\n\n\n040\n\n\nBIF. TORREJON DE VELASCO.\n\n\nVALENCIA-JOAQUIN SOROLLA.\n\n\n\n\n042\n\n\nBIF. ALBACETE.\n\n\nALBACETE-LOS LLANOS.\n\n\n\n\n050\n\n\nLIMITE ADIF - TP FERRO.\n\n\nMADRID-PUERTA DE ATOCHA.\n\n\n\n\n052\n\n\nCAMBIADOR PLASENCIA DE JALON.\n\n\nBIF. CAMBIADOR PLASENCIA DE JALON.\n\n\n\n\n054\n\n\nBIF. CANAL IMPERIAL.\n\n\nBIF. MONCASI.\n\n\n\n\n056\n\n\nBIF. ARTESA DE LLEIDA.\n\n\nBIF. LES TORRES DE SANUI.\n\n\n\n\n060\n\n\nBIF. CAMBIADOR ZARAGOZA-DELICIAS.\n\n\nCAMBIADOR ZARAGOZA-DELICIAS.\n\n\n\n\n066\n\n\nBIF. CAN TUNIS-A. V.\n\n\nCAN TUNIS-A. V.\n\n\n\n\n068\n\n\nVALLECAS AV - AGUJA KM.12,300.\n\n\nLOS GAVILANES - AGUJA KM. 13,400.\n\n\n\n\n070\n\n\nBIF. HUESCA.\n\n\nHUESCA.\n\n\n\n\n072\n\n\nCTT FUENCARRAL AV.\n\n\nCAMBIADOR MADRID-CHAMARTIN.\n\n\n\n\n074\n\n\nCAMBIADOR MEDINA DEL CAMPO.\n\n\nOLMEDO-AV.\u2013AG.KM 133.9.\n\n\n\n\n076\n\n\nCAMBIADOR VALDESTILLAS.\n\n\nBIF. CAMBIADOR VALDESTILLAS.\n\n\n\n\n078\n\n\nCAMBIADOR VALLADOLID C. GRANDE.\n\n\nVALLADOLID-CAMPO GRANDE.\n\n\n\n\n080\n\n\nVALLADOLID-CAMPO GRANDE.\n\n\nMADRID-CHAMARTIN.\n\n\n\n\n082\n\n\nBIF. A GRANDEIRA AG. KM. 85,0.\n\n\nBIF. COTO DA TORRE.\n\n\n\n\n100\n\n\nFRONTERA HENDAYA/IR\u00daN.\n\n\nMADRID-CHAMARTIN.\n\n\n\n\n102\n\n\nBIF. ARANDA.\n\n\nMADRID-CHAMARTIN.\n\n\n\n\n104\n\n\nALCOBENDAS-S. SEBASTIAN DE LOS REYES.\n\n\nUNIVERSIDAD-CANTOBLANCO.\n\n\n\n\n106\n\n\nFRONTERA HENDAYA/IRUN.\n\n\nIRUN.\n\n\n\n\n108\n\n\nVALLADOLID-CAMPO GRANDE.\n\n\nLA CARRERA (CGD).\n\n\n\n\n110\n\n\nSEGOVIA.\n\n\nVILLALBA DE GUADARRAMA.\n\n\n\n\n112\n\n\nBIF. LINEA MADRID-HENDAYA.\n\n\nVALLADOLID-ARGALES.\n\n\n\n\n116\n\n\nLOS COTOS.\n\n\nCERCEDILLA.\n\n\n\n\n120\n\n\nFRONTERA VILAR FORMOSO/FUENTES DE O\u00d1ORO.\n\n\nMEDINA DEL CAMPO.\n\n\n\n\n122\n\n\nSALAMANCA.\n\n\nAVILA.\n\n\n\n\n124\n\n\nSALAMANCA.\n\n\nVALDUNCIEL (CGD).\n\n\n\n\n126\n\n\nARANDA DE DUERO-MONTECILLO.\n\n\nARANDA DE DUERO-CHELVA (CGD.).\n\n\n\n\n130\n\n\nGIJON-SANZ CRESPO.\n\n\nVENTA DE BA\u00d1OS.\n\n\n\n\n132\n\n\nBIF. TUDELA-VEGUIN.\n\n\nABLA\u00d1A.\n\n\n\n\n134\n\n\nLEON-CLASIFICACION.\n\n\nTORNEROS.\n\n\n\n\n138\n\n\nBIF. GALICIA.\n\n\nBIF. BASE LEON.\n\n\n\n\n140\n\n\nBIF. TUDELA-VEGUIN.\n\n\nEL ENTREGO.\n\n\n\n\n142\n\n\nSOTO DE REY.\n\n\nBIF. OLLONIEGO.\n\n\n\n\n144\n\n\nSAN JUAN DE NIEVA.\n\n\nVILLABONA DE ASTURIAS.\n\n\n\n\n146\n\n\nBIF. VIELLA.\n\n\nBIF. PE\u00d1A RUBIA.\n\n\n\n\n148\n\n\nTRASONA.\n\n\nNUBLEDO.\n\n\n\n\n150\n\n\nABO\u00d1O.\n\n\nSERIN.\n\n\n\n\n152\n\n\nGIJON-PUERTO.\n\n\nVERI\u00d1A.\n\n\n\n\n154\n\n\nLUGO DE LLANERA.\n\n\nTUDELA-VEGUIN.\n\n\n\n\n160\n\n\nSANTANDER.\n\n\nPALENCIA.\n\n\n\n\n162\n\n\nSOLVAY FACTORIA (CGD).\n\n\nSIERRAPANDO (APD).\n\n\n\n\n164\n\n\nPALENCIA ARROYO VILLALOBON.\n\n\nMAGAZ.\n\n\n\n\n166\n\n\nBIF. RUBENA.\n\n\nVILLAFRIA.\n\n\n\n\n168\n\n\nVILLAFRIA.\n\n\nBIF. RUBENA-AG. KM. 377,3.\n\n\n\n\n172\n\n\nCAMBIADOR MADRID-CHAMARTIN.\n\n\nMADRID-CHAMARTIN.\n\n\n\n\n174\n\n\nMEDINA DEL CAMPO.\n\n\nCAMBIADOR MEDINA DEL CAMPO.\n\n\n\n\n176\n\n\nVALDESTILLAS.\n\n\nCAMBIADOR VALDESTILLAS.\n\n\n\n\n178\n\n\nVALLADOLID-AG. KM 250.2.\n\n\nCAMBIADOR VALLADOLID C. GRANDE.\n\n\n\n\n200\n\n\nMADRID-CHAMARTIN.\n\n\nBARNA.\u2013EST. DE FRAN\u00c7A.\n\n\n\n\n202\n\n\nTORRALBA.\n\n\nCASTEJON DE EBRO.\n\n\n\n\n204\n\n\nBIF. CANFRANC.\n\n\nCANFRANC.\n\n\n\n\n208\n\n\nSAN JUAN DE MOZARRIFAR.\n\n\nSAN GREGORIO.\n\n\n\n\n210\n\n\nMIRAFLORES.\n\n\nTARRAGONA.\n\n\n\n\n212\n\n\nHOYA DE HUESCA-AGUJA KM. 2,3.\n\n\nBIF. HOYA DE HUESCA.\n\n\n\n\n214\n\n\nC.I.M. DE ZARAGOZA.\n\n\nLA CARTUJA.\n\n\n\n\n216\n\n\nBIF.PLAZA-AG.KM.1,4.\n\n\nBIF.PLAZA-AG.KM.8,7.\n\n\n\n\n218\n\n\nBIF. PLAZA.\n\n\nZARAGOZA-PLAZA.\n\n\n\n\n220\n\n\nLLEIDA-PIRINEUS.\n\n\nL'HOSPITALET DE LLOBREGAT.\n\n\n\n\n222\n\n\nFRONTERA LA TOUR DE CAROL-ENVEIGT/PUIGCERD\u00c1.\n\n\nMONTCADA-BIFURCACIO.\n\n\n\n\n224\n\n\nCERDANYOLA UNIVERSITAT.\n\n\nCERDANYOLA DEL VALLES.\n\n\n\n\n230\n\n\nLA PLANA-PICAMOIXONS.\n\n\nREUS.\n\n\n\n\n234\n\n\nREUS.\n\n\nCONSTANTI.\n\n\n\n\n238\n\n\nCASTELLBISBAL-AGUJAS LLOBREGAT.\n\n\nBARCELONA-MORROT.\n\n\n\n\n240\n\n\nSANT VICEN\u00c7 DE CALDERS.\n\n\nL'HOSPITALET DE LLOBREGAT.\n\n\n\n\n242\n\n\nMARTORELL-SEAT.\n\n\nAGUJA KM. 71,185.\n\n\n\n\n244\n\n\nAGUJA KM. 70,477.\n\n\nAGUJA KM. 0,500.\n\n\n\n\n246\n\n\nMOLLET-SANT FOST.\n\n\nCASTELLBISBAL-AGUJAS RUBI.\n\n\n\n\n250\n\n\nBELLVITGE AGUJA KM.674,8.\n\n\nL'HOSPITALET DE LLOBREGAT.\n\n\n\n\n254\n\n\nAEROPORT.\n\n\nEL PRAT DE LLOBREGAT.\n\n\n\n\n260\n\n\nFIGUERES-VILAFANT.\n\n\nVILAMALLA.\n\n\n\n\n262\n\n\nBIF. SAGRERA.\n\n\nBIF. CLOT.\n\n\n\n\n264\n\n\nMONTCADA-BIFURCACIO.\n\n\nBIF. AIG\u00dcES.\n\n\n\n\n266\n\n\nBIF. GLORIAS.\n\n\nBIF. VILANOVA.\n\n\n\n\n268\n\n\nBIF. SAGRERA.\n\n\nBIF. ARAGO.\n\n\n\n\n270\n\n\nFRONTERA CERBERE/PORTBOU.\n\n\nBIF. SAGRERA.\n\n\n\n\n274\n\n\nFRONTERA CERBERE/PORTBOU.\n\n\nPORTBOU.\n\n\n\n\n276\n\n\nMA\u00c7ANET-MASSANES.\n\n\nBIF. SAGRERA.\n\n\n\n\n278\n\n\nLA LLAGOSTA.\n\n\nBIF. NUDO MOLLET.\n\n\n\n\n280\n\n\nBIF. MOLLET.\n\n\nBIF. NUDO MOLLET.\n\n\n\n\n282\n\n\nCAMBIADOR PLASENCIA DE JALON.\n\n\nCAMBIADOR PLASENCIA-AG.KM.308,6.\n\n\n\n\n284\n\n\nCIM-AGUJA KM. 337,1.\n\n\nCIM-AGUJA KM. 0,7.\n\n\n\n\n286\n\n\nLA CARTUJA-AGUJA KM. 23,3.\n\n\nLA CARTUJA-AGUJA KM. 351,1.\n\n\n\n\n288\n\n\nMIRAFLORES-AGUJA KM. 345,6.\n\n\nMIRAFLORES-AGUJA KM. 0,9.\n\n\n\n\n290\n\n\nCIM-AGUJA KM. 337,1.\n\n\nCAMBIADOR ZARAGOZA-DELICIAS.\n\n\n\n\n294\n\n\nRODA DE BARA-CAMB. DE ANCHO.\n\n\nRODA DE BARA.\n\n\n\n\n298\n\n\nGIRONA-MERCADERIES.\n\n\nBIF. GERONA MERCANC\u00cdAS.\n\n\n\n\n300\n\n\nMADRID-CHAMARTIN.\n\n\nVALENCIA-ESTACIO DEL NORD.\n\n\n\n\n302\n\n\nAGUJA CLASIF. KM. 146,1.\n\n\nALCAZAR DE SAN JUAN.\n\n\n\n\n304\n\n\nALFAFAR-BENETUSSER.\n\n\nVFSL - AG. KM. 1,3.\n\n\n\n\n306\n\n\nSAN VICENTE DE RASPEIG.\n\n\nS. VICENTE DE RASPEIG-AGUJA KM.448.\n\n\n\n\n308\n\n\nALBACETE-LOS LLANOS.\n\n\nCAMBIADOR ALBACETE.\n\n\n\n\n310\n\n\nARANJUEZ.\n\n\nVALENCIA - SANT ISIDRE.\n\n\n\n\n312\n\n\nCASTILLEJO-A\u00d1OVER.\n\n\nALGODOR.\n\n\n\n\n314\n\n\nXIRIVELLA-L'ALTER (APD).\n\n\nVALENCIA - SANT ISIDRE.\n\n\n\n\n318\n\n\nCAMBIADOR ALBACETE.\n\n\nALBACETE-AGUJA KM. 279,4.\n\n\n\n\n320\n\n\nCHINCHILLA MONTEAR.AG.KM.298,4.\n\n\nCARTAGENA.\n\n\n\n\n322\n\n\nAGUILAS.\n\n\nMURCIA CARGAS.\n\n\n\n\n324\n\n\nAGUJA KM. 0,8.\n\n\nCARTAGENA.\n\n\n\n\n326\n\n\nAGUJA KM. 523,2.\n\n\nESCOMBRERAS.\n\n\n\n\n328\n\n\nVALENCIA-A. V.\u2013AGUJA KM. 396,7.\n\n\nCAMBIADOR VALENCIA.\n\n\n\n\n330\n\n\nLA ENCINA.\n\n\nALACANT-TERMINAL.\n\n\n\n\n332\n\n\nLA ENCINA AGUJA KM. 2,963.\n\n\nCAUDETE.\n\n\n\n\n334\n\n\nSANT GABRIEL.\n\n\nALACANT-BENALUA (CGD).\n\n\n\n\n336\n\n\nEL REGUERON.\n\n\nALACANT-TERMINAL.\n\n\n\n\n338\n\n\nCAMBIADOR VALENCIA.\n\n\nVALENCIA-JOAQUIN SOROLLA.\n\n\n\n\n340\n\n\nBIF. VALLADA.\n\n\nXATIVA-AGUJA KM.47,0.\n\n\n\n\n342\n\n\nALCOI.\n\n\nXATIVA.\n\n\n\n\n344\n\n\nGANDIA.\n\n\nSILLA.\n\n\n\n\n346\n\n\nGANDIA PORT.\n\n\nGANDIA-MERCADERIES.\n\n\n\n\n348\n\n\nFORD.\n\n\nSILLA.\n\n\n\n\n360\n\n\nLOS NIETOS.\n\n\nCARTAGENA PZ BAS.\n\n\n\n\n400\n\n\nALCAZAR DE SAN JUAN.\n\n\nCADIZ.\n\n\n\n\n402\n\n\nESPELUY-AGUJA KM. 340,1.\n\n\nJAEN.\n\n\n\n\n404\n\n\nESPELUY-AGUJA KM. 338,8.\n\n\nESPELUY-AGUJA KM. 150,5.\n\n\n\n\n406\n\n\nLAS ALETAS.\n\n\nUNIVERSIDAD DE CADIZ (APD).\n\n\n\n\n408\n\n\nALCOLEA-AGUJA KM.431,9.\n\n\nCAMBIADOR ALCOLEA.\n\n\n\n\n410\n\n\nLINARES-BAEZA.\n\n\nALMERIA.\n\n\n\n\n412\n\n\nMINAS DEL MARQUESADO.\n\n\nHUENEJA-DOLAR.\n\n\n\n\n414\n\n\nBIF. ALMERIA.\n\n\nBIF. GRANADA.\n\n\n\n\n416\n\n\nMOREDA.\n\n\nGRANADA.\n\n\n\n\n418\n\n\nANTEQUERA-STA.ANA-AGJ.KM.50,4.\n\n\nANTEQUERA-STA.ANA-AGJ.KM.48,3.\n\n\n\n\n420\n\n\nBIF. LAS MARAVILLAS.\n\n\nALGECIRAS.\n\n\n\n\n422\n\n\nBIF. UTRERA.\n\n\nFUENTE DE PIEDRA.\n\n\n\n\n426\n\n\nGRANADA.\n\n\nFUENTE DE PIEDRA.\n\n\n\n\n428\n\n\nCAMBIADOR ANTEQUERA.\n\n\nANTEQUERA-SANTA ANA-AGUJA KM. 50,4.\n\n\n\n\n430\n\n\nBIF. CORDOBA - EL HIGUERON.\n\n\nLOS PRADOS.\n\n\n\n\n432\n\n\nCORDOBA-CENTRAL.\n\n\nEL HIGUERON.\n\n\n\n\n434\n\n\nCAMBIADOR CORDOBA.\n\n\nVALCHILLON.\n\n\n\n\n436\n\n\nFUENGIROLA.\n\n\nMALAGA-CENTRO ALAMEDA (APD).\n\n\n\n\n440\n\n\nBIF. LOS NARANJOS.\n\n\nHUELVA-TERMINO.\n\n\n\n\n442\n\n\nCAMBIADOR MAJARABIQUE.\n\n\nBIF. LOS NARANJOS.\n\n\n\n\n444\n\n\nBIF. TAMARGUILLO.\n\n\nLA SALUD.\n\n\n\n\n446\n\n\nBIF. CARTUJA.\n\n\nCARTUJA.\n\n\n\n\n450\n\n\nBIF. LA NEGRILLA.\n\n\nBIF. S. BERNARDO.\n\n\n\n\n452\n\n\nPUERTO DE SEVILLA (CGD).\n\n\nLA SALUD.\n\n\n\n\n454\n\n\nCAMBIADOR MAJARABIQUE.\n\n\nBIF. SAN JERONIMO.\n\n\n\n\n456\n\n\nLA SALUD-AGUJA KM. 6,2.\n\n\nLA SALUD-AGUJA KM. 10,2.\n\n\n\n\n458\n\n\nMAJARABIQUE-ESTACION.\n\n\nBIF. SAN JERONIMO.\n\n\n\n\n500\n\n\nBIF. PLANETARIO.\n\n\nVALENCIA DE ALCANTARA.\n\n\n\n\n504\n\n\nVILLALUENGA-YUNCLER.\n\n\nALGODOR.\n\n\n\n\n508\n\n\nBADAJOZ.\n\n\nKM. 517,6 (FRONTERA).\n\n\n\n\n510\n\n\nALJUCEN.\n\n\nCACERES.\n\n\n\n\n512\n\n\nZAFRA.\n\n\nHUELVA-CARGAS.\n\n\n\n\n514\n\n\nZAFRA.\n\n\nJEREZ DE LOS CABALLEROS (CGD).\n\n\n\n\n516\n\n\nMERIDA.\n\n\nLOS ROSALES.\n\n\n\n\n520\n\n\nCIUDAD REAL.\n\n\nBADAJOZ.\n\n\n\n\n522\n\n\nMANZANARES.\n\n\nCIUDAD REAL.\n\n\n\n\n524\n\n\nCIUDAD REAL-MIGUELTURRA.\n\n\nBIF. POBLETE.\n\n\n\n\n526\n\n\nPUERTOLLANO.\n\n\nPUERTOLLANO-REFINERIA.\n\n\n\n\n528\n\n\nALMORCHON.\n\n\nMIRABUENO.\n\n\n\n\n530\n\n\nMONFRAG\u00dcE.\n\n\nPLASENCIA.\n\n\n\n\n532\n\n\nMONFRAG\u00dcE-AGUJA KM. 255,4.\n\n\nMONFRAG\u00dcE-AGUJA KM. 4,4.\n\n\n\n\n600\n\n\nVALENCIA-ESTACIO DEL NORD.\n\n\nSANT VICEN\u00c7 DE CALDERS.\n\n\n\n\n602\n\n\nVFSL - AG. KM. 2,3.\n\n\nVALENCIA PUERTO NORTE.\n\n\n\n\n604\n\n\nLES PALMES.\n\n\nPORT DE CASTELLO.\n\n\n\n\n606\n\n\nVFSL - AG. KM. 1,3.\n\n\nVALENCIA PUERTO SUR.\n\n\n\n\n608\n\n\nCLASIFICACION VALENCIA-F.S.L.\n\n\nVFSL - AG. KM. 1,6.\n\n\n\n\n610\n\n\nSAGUNT.\n\n\nBIF. TERUEL.\n\n\n\n\n612\n\n\nSAGUNT-AGUJA KM. 28,3.\n\n\nSAGUNT-AGUJA KM. 268,8.\n\n\n\n\n614\n\n\nVALENCIA-AGUJA ESTACION A.V.\n\n\nVALENCIA-JOAQU\u00cdN SOROLLA.\n\n\n\n\n620\n\n\nTORTOSA.\n\n\nL'ALDEA-AMPOSTA-TORTOSA.\n\n\n\n\n622\n\n\nAGUJA CLASIF. KM. 272,0.\n\n\nTARRAGONA-CLASSIFICACIO.\n\n\n\n\n624\n\n\nAGUJA CLASIF. KM. 100,4.\n\n\nTARRAGONA.\n\n\n\n\n700\n\n\nINTERMODAL ABANDO IND. PRIETO.\n\n\nCASETAS.\n\n\n\n\n702\n\n\nCABA\u00d1AS DE EBRO.\n\n\nGRISEN.\n\n\n\n\n704\n\n\nBIF. RIOJA.\n\n\nBIF. CASTILLA.\n\n\n\n\n710\n\n\nALTSASU.\n\n\nCASTEJON DE EBRO.\n\n\n\n\n712\n\n\nBIF. KM.534,0.\n\n\nBIF. KM.231,5.\n\n\n\n\n720\n\n\nSANTURTZI.\n\n\nINTERMODAL ABANDO IND. PRIETO.\n\n\n\n\n722\n\n\nMUSKIZ.\n\n\nDESERTU-BARAKALDO.\n\n\n\n\n724\n\n\nBILBAO MERCANCIAS.\n\n\nSANTURTZI.\n\n\n\n\n726\n\n\nBIF. LA CASILLA.\n\n\nAGUJA DE ENLACE.\n\n\n\n\n740\n\n\nPRAVIA.\n\n\nFERROL.\n\n\n\n\n750\n\n\nGIJON-SANZ CRESPO.\n\n\nPRAVIA.\n\n\n\n\n752\n\n\nLAVIANA.\n\n\nGIJON-SANZ CRESPO.\n\n\n\n\n754\n\n\nSOTIELLO.\n\n\nPUERTO EL MUSEL.\n\n\n\n\n756\n\n\nAGUJA ENLACE SOTIELLO.\n\n\nAGUJA ENLACE VERI\u00d1A.\n\n\n\n\n758\n\n\nLA MARUCA MERCANCIAS.\n\n\nPUERTO AVILES.\n\n\n\n\n760\n\n\nOVIEDO.\n\n\nTRUBIA.\n\n\n\n\n762\n\n\nSOTO UDRION.\n\n\nSAN ESTEBAN DE PRAVIA.\n\n\n\n\n764\n\n\nTRUBIA.\n\n\nCOLLANZO.\n\n\n\n\n770\n\n\nVALDECILLA LA MARGA.\n\n\nOVIEDO.\n\n\n\n\n772\n\n\nLIERGANES.\n\n\nOREJO.\n\n\n\n\n774\n\n\nPUERTO DE RAOS.\n\n\nMALIA\u00d1O (APD).\n\n\n\n\n776\n\n\nRIBADESELLA PUERTO.\n\n\nLLOVIO.\n\n\n\n\n780\n\n\nBILBAO LA CONCORDIA.\n\n\nSANTANDER.\n\n\n\n\n782\n\n\nARIZ.\n\n\nBASURTO HOSPITAL.\n\n\n\n\n784\n\n\nLUTXANA-BARAKALDO.\n\n\nIRAUREGUI.\n\n\n\n\n790\n\n\nARANGUREN.\n\n\nLA ASUNCI\u00d3N UNIVERSIDAD/LE\u00d3N.\n\n\n\n\n792\n\n\nMATALLANA.\n\n\nLA ROBLA.\n\n\n\n\n794\n\n\nGUARDO.\n\n\nTERMICA VELILLA.\n\n\n\n\n800\n\n\nA CORU\u00d1A.\n\n\nLEON.\n\n\n\n\n802\n\n\nTORAL DE LOS VADOS.\n\n\nVILLAFRANCA DEL BIERZO (CGD).\n\n\n\n\n804\n\n\nBETANZOS-INFESTA.\n\n\nFERROL.\n\n\n\n\n806\n\n\nLA BA\u00d1EZA.\n\n\nASTORGA.\n\n\n\n\n810\n\n\nBIF. CHAPELA.\n\n\nMONFORTE DE LEMOS.\n\n\n\n\n812\n\n\nVIGO-GUIXAR.\n\n\nBIF. CHAPELA.\n\n\n\n\n814\n\n\nGUILLAREI.\n\n\nFRONTERA VALENCA DO MINHO/TUI.\n\n\n\n\n816\n\n\nGUILLAREI-AG. KM. 141,6.\n\n\nGUILLAREI-AG. KM. 0,9.\n\n\n\n\n820\n\n\nZAMORA.\n\n\nMEDINA DEL CAMPO.\n\n\n\n\n822\n\n\nZAMORA.\n\n\nA CORU\u00d1A.\n\n\n\n\n824\n\n\nREDONDELA.\n\n\nSANTIAGO DE COMPOSTELA.\n\n\n\n\n826\n\n\nCENTRAL TERMICA DE MEIRAMA.\n\n\nCERCEDA-MEIRAMA.\n\n\n\n\n828\n\n\nFAXIL.\n\n\nPORTAS.\n\n\n\n\n830\n\n\nBIF. UXES.\n\n\nBIF. SAN CRISTOBAL.\n\n\n\n\n832\n\n\nAGUJA KM. 545,4.\n\n\nBIF. SAN DIEGO.\n\n\n\n\n834\n\n\nA CORU\u00d1A-SAN DIEGO.\n\n\nBIF. EL BURGO.\n\n\n\n\n836\n\n\nBIF. LEON.\n\n\nBIF. RIO BERNESGA.\n\n\n\n\n838\n\n\nBIF. TORNEROS.\n\n\nBIF. QUINTANA.\n\n\n\n\n840\n\n\nCERCEDA-MEIRAMA-AG. KM. 000,729.\n\n\nMEIRAMA-PICARDEL.\n\n\n\n\n842\n\n\nBIF. RIO SAR.\n\n\nBIF. A GRANDEIRA AG. KM. 376,1.\n\n\n\n\n900\n\n\nMADRID-CHAMARTIN.\n\n\nMADRID-ATOCHA CERCANIAS.\n\n\n\n\n902\n\n\nPITIS.\n\n\nHORTALEZA.\n\n\n\n\n904\n\n\nBIF. FUENCARRAL.\n\n\nFUENCARRAL-AGUJA KM 4.5.\n\n\n\n\n906\n\n\nFUENCARRAL-COMPLEJO.\n\n\nMADRID-CHAMARTIN.\n\n\n\n\n908\n\n\nHORTALEZA.\n\n\nAEROPUERTO-T4.\n\n\n\n\n910\n\n\nMADRID-ATOCHA CERCANIAS.\n\n\nPINAR DE LAS ROZAS.\n\n\n\n\n912\n\n\nLAS MATAS.\n\n\nPINAR DE LAS ROZAS.\n\n\n\n\n914\n\n\nBIF. CHAMARTIN.\n\n\nBIF. P. PIO.\n\n\n\n\n916\n\n\nDELICIAS.\n\n\nMADRID-SANTA CATALINA.\n\n\n\n\n920\n\n\nMOSTOLES - EL SOTO.\n\n\nPARLA.\n\n\n\n\n930\n\n\nMADRID-ATOCHA CERCANIAS.\n\n\nSAN FERNANDO DE HENARES.\n\n\n\n\n932\n\n\nMADRID-ATOCHA CERCANIAS.\n\n\nMADRID-SANTA CATALINA.\n\n\n\n\n934\n\n\nMADRID-ABRO\u00d1IGAL.\n\n\nBIF. REBOLLEDO.\n\n\n\n\n936\n\n\nSAN CRISTOBAL INDUSTRIAL.\n\n\nVILLAVERDE BAJO.\n\n\n\n\n938\n\n\nMADRID-ATOCHA CERCANIAS.\n\n\nASAMBLEA MADRID-ENTREVIAS (APD).\n\n\n\n\n940\n\n\nO'DONNELL.\n\n\nVICALVARO-CLASIFICACION.\n\n\n\n\n942\n\n\nVILLAVERDE BAJO.\n\n\nVALLECAS-INDUSTRIAL.\n\n\n\n\n944\n\n\nVICALVARO.\n\n\nVICALVARO-CLASIFICACION.\n\n\n\n\n946\n\n\nMADRID-SANTA CATALINA.\n\n\nVILLAVERDE BAJO.\n\n\n\n\n948\n\n\nVICALVARO-CLASIF.AGUJA KM.3,007.\n\n\nBIF. VICALVARO-CLASIFICACION.\n\n\n\nb) Infraestructuras ferroviarias existentes en el \u00e1mbito de los Puertos de Inter\u00e9s General que se relacionan a continuaci\u00f3n:\n\u2212\tPasaia.\n\u2212\tBilbao.\n\u2212\tSantander.\n\u2212\tGij\u00f3n-Musel.\n\u2212\tAvil\u00e9s.\n\u2212\tFerrol y su r\u00eda.\n\u2212\tA Coru\u00f1a.\n\u2212\tVilagarc\u00eda de Arousa.\n\u2212\tMar\u00edn y r\u00eda de Pontevedra.\n\u2212\tVigo y su r\u00eda.\n\u2212\tHuelva.\n\u2212\tSevilla y su r\u00eda.\n\u2212\tC\u00e1diz y su bah\u00eda.\n\u2212\tBah\u00eda de Algeciras.\n\u2212\tM\u00e1laga.\n\u2212\tAlmer\u00eda.\n\u2212\tCartagena (que incluye la d\u00e1rsena de Escombreras).\n\u2212\tAlicante.\n\u2212\tGand\u00eda.\n\u2212\tValencia.\n\u2212\tSagunto.\n\u2212\tCastell\u00f3n.\n\u2212\tTarragona.\n\u2212\tBarcelona.\nc) Tramo Figueras-Frontera Francesa de la Secci\u00f3n Internacional entre Figueras y Perpi\u00f1\u00e1n.\n\n #textoxslt \n", "date": "", "pdf": "http://www.boe.es/boe/dias/2013/02/23/pdfs/BOE-A-2013-2030.pdf", "more": {}}