{"title": "Real Decreto-ley 18/2011, de 18 de noviembre, por el que se regulan las bonificaciones de cuotas a la Seguridad Social de los contratos de trabajo celebrados con personas con discapacidad por la Organizaci\u00f3n Nacional de Ciegos Espa\u00f1oles (ONCE) y se establecen medidas de Seguridad Social para las personas trabajadoras afectadas por la crisis de la bacteria \"E.coli\".", "url": "http://www.boe.es/diario_boe/txt.php?id=BOE-A-2011-18132", "analisys": ["Rango: Real Decreto-ley", "Fecha de disposici\u00f3n: 18/11/2011", "Fecha de publicaci\u00f3n: 19/11/2011", "Entrada en vigor el 19 de noviembre de 2011."], "content": "\nTEXTO\n\nLa Organizaci\u00f3n Nacional de Ciegos Espa\u00f1oles (ONCE) es una Corporaci\u00f3n de Derecho P\u00fablico de car\u00e1cter social, con personalidad jur\u00eddica propia y plena capacidad de obrar y de autoorganizaci\u00f3n, cuyos fines sociales se dirigen a la consecuci\u00f3n de la autonom\u00eda personal y plena integraci\u00f3n de las personas ciegas y con deficiencia visual grave, mediante la prestaci\u00f3n de servicios sociales, que ejerce en todo el territorio espa\u00f1ol funciones delegadas de las administraciones p\u00fablicas, bajo el protectorado del Estado, y cuya organizaci\u00f3n se regula a trav\u00e9s del Real Decreto 358/1991, de 15 de marzo, por el que se reordena la Organizaci\u00f3n Nacional de Ciegos Espa\u00f1oles.\nLa actividad social, econ\u00f3mica y empresarial de dicha Corporaci\u00f3n est\u00e1 informada por los principios y valores de la solidaridad, la ausencia de \u00e1nimo de lucro y el inter\u00e9s general, instituy\u00e9ndose como operador singular relevante en la formaci\u00f3n y creaci\u00f3n de empleo para personas con discapacidad, como agente social de cohesi\u00f3n y vertebraci\u00f3n de los movimientos sociales, y como elemento diferenciador que refuerza el modelo espa\u00f1ol de protecci\u00f3n social de la discapacidad, tanto ante la Uni\u00f3n Europea como ante otras instancias internacionales.\nDe conformidad con lo establecido en el apartado 21 del Acuerdo General entre el Gobierno de la Naci\u00f3n y la Organizaci\u00f3n Nacional de Ciegos Espa\u00f1oles en materia de cooperaci\u00f3n, solidaridad y competitividad para la estabilidad de futuro de la ONCE para el per\u00edodo 2012-2021, y teniendo en cuenta que la ONCE es la mayor empleadora de personas con discapacidad que existe en Espa\u00f1a, deviene una exigencia absolutamente necesaria y perentoria dotar a dicha Corporaci\u00f3n de mecanismos que permitan la continuidad de sus actividades, concretados a trav\u00e9s del establecimiento de una bonificaci\u00f3n de un 100 % de las cuotas empresariales de la Seguridad Social, incluidas las de accidentes de trabajo y enfermedades profesionales, y en las aportaciones empresariales de las cuotas de recaudaci\u00f3n conjunta, de forma similar a lo que sucede en los Centros Especiales de Empleo.\nEn funci\u00f3n de lo establecido en la disposici\u00f3n adicional cuadrag\u00e9sima de la Ley 39/2010, de 22 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2011, y del anterior Convenio con la ONCE, se hace urgente y necesario establecer un sistema alternativo de la generaci\u00f3n de los instrumentos y mecanismos para que la ONCE siga contando con suficientes recursos a 1 de enero de 2012, y cumpla con los fines sociales y de solidaridad que le est\u00e1n encomendados, asegurando as\u00ed la estabilidad jur\u00eddico-institucional, como agente social de vanguardia, as\u00ed como la estabilidad financiera dicha instituci\u00f3n a largo plazo, potenciando en definitiva el acceso de las personas con discapacidad al mercado laboral.\nPor otra parte, la crisis de la bacteria \u00abE.coli\u00bb y la intoxicaci\u00f3n alimentaria en Alemania motiv\u00f3 una serie de ayudas institucionales a las empresas del sector agr\u00edcola espa\u00f1ol afectadas por los primeros informes que apuntaban a los productos del campo espa\u00f1ol como posible causa de la enfermedad. Esta causa fue descartada posteriormente, pero el da\u00f1o a las personas productoras y trabajadoras ya hab\u00eda perjudicado sensiblemente al sector agr\u00edcola.\nLas ayudas aprobadas por la Comisi\u00f3n Europea tuvieron como destinatarias a las empresas, sin embargo, las personas trabajadoras no fueron protegidos por dicha contingencia. En consecuencia, en este Real Decreto-ley se aprueban medidas con la finalidad de compensar a esas personas trabajadoras por la disminuci\u00f3n de la cotizaci\u00f3n a la Seguridad Social, producida como consecuencia de la no realizaci\u00f3n de las jornadas de trabajo agr\u00edcolas, mediante la suscripci\u00f3n de un Convenio Especial con la Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social, que se financiar\u00e1 con cargo a los presupuestos del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal.\nEn su virtud, siendo urgente la adopci\u00f3n de las medidas anteriormente expuestas y haciendo uso de la autorizaci\u00f3n contenida en el\u00a0art\u00edculo 86 de la Constituci\u00f3n, a propuesta de la Vicepresidenta del Gobierno de Asuntos Econ\u00f3micos y Ministra de Econom\u00eda y Hacienda, de la Ministra de Sanidad, Pol\u00edtica Social e Igualdad y del Ministro de Trabajo e Inmigraci\u00f3n, y previa deliberaci\u00f3n del Consejo de Ministros en su reuni\u00f3n del d\u00eda 18 de noviembre de 2011,\nDISPONGO:\nArt\u00edculo 1. Bonificaci\u00f3n de cuotas a la Seguridad Social.\n1. Dar\u00e1n derecho a una bonificaci\u00f3n del 100 % en las cuotas empresariales de la Seguridad Social, incluidas las de accidentes de trabajo y enfermedades profesionales, y en las aportaciones empresariales de las cuotas de recaudaci\u00f3n conjunta, los contratos de trabajo celebrados o que se celebren por la Organizaci\u00f3n Nacional de Ciegos Espa\u00f1oles (ONCE), con personas con discapacidad, en cualquiera de las modalidades de contrataci\u00f3n previstas en la legislaci\u00f3n laboral y durante toda la vigencia de dichos contratos. La misma bonificaci\u00f3n se disfrutar\u00e1 en el supuesto de transformaci\u00f3n en indefinidos de los contratos temporales de fomento de empleo de personas con discapacidad o de transformaci\u00f3n en indefinidos de los contratos de duraci\u00f3n determinada o temporales, incluidos los formativos suscritos con trabajadores con discapacidad.\n2. A los efectos del presente Real Decreto-ley, se entiende por personas con discapacidad las incluidas en el art\u00edculo 1.2, tercer p\u00e1rrafo, de la Ley 51/2003, de 2 de diciembre, de igualdad de oportunidades, no discriminaci\u00f3n y accesibilidad universal de las personas con discapacidad.\n3. Dichas bonificaciones podr\u00e1n obtenerse siempre que la Organizaci\u00f3n Nacional de Ciegos Espa\u00f1oles (ONCE) se encuentre al corriente en el pago de las cuotas a la Seguridad Social.\n4. En lo no previsto en esta disposici\u00f3n ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo establecido en la secci\u00f3n 1.\u00aa del cap\u00edtulo I de la Ley 43/2006, de 29 de diciembre, para la mejora del crecimiento y del empleo.\nArt\u00edculo 2. Medidas de seguridad social para las personas trabajadoras afectadas por la crisis de la bacteria \u00abE.coli\u00bb.\n1. Las personas trabajadoras que, como consecuencia de la crisis en el sector agroalimentario provocada por la bacteria \u00abE.coli\u00bb, hayan visto disminuida su actividad laboral en las empresas afectadas, podr\u00e1n suscribir un convenio especial con la Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social por los d\u00edas dejados de trabajar en dichas empresas.\n2. A los efectos de esta norma se considera que una persona trabajadora ha visto disminuida su actividad laboral como consecuencia de la crisis en el sector agroalimentario provocada por la bacteria \u00abE.coli\u00bb cuando se cumplan los requisitos siguientes:\na) Haber tenido una relaci\u00f3n laboral en el a\u00f1o inmediatamente anterior con una empresa del sector agroalimentario de entre las afectadas en sus procesos productivos por la crisis de la bacteria \u00abE.coli\u00bb.\nb) Acreditar la situaci\u00f3n de inactividad en una empresa afectada durante el per\u00edodo de mayo a julio en el ejercicio 2011.\n3. La suscripci\u00f3n del Convenio Especial con la Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social se realizar\u00e1 conforme a lo dispuesto en la Orden TAS/2865/2003, de 13 de octubre, por la que se regula el Convenio Especial en el Sistema de la Seguridad Social, con las siguientes especialidades:\na) Las personas trabajadoras podr\u00e1n suscribir el Convenio Especial en las condiciones previstas en esta norma cuando cesen o causen baja en la actividad que ven\u00edan desarrollando en el per\u00edodo comprendido entre la entrada en vigor de esta norma y el 31 de diciembre de 2013.\nb) Las personas trabajadoras podr\u00e1n suscribir igualmente el Convenio Especial con car\u00e1cter retroactivo para cubrir el per\u00edodo de inactividad en el per\u00edodo de mayo a julio de 2011, cuando no se hubiera producido cotizaci\u00f3n ni por actividad ni por prestaci\u00f3n de desempleo.\nc) En el supuesto del p\u00e1rrafo anterior, la solicitud se deber\u00e1 producir en el espacio de 90 d\u00edas computados a partir de la entrada en vigor de esta norma.\nd) En la solicitud de suscripci\u00f3n se deber\u00e1 hacer constar la condici\u00f3n de persona afectada por la crisis del sector agroalimentario provocada por la bacteria \u00abE.coli\u00bb, as\u00ed como acompa\u00f1ar un certificado de la empresa mencionada en el apartado segundo en el que conste el n\u00famero de d\u00edas que hubiera prestado sus servicios en la misma, de no haberse producido la citada crisis en el sector agroalimentario.\ne) La elecci\u00f3n de la base de cotizaci\u00f3n ser\u00e1 la del \u00faltimo mes trabajado en la empresa que firma el correspondiente certificado, debidamente actualizada.\nf)\tEl abono del importe de la cuota que corresponda por dicho convenio especial, ser\u00e1 efectuado por el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal directamente a la Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social.\n4. La financiaci\u00f3n de la medida regulada en este art\u00edculo se realizar\u00e1 con cargo al presupuesto del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, sin que el cr\u00e9dito que la financie tenga la consideraci\u00f3n de fondo de empleo de \u00e1mbito nacional, a que se refiere el art\u00edculo 14 de la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo, por lo que no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo establecido en el art\u00edculo 86.2 de la Ley 47/2003, de 26 de noviembre, General Presupuestaria.\n5. La Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social remitir\u00e1 en el primer semestre de cada ejercicio y hasta el a\u00f1o 2014 la informaci\u00f3n relativa a las personas trabajadoras afectadas por la crisis en el sector agroalimentario provocada por la bacteria \u00abE. coli\u00bb que han suscrito el Convenio Especial de acuerdo a lo establecido en esta norma, en el ejercicio inmediatamente anterior; las empresas que han certificado los d\u00edas del per\u00edodo de mayo a julio de 2011, en los que estas personas trabajadoras hubieran prestado servicios de no haberse producido la citada crisis y el importe de los Convenios Especiales suscritos por los mismos.\n6. El Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, recibida esta informaci\u00f3n y previo an\u00e1lisis de la misma proceder\u00e1 a realizar el abono correspondiente a la informaci\u00f3n recibida en el segundo semestre de cada ejercicio, siendo el 2014 el \u00faltimo a\u00f1o en el que se producir\u00e1 un abono por esta causa.\n7. Las personas trabajadoras por cuenta ajena del R\u00e9gimen Especial Agrario de la Seguridad Social, que cumplan los requisitos establecidos en el apartado 2 de este art\u00edculo, podr\u00e1n solicitar el reembolso de las cuotas satisfechas por los per\u00edodos de inactividad acreditados durante los meses de mayo a julio de 2011.\nLa solicitud se efectuar\u00e1 ante la Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social, que proceder\u00e1 a la devoluci\u00f3n de las cuotas y a la reclamaci\u00f3n de los importes resultantes al Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal.\nAsimismo, cuando las personas trabajadoras, que cumplan los requisitos establecidos en el apartado 2 de este art\u00edculo, hubieran causado baja en el censo agrario durante los meses de mayo a julio de 2011, podr\u00e1n solicitar a la Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social el alta en el censo durante los per\u00edodos de inactividad acreditados en dichos meses. Las cuotas correspondientes ser\u00e1n satisfechas por el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal a la Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social.\n8. El Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal podr\u00e1 autorizar, para las personas trabajadoras que cumplan los requisitos establecidos en el apartado 2 de este art\u00edculo y hayan accedido a la prestaci\u00f3n por desempleo de nivel contributivo regulada en el texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por el Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio, que el tiempo en que se hubiera percibido dicha prestaci\u00f3n por los per\u00edodos de inactividad acreditados durante los meses de mayo a julio de 2011, no se compute a los efectos de consumir la duraci\u00f3n de la prestaci\u00f3n reconocida.\n9. Las personas trabajadoras agrarias por cuenta ajena de car\u00e1cter eventual que cumplan los requisitos establecidos en el apartado 2 de este art\u00edculo, cuando no hubieran podido acceder, por carecer de las jornadas m\u00ednimas, al subsidio por desempleo que regula el Real Decreto 5/1997, de 10 de enero, por el que se regula el subsidio por desempleo a favor de los trabajadores eventuales incluidos en el R\u00e9gimen Especial Agrario de la Seguridad Social, o a la renta agraria regulada por el Real Decreto 426/2003, de 11 de abril, por el que se regula la renta agraria para los trabajadores eventuales incluidos en el R\u00e9gimen Especial Agrario de la Seguridad Social residentes en las Comunidades Aut\u00f3nomas de Andaluc\u00eda y Extremadura, podr\u00e1n ser beneficiarios siempre que tengan cubierto en dicho R\u00e9gimen Especial un m\u00ednimo de 20 jornadas reales cotizadas en los doce meses naturales inmediatamente anteriores a la situaci\u00f3n de desempleo, siempre que re\u00fanan el resto de los requisitos exigidos en la normativa aplicable, y que el per\u00edodo de inactividad acreditado se encuentre dentro de los doce meses naturales inmediatamente anteriores a la situaci\u00f3n de desempleo.\nCuando se aplique lo previsto en el apartado anterior, se considerar\u00e1 acreditado un n\u00famero de 35 jornadas reales cotizadas a los efectos de lo establecido en el art\u00edculo 5.1.a) del Real Decreto 5/1997, de 10 de enero y en los art\u00edculos 4.1 y 5.1.a) del Real Decreto 426/2003, de 11 de abril.\nEn la solicitud de prestaciones contempladas en los apartados 8 y 9 se deber\u00e1 hacer constar la condici\u00f3n de persona afectada por la crisis del sector agroalimentario provocada por la bacteria \u00abE.coli\u00bb, as\u00ed como acompa\u00f1ar un certificado de la empresa en el que conste el n\u00famero de d\u00edas que hubiera prestado sus servicios en la misma, de no haberse producido la citada crisis en el sector agroalimentario.\nDisposici\u00f3n adicional \u00fanica. Financiaci\u00f3n.\n1. Las bonificaciones previstas en este Real Decreto-ley se financiar\u00e1n con cargo al presupuesto del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, programa 241.A, concepto presupuestario 487.03.\n2. Las medidas de seguridad social aplicables a las personas trabajadoras afectadas por la crisis de la bacteria \u00abE.coli\u00bb se financiar\u00e1n con cargo a los presupuestos del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, para lo cual se consignar\u00e1 cr\u00e9dito adecuado en el presupuesto de gastos de este organismo en los ejercicios 2012, 2013 y 2014. En todo caso, la financiaci\u00f3n de esta medida se realizar\u00e1 con prioridad sobre las restantes medidas o acciones que este organismo deba realizar.\nDisposici\u00f3n final primera. Modificaci\u00f3n de la Ley 47/2003, de 26 de noviembre, General Presupuestaria.\nSe da nueva redacci\u00f3n al primer p\u00e1rrafo de la disposici\u00f3n adicional decimoctava de la Ley 47/2003, de 26 de noviembre, General Presupuestaria, en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00abEn el caso de que la ONCE no haya alcanzado, en el ejercicio inmediato anterior al considerado, para el conjunto de los juegos comercializados que al efecto se autoricen, los objetivos de venta aprobados por el Gobierno, la Entidad P\u00fablica Empresarial Loter\u00edas y Apuestas del Estado realizar\u00e1, durante los ejercicios 2005 a 2011, una asignaci\u00f3n financiera que anualmente fijar\u00e1 el Gobierno de acuerdo con las normas contenidas en los siguientes apartados:\u00bb\nDisposici\u00f3n final segunda. Entrada en vigor.\nEl presente Real Decreto-ley entrar\u00e1 en vigor el mismo d\u00eda de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb, si bien su art\u00edculo 1 tendr\u00e1 efectos econ\u00f3micos a partir del 1 de enero de 2012.\nDado en Madrid, el 18 de noviembre de 2011.\nJUAN CARLOS R.\nEl Presidente del Gobierno,\nJOS\u00c9 LUIS RODR\u00cdGUEZ ZAPATERO\n\n #textoxslt \n", "date": "19/11/2011", "pdf": "http://www.boe.es/boe/dias/2011/11/19/pdfs/BOE-A-2011-18132.pdf", "more": {"Referencias anteriores": ["MODIFICA Disposici\u00f3n adicional 18 de la LEY 47/2003, de 26 de noviembre (Ref. BOE-A-2003-21614).", "DE CONFORMIDAD con LEY 39/2010, de 22 de diciembre (Ref. BOE-A-2010-19703).", "CITA REAL DECRETO 358/1991, de 15 de marzo (Ref. BOE-A-1991-7271)."], "Materias": ["Cotizaci\u00f3n a la Seguridad Social", "Empresas", "Gesti\u00f3n presupuestaria", "Industria agraria", "Loter\u00edas y Apuestas del Estado", "Organizaci\u00f3n Nacional de Ciegos"], "Referencias posteriores": ["SE PUBLICA ACUERDO de convalidaci\u00f3n, por RESOLUCI\u00d3N  de 12 de diciembre de 2011 (Ref. BOE-A-2011-19593)."]}}