{"title": "Pleno. Auto 180/2011, de 13 de diciembre de 2011. Inadmite a tr\u00e1mite la cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad 3067-2011, planteada por el Juzgado de lo Contencioso-Administrativo n\u00fam. 2 de Badajoz en relaci\u00f3n diversos preceptos del Real Decreto-ley 8/2010, de 20 de mayo, por el que se adoptan medidas extraordinarias para la reducci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico, y de la Ley de la Asamblea de Extremadura 6/2010, de 23 de junio, de medidas urgentes y complementarias para la reducci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura.", "url": "http://www.boe.es/diario_boe/txt.php?id=BOE-A-2012-455", "analisys": [], "content": "\nTEXTO\n\nExcms. Srs. don Pascual Sala S\u00e1nchez, don Eugeni Gay Montalvo, don Javier Delgado Barrio, do\u00f1a Elisa P\u00e9rez Vera, don Ram\u00f3n Rodr\u00edguez Arribas, don Manuel Arag\u00f3n Reyes, don Pablo P\u00e9rez Tremps, don Francisco Jos\u00e9 Hernando Santiago, do\u00f1a Adela Asua Batarrita y don Luis Ignacio Ortega \u00c1lvarez.\nAUTO\nI. Antecedentes\n1. El 26 de mayo de 2011 tuvo entrada en el Registro General de este Tribunal escrito del Juzgado de lo Contencioso-Administrativo n\u00fam. 2 de Badajoz, al que se acompa\u00f1a, junto con el testimonio del procedimiento abreviado n\u00fam. 372-2010, que se tramita ante dicho Juzgado, el Auto de 29 de abril de 2011, por el que se acuerda plantear cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad respecto de los arts. 22, 24 y 28 de la Ley 26/2009, de 23 de diciembre, de presupuestos generales del Estado para 2010, en la redacci\u00f3n dada por el art. 1 del Real Decreto-ley 8/2010, de 20 de mayo, y de la Ley 6/2010, de 23 de junio, de medidas urgentes y complementarias para la reducci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, por el que se adoptan medidas extraordinarias para la reducci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico, por posible vulneraci\u00f3n de los arts. 14, 31, 33.3, 86.1 y 134 CE.\n2. Los hechos de los que trae causa la presente cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad son los siguientes:\na) Don J. M. M., funcionario de la Consejer\u00eda de Econom\u00eda, Comercio e Innovaci\u00f3n de la Junta de Extremadura, interpuso el d\u00eda 28 de octubre de 2010 recurso contencioso-administrativo contra la resoluci\u00f3n dictada el 25 de agosto de 2010 por la indicada Consejer\u00eda desestimando el recurso de alzada por \u00e9l interpuesto contra la reducci\u00f3n de retribuciones practicada en la n\u00f3mina del mes de junio de 2010. En la demanda se solicitaba que se declarase la nulidad de la resoluci\u00f3n impugnada y se condenase a la Administraci\u00f3n demandada a devolver la cantidad detra\u00edda en la n\u00f3mina de junio y a abonarle en lo sucesivo las retribuciones b\u00e1sicas con car\u00e1cter \u00edntegro, de acuerdo con la normativa existente con anterioridad al Real Decreto-ley 8/2010, de 20 de mayo.\nb) Concluso el procedimiento y dentro del plazo para dictar Sentencia el Juzgado dict\u00f3 providencia el 10 de febrero de 2011 por la que, al amparo de lo establecido en el art. 35.2 de la Ley Org\u00e1nica del Tribunal Constitucional (LOTC), acord\u00f3 o\u00edr a las partes y al Ministerio Fiscal para que en el plazo com\u00fan e improrrogable de diez d\u00edas alegaran lo que estimaran pertinente sobre la necesidad de plantear cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad respecto de los arts. 22, 24 y 28 de la Ley 26/2009, de 23 de diciembre, de presupuestos generales del Estado para 2010, en la redacci\u00f3n dada a los mismos por el Real Decreto-ley 8/2010, de 20 de mayo, por el que se adoptan medidas extraordinarias para la reducci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico, en cuanto determinan una reducci\u00f3n de retribuciones para los funcionarios p\u00fablicos. Considera el Juzgado que esta reducci\u00f3n retributiva vulnera los siguientes preceptos constitucionales: el art. 86.1 CE, por afectar a derechos, deberes y libertades de los ciudadanos regulados en el t\u00edtulo I CE (en concreto a los derechos reconocidos por los arts. 14, 31 y 33.3 CE); el art. 14 CE, porque la reducci\u00f3n de salarios no afecta a todos los funcionarios ni empleados p\u00fablicos por igual; el art. 31 CE, porque configura el recorte retributivo como una norma fiscal, de alcance progresivo y casi confiscatorio; el art. 33.3 CE, porque recorta derechos econ\u00f3micos adquiridos de los funcionarios, cuando tales derechos estaban reconocidos para toda la anualidad presupuestaria por la Ley 26/2009; y el art. 134 CE, por invadir el Real Decreto-ley 8/2010 materia reservada a la ley de presupuestos generales del Estado. A\u00f1ade el Juzgado que la decisi\u00f3n del proceso depende de la validez de los preceptos cuestionados, porque la demanda impugna el acto administrativo consistente en la reducci\u00f3n de n\u00f3minas producida a partir del mes de junio de 2010, reducci\u00f3n que se produce por la obligaci\u00f3n que tiene la Administraci\u00f3n demandada de aplicar el Real Decreto-ley 8/2010.\nc) El Letrado de la Junta de Extremadura interpuso recurso de reposici\u00f3n contra la anterior providencia, solicitando que fuera llamada al proceso la Administraci\u00f3n General del Estado, dado que se pretende cuestionar el Real Decreto-ley 8/2010, que es una norma estatal.\nd) Por Auto de 25 de marzo de 2011 el Juzgado estim\u00f3 parcialmente el recurso de reposici\u00f3n de la Junta de Extremadura, acordando dar traslado a la Abogac\u00eda del Estado a fin de que se pronunciase sobre la necesidad de plantear cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad en los t\u00e9rminos antes indicados. Y en el mismo Auto el Juzgado, considerando que la reducci\u00f3n de retribuciones del funcionario demandante trae causa directa de la aplicaci\u00f3n de la Ley 6/2010, de 23 de junio, de medidas urgentes y complementarias para la reducci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura (que modifica, en cumplimiento de lo dispuesto en el Real Decreto-ley 8/2010, la Ley 8/2009, de 28 de diciembre, de presupuestos generales de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura para 2010), acord\u00f3 abrir nuevamente tr\u00e1mite de audiencia a las partes y al Ministerio Fiscal, para que se pronuncien sobre la pertinencia de extender el planteamiento de la cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad a la citada Ley 6/2010 de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, y en concreto a los preceptos de la misma que acuerdan la reducci\u00f3n de retribuciones para los funcionarios p\u00fablicos que prestan servicios para la Junta de Extremadura.\ne) La representaci\u00f3n procesal del funcionario demandante manifest\u00f3 su postura favorable al planteamiento de la cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad, mostrando su parecer en contra el Ministerio Fiscal, el Letrado de la Junta de Extremadura y el Abogado del Estado.\n3. Por Auto de 29 de abril de 2011 se eleva por el Juzgado cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad respecto de los arts. 22, 24 y 28 de la Ley 26/2009, de 23 de diciembre, de presupuestos generales del Estado para 2010, en la redacci\u00f3n dada a los mismos por el Real Decreto-ley 8/2010, de 20 de mayo, por el que se adoptan medidas extraordinarias para la reducci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico, as\u00ed como de la Ley 6/2010, de 23 de junio, de medidas urgentes y complementarias para la reducci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, por posible vulneraci\u00f3n de los arts. 14, 31, 33.3, 86.1 y 134 CE.\n4. El Auto de planteamiento de la cuesti\u00f3n comienza en sus razonamientos jur\u00eddicos por afirmar que se ha dado debido cumplimiento al requisito del tr\u00e1mite de audiencia y que el planteamiento de la cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad es relevante para resolver el litigio planteado, pues el \u00e9xito o el fracaso de la pretensi\u00f3n deducida por el funcionario de la Junta de Extremadura demandante depende precisamente del juicio sobre la constitucionalidad de los preceptos cuestionados, toda vez que la minoraci\u00f3n de retribuciones de los funcionarios que se impugna en el proceso a quo se fundamenta precisamente en la aplicaci\u00f3n de lo dispuesto en la Ley 6/2010, de 23 de junio, de medidas urgentes y complementarias para la reducci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, que modifica la Ley 8/2009, de 28 de diciembre, de presupuestos generales de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura para 2010, en cumplimiento de lo dispuesto en el Real Decreto-ley 8/2010, de 20 de mayo, por el que se adoptan medidas extraordinarias para la reducci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico, modificando a tal efecto lo establecido en materia de retribuciones de los funcionarios por los arts. 22, 24 y 28 de la Ley 26/2009, de 23 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para\u00a02010.\nLa exposici\u00f3n de las razones en las que se funda la duda de constitucionalidad comienza por la posible vulneraci\u00f3n del art. 86.1 CE, por no estar justificado en el caso del Real Decreto-ley 8/2010, a juicio del Juzgado promotor de la cuesti\u00f3n, el presupuesto habilitante de la extraordinaria y urgente necesidad, y por afectar dicho Decreto-ley a derechos, deberes y libertades de los ciudadanos, en concreto los reconocidos en los arts. 14, 31 y 33.3 CE.\nEn relaci\u00f3n con el presupuesto habilitante, se\u00f1ala el Juzgado que de la exposici\u00f3n de motivos del Real Decreto-ley 8/2010 no se obtiene una justificaci\u00f3n contundente de la existencia de una situaci\u00f3n de extraordinaria y urgente necesidad, pues en la misma se utilizan expresiones vagas e, incluso, ambiguas (crisis, evoluci\u00f3n de la coyuntura econ\u00f3mica, compromisos con la Uni\u00f3n Europea, situaci\u00f3n de los mercados, etc.), pero sin justificar en ning\u00fan momento la urgencia de las medidas adoptadas, su eficacia y su suficiencia. Adem\u00e1s, aunque se alude a la necesidad de un esfuerzo de toda la sociedad para contribuir a la sostenibilidad de las finanzas p\u00fablicas, las medidas que la norma adopta afectan exclusivamente a los salarios de los empleados p\u00fablicos y a la pensiones, concentrando as\u00ed el esfuerzo en una parte de la sociedad, y no precisamente la que mayor capacidad econ\u00f3mica tiene.\nPor otra parte \u2013contin\u00faa el Juzgado\u2013 la lectura de la exposici\u00f3n de motivos del Real Decreto-ley 8/2010 induce a pensar que las circunstancias extraordinarias y urgentes que llevan al Gobierno a la adopci\u00f3n de las medidas contenidas en dicha norma son sobrevenidas e imprevisibles; sin embargo, cinco meses antes se hab\u00eda aprobado la Ley de presupuestos generales del Estado para 2010, cuando tales circunstancias eran ya conocidas y previsibles, como los actos del Gobierno y del Consejo de Europa durante 2009 lo ponen de manifiesto, siendo notorio que este \u00faltimo concedi\u00f3 en 2009 un plazo a Espa\u00f1a para que corrigiera su d\u00e9ficit excesivo. En definitiva, tanto cuando se alcanzaron los acuerdos con los sindicatos que fijaban el incremento de las retribuciones de los empleados p\u00fablicos para el a\u00f1o 2010, como cuando se aprob\u00f3 la Ley de presupuestos generales del Estado para 2010, las circunstancias econ\u00f3micas a las que se alude en el Real Decreto-ley 8/2010 eran sobradamente conocidas, de modo que la situaci\u00f3n de extraordinaria y urgente necesidad que se alega como presupuesto habilitante no fue algo sobrevenido o imposible de prever, por lo que no resultaba justificada la utilizaci\u00f3n de la figura del Decreto-ley, infringi\u00e9ndose as\u00ed el art. 86.1 CE.\nA ello se a\u00f1ade que tampoco se cumple, seg\u00fan el Juzgado promotor de la cuesti\u00f3n, el requisito negativo del art. 86.1 CE, al vulnerar la reducci\u00f3n de retribuciones impuesta por el Real Decreto-ley 8/2010 (y por extensi\u00f3n por la Ley 6/2010 de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura), derechos y deberes reconocidos en el t\u00edtulo I de la Constituci\u00f3n, en concreto en sus arts. 14, 31 y 33.3.\nPor lo que se refiere al derecho a la igualdad ante la ley (art. 14 CE), sostiene el Juzgado que se vulnera este derecho fundamental al no afectar la reducci\u00f3n de salarios a todos los funcionarios y empleados p\u00fablicos por igual, no existiendo justificaci\u00f3n para este trato salarial tan diferenciado. Se trata, as\u00ed, de una reducci\u00f3n discriminatoria, al aplicarse reducciones que oscilan entre el 0 por 100 para algunos grupos funcionariales y el 15 por 100 para otros. El Real Decreto-ley 8/2010 pretende justificar esta diferenciaci\u00f3n por el objetivo de minimizar el efecto de las medidas para los salarios m\u00e1s reducidos, de manera que contribuya m\u00e1s quien m\u00e1s gana. Sin embargo, ello se conseguir\u00eda tambi\u00e9n aplicando el mismo porcentaje de reducci\u00f3n a todos los grupos, lo que supondr\u00eda una reducci\u00f3n mayor para el que tiene m\u00e1s sueldo que para el que tiene menos. Adem\u00e1s, cuando en los a\u00f1os anteriores se han fijado los incrementos retributivos, se ha hecho de forma lineal para todos los grupos, por lo que la reducci\u00f3n se deber\u00eda haber hecho de la misma manera. Por \u00faltimo, este criterio no se aplica al personal laboral de la Administraci\u00f3n, imponi\u00e9ndose a \u00e9ste con car\u00e1cter general en la norma una reducci\u00f3n salarial uniforme del 5 por 100 en todos los casos, y excluyendo incluso de la reducci\u00f3n salarial al personal laboral de RENFE, ADIF y AENA, as\u00ed como a otros colectivos (disposici\u00f3n adicional novena). Por su parte, la Ley 6/2010 de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, contempla la reducci\u00f3n de retribuciones b\u00e1sicas de los funcionarios en los t\u00e9rminos dispuestos en la norma estatal, y adem\u00e1s de sus retribuciones complementarias en un 5 por 100, si bien se permite adoptar acuerdos para alterar la distribuci\u00f3n definitiva de esta reducci\u00f3n.\nSostiene asimismo el Juzgado proponente que el Real Decreto-ley 8/2010 y la Ley\u00a06/2010 de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura vulneran lo dispuesto en el art.\u00a031 CE, porque entiende que lo que se presenta como una simple reducci\u00f3n de retribuciones de los funcionarios no es tal, sino que su verdadera naturaleza es la de una prestaci\u00f3n patrimonial de car\u00e1cter p\u00fablico, determinada con arreglo a la capacidad econ\u00f3mica de los funcionarios, de alcance progresivo, con la finalidad de paliar o reducir el d\u00e9ficit p\u00fablico. La aplicaci\u00f3n de un criterio progresivo en la reducci\u00f3n de las n\u00f3minas supone en la pr\u00e1ctica la creaci\u00f3n de un impuesto encubierto. Tiene, adem\u00e1s, un alcance casi confiscatorio, porque incide sobre derechos adquiridos y grava por segunda vez las rentas de trabajo del empleado p\u00fablico. Se trata, por lo tanto, de un tributo o impuesto en el que, adem\u00e1s, no se cumple la exigencia constitucional de reserva de ley por lo que se refiere al Real Decreto-ley 8/2010.\nSe vulnera igualmente, seg\u00fan el Juzgado promotor de la cuesti\u00f3n, el art. 33.3 CE, porque el Real Decreto-ley 8/2010 (y por extensi\u00f3n la Ley 6/2010 de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura), recorta derechos econ\u00f3micos adquiridos del funcionario p\u00fablico, que estaban reconocidos para toda la anualidad presupuestaria por la Ley\u00a026/2009, de presupuestos generales del Estado para 2010, y por la Ley 8/2009, de 28 de diciembre, de presupuestos generales de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura para 2010, debiendo considerarse, por tanto, si esa reducci\u00f3n de retribuciones no tiene en realidad un car\u00e1cter expropiatorio. Aun cuando se aceptara hipot\u00e9ticamente la posibilidad de que una norma con fuerza de ley pueda privar a los funcionarios p\u00fablicos de derechos econ\u00f3micos que tienen consolidados, no lo podr\u00eda hacer cuando esos derechos han sido establecidos y reconocidos para un ejercicio econ\u00f3mico concreto, m\u00e1xime cuando la limitaci\u00f3n y reducci\u00f3n de retribuciones se produce durante la vigencia de las Leyes de presupuestos que hab\u00edan establecido y reconocido tales derechos. El Real Decreto-ley 8/2010 es, pues, una norma que no afecta a meras expectativas de derechos, sino que se trata de una norma que afecta retroactivamente a derechos ya nacidos, aunque los mismos no hayan sido todav\u00eda ejecutados, por no haberse devengado a\u00fan las correspondientes n\u00f3minas. En fin, es dif\u00edcilmente aceptable que se reduzcan las retribuciones b\u00e1sicas, que tienen su proyecci\u00f3n futura en los derechos pasivos, y los trienios, que se devengan en el momento de su perfecci\u00f3n.\nEntiende asimismo el Juzgado proponente de la cuesti\u00f3n que el Real Decreto-ley\u00a08/2010 (y por extensi\u00f3n la Ley 6/2010 de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura), vulnera el art. 134 CE, por invadir materia reservada a la ley de presupuestos generales del Estado: las retribuciones de los empleados p\u00fablicos deben ser determinadas por la ley de presupuestos generales del Estado, no siendo admisible su modificaci\u00f3n a trav\u00e9s de un decreto-ley. Con tal modificaci\u00f3n se vulnera tambi\u00e9n el principio de anualidad presupuestaria del art. 134.2 CE, al alterarse sustancialmente a mitad de a\u00f1o las previsiones de la Ley 26/2009, de presupuestos generales del Estado para 2010, y por la Ley 8/2009, de 28 de diciembre, de presupuestos generales de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura para 2010, y se establece un impuesto encubierto, lo que infringe el art.\u00a0134.7 CE, que veda que las leyes de presupuestos puedan crear tributos.\nTodo ello debe ser puesto en relaci\u00f3n \u2013concluye el Juzgado\u2013 con el principio de protecci\u00f3n de la confianza leg\u00edtima que consagra el art. 3 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, que es manifestaci\u00f3n del principio constitucional de seguridad jur\u00eddica y que ha sido reconocido por la jurisprudencia del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea, pues el Real Decreto-ley 8/2010 introduce una reducci\u00f3n sorpresiva de las retribuciones de los funcionarios p\u00fablicos a partir del mes de junio del a\u00f1o 2010 y para el resto del ejercicio, cercenando as\u00ed derechos econ\u00f3micos que ya hab\u00edan sido reconocidos previamente para toda la anualidad presupuestaria por la Ley 26/2009, de presupuestos generales del Estado para 2010, y por la Ley 8/2009, de 28 de diciembre, de presupuestos generales de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura para 2010.\n5. Mediante providencia de 21 de junio de 2011 la Secci\u00f3n Primera de este Tribunal acord\u00f3, a los efectos que determina el art. 37.1 LOTC, o\u00edr al Fiscal General del Estado para que en el plazo de diez d\u00edas alegase lo que considerara conveniente acerca de la admisibilidad de la presente cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad, por si fuere notoriamente infundada.\n6. El Fiscal General del Estado present\u00f3 su escrito de alegaciones con fecha 26 de julio de 2011, interesando la inadmisi\u00f3n de la cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad por defecto en el cumplimiento en el cumplimiento de los requisitos procesales del tr\u00e1mite de audiencia y del juicio de relevancia, y por entender que resulta notoriamente infundada.\nEn relaci\u00f3n con el primero de los aspectos se\u00f1alados, afirma en primer lugar el Fiscal General que el \u00f3rgano judicial proponente no ha cumplido de manera correcta el tr\u00e1mite de audiencia a las partes y al Ministerio Fiscal sobre la conveniencia de plantear la cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad, ni ha expresado adecuadamente el juicio de relevancia.\nEn la providencia y en el Auto con la que se abri\u00f3 el tr\u00e1mite de audiencia, as\u00ed como en el Auto por el que se acuerda plantear la cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad, el Juzgado se\u00f1ala como preceptos cuestionados los arts. 22, 24 y 28 de la Ley 26/2009, de 23 de diciembre, de presupuestos generales del Estado para 2010, en la redacci\u00f3n dada a los mismos por el Real Decreto-ley 8/2010, de 20 de mayo, y la Ley 6/2010, de 23 de junio, de medidas urgentes y complementarias para la reducci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Pues bien, esa identificaci\u00f3n en bloque como normas cuestionadas de la Ley 6/2010 de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura en su integridad, y de los arts. 22, 24 y 28 de la Ley 26/2009 sin especificar los concretos apartados de estos preceptos que se cuestionan, resulta defectuosa en cuanto a la identificaci\u00f3n de los preceptos legales a los que se contrae la duda de constitucionalidad del Juzgado, ligada a la reducci\u00f3n de retribuciones de los empleados p\u00fablicos, deficiencia que afecta no s\u00f3lo al correcto cumplimiento del tr\u00e1mite de audiencia del art. 35.2 LOTC, sino tambi\u00e9n al juicio de aplicabilidad y relevancia respecto de las disposiciones cuestionadas, particularmente en lo que se refiere a la aplicaci\u00f3n de los distintos apartados de los arts. 22, 24 y 28 de la Ley 26/2009 a quienes tengan la condici\u00f3n de funcionarios de la Junta de Extremadura.\nEn cuanto al fondo del asunto, sostiene el Fiscal General que la pretendida vulneraci\u00f3n del art. 86.1 CE por no estar justificado, a juicio del Juzgado promotor de la cuesti\u00f3n, el presupuesto habilitante de la extraordinaria y urgente necesidad en el Real Decreto-ley\u00a08/2010, debe ser descartada. La apreciaci\u00f3n de la concurrencia de circunstancias de extraordinaria y urgente necesidad, que determinan la necesidad de acudir al decreto-ley, constituye un juicio pol\u00edtico que corresponde al Gobierno, no siendo posible un control jurisdiccional de esa valoraci\u00f3n que permita una revisi\u00f3n de fondo del juicio pol\u00edtico, m\u00e1s all\u00e1 de la constataci\u00f3n de que no se trata de una decisi\u00f3n abusiva o arbitraria (por todas, STC 189/2005, de 7 de julio). Por otra parte, es posible la apreciaci\u00f3n de la concurrencia de circunstancias de extraordinaria y urgente necesidad al margen de su imprevisibilidad (STC 68/2007, de 28 de marzo). Pues bien, el examen de la exposici\u00f3n de motivos del Real Decreto-ley 8/2010 y de los debates parlamentarios que culminaron en su convalidaci\u00f3n, permite concluir que concurr\u00edan circunstancias objetivas extraordinarias y urgentes, referidas a la evoluci\u00f3n de la crisis econ\u00f3mica de los mercados en la eurozona y su impacto en las finanzas p\u00fablicas, que justificaban el recurso al mecanismo legislativo del decreto-ley, y que las medidas adoptadas en el mismo guardan una relaci\u00f3n de adecuaci\u00f3n o idoneidad para abordar aquellas circunstancias y lograr el objetivo de la reducci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico.\nAsimismo rechaza el Fiscal General que la reducci\u00f3n de retribuciones de los funcionarios impuesta por el Real Decreto-ley 8/2010 vulnere el art. 86.1 CE en cuanto al requisito material negativo de no afectar a derechos, deberes y libertades de los ciudadanos reconocidos en el t\u00edtulo I de la Constituci\u00f3n, en concreto en sus arts. 14, 31 y\u00a033.3, frente a lo que sostiene el \u00f3rgano judicial promotor de la cuesti\u00f3n.\nPor lo que se refiere a la pretendida vulneraci\u00f3n del derecho a la igualdad ante la ley (art. 14 CE), sostiene el Fiscal General que el razonamiento del Juzgado no se corresponde con el contenido de este derecho fundamental tal como ha sido precisado por la doctrina del Tribunal Constitucional, pues no concurre el requisito del tratamiento desigual en identidad de supuestos, toda vez que el diferente trato retributivo se establece, como se indica en el propio Auto de planteamiento de la cuesti\u00f3n, en funci\u00f3n del distinto v\u00ednculo entre los empleados p\u00fablicos y la Administraci\u00f3n o en funci\u00f3n de los diferentes grupos o categor\u00edas en que se clasifican los funcionarios, as\u00ed como en el r\u00e9gimen de progresividad que demanda la mayor o menor capacidad econ\u00f3mica de los afectados. Y la invocaci\u00f3n de los supuestos excluidos de la reducci\u00f3n salarial por la disposici\u00f3n adicional novena del Real Decreto-ley 8/2010 carece asimismo de validez para fundamentar la pretendida vulneraci\u00f3n del art. 14 CE, puesto que dicha disposici\u00f3n establece un r\u00e9gimen excepcional de exclusi\u00f3n para el personal laboral de determinadas empresas p\u00fablicas del Estado que en ning\u00fan caso podr\u00eda llegar a convertirse en regla general y resultar de aplicaci\u00f3n a los funcionarios de una entidad local a los que se refiere el proceso del que trae causa la presente cuesti\u00f3n, tray\u00e9ndose a colaci\u00f3n por el Fiscal General lo declarado respecto a la referida disposici\u00f3n en ATC 85/2011, de 7 de junio.\nPor lo que se refiere a la supuesta vulneraci\u00f3n del art. 31 CE considera el Fiscal General que el razonamiento del Juzgado carece de fundamento. La reducci\u00f3n de retribuciones impuesta por el Real Decreto-ley 8/2010 y por la Ley 6/2010 de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura no configura un tributo encubierto, por cuanto no establece un hecho imponible al que se anude una obligaci\u00f3n de contribuir, de acuerdo con el deber constitucional de los ciudadanos de contribuir al sostenimiento de los gastos p\u00fablicos, por lo que no cabe considerar que se haya producido ninguna vulneraci\u00f3n del art. 31 CE ni del principio de reserva de ley en materia tributaria.\nEn cuanto a la pretendida vulneraci\u00f3n del art. 33.3 CE, porque, seg\u00fan el Juzgado promotor de la cuesti\u00f3n, el Real Decreto-ley 8/2010 y la Ley 6/2010 de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura recortan derechos econ\u00f3micos adquiridos del funcionario p\u00fablico reconocidos para toda la anualidad presupuestaria por la Ley de presupuestos generales del Estado para 2010 y por la Ley de presupuestos generales de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura para 2010, se\u00f1ala el Fiscal General que esta consideraci\u00f3n de los derechos retributivos como derechos adquiridos se contradice con lo afirmado en el propio Auto de que se trata de derechos aun no ejecutados por no haberse devengado. En todo caso, conforme a la doctrina establecida en la STC 99/1987, de 11 de junio, no es posible considerar que las retribuciones no devengadas, por corresponder a mensualidades en las que a\u00fan no se ha prestado el servicio p\u00fablico, se encuentren incorporadas al patrimonio del funcionario y tengan el car\u00e1cter de derechos adquiridos, trat\u00e1ndose, por el contrario, de meras expectativas de derechos. Por otra parte, del art.\u00a038.10 de la Ley 7/2007, de 12 de abril, del estatuto b\u00e1sico del empleado p\u00fablico, se desprende la posibilidad de modificaci\u00f3n de las retribuciones no devengadas, cuando concurra causa de inter\u00e9s p\u00fablico derivada de una alteraci\u00f3n sustancial en las circunstancias econ\u00f3micas, que es justamente lo acontecido en virtud de lo dispuesto en el Real Decreto-ley 8/2010 y en la Ley 6/2010 de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, por lo que debe descartarse que se haya producido una expropiaci\u00f3n de derechos econ\u00f3micos que contravenga lo previsto en el art. 33 CE.\nAsimismo, rechaza el Fiscal General que el Real Decreto-ley 8/2010 (y por extensi\u00f3n la Ley 6/2010 de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura) vulnere el art. 134 CE, pues no invade \u2013en contra de lo que afirma el Juzgado proponente de la cuesti\u00f3n\u2013 materia reservada a la Ley de presupuestos generales del Estado. No estamos ante un supuesto del art. 134.5 CE de aumento del gasto p\u00fablico o disminuci\u00f3n de ingresos fijados en ley de presupuestos generales del Estado ya aprobada, que requiere la tramitaci\u00f3n de una ley en sentido formal, sino ante medidas de restricci\u00f3n del gasto p\u00fablico, entre ellas la reducci\u00f3n de retribuciones de los funcionarios, en una situaci\u00f3n de extraordinaria y urgente necesidad, por lo que resulta perfectamente justificada la utilizaci\u00f3n del decreto-ley.\nPor \u00faltimo, descarta igualmente el Fiscal General que se haya producido la pretendida contravenci\u00f3n del principio de protecci\u00f3n de la confianza leg\u00edtima, como expresi\u00f3n del principio de seguridad jur\u00eddica (art. 9.3 CE), sin perjuicio de se\u00f1alar que, en cualquier caso, esa pretendida vulneraci\u00f3n no se puso de manifiesto en la providencia por la que se procedi\u00f3 a la apertura del tr\u00e1mite de audiencia del art. 35.2 CE, por lo que ha de quedar fuera del objeto de la presente cuesti\u00f3n.\nII. Fundamentos jur\u00eddicos\n1. El Juzgado de lo Contencioso-Administrativo n\u00fam. 2 de Badajoz plantea cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad respecto de los arts. 22, 24 y 28 de la Ley 26/2009, de 23 de diciembre, de presupuestos generales del Estado para 2010, en la redacci\u00f3n dada a los mismos por el art. 1 del Real Decreto-ley 8/2010, de 20 de mayo, por el que se adoptan medidas extraordinarias para la reducci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico, as\u00ed como frente a la Ley\u00a06/2010, de 23 de junio, de medidas urgentes y complementarias para la reducci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, que aplica en esta Comunidad Aut\u00f3noma las reglas sobre reducci\u00f3n de las retribuciones de los empleados p\u00fablicos impuestas por el citado art. 1 del Real Decreto-ley 8/2010.\nEl \u00f3rgano judicial considera, en s\u00edntesis, que el art. 1 del Real Decreto-ley 8/2010 (y por extensi\u00f3n la Ley 6/2010 de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura) vulnera el art.\u00a086.1 CE, por no concurrir en el Real Decreto-ley 8/2010 el presupuesto habilitante de la extraordinaria y urgente necesidad, y por transgredir el l\u00edmite material que para el decreto-ley dispone el citado precepto constitucional de no afectar a los derechos, deberes y libertades regulados en el t\u00edtulo I CE, pues la reducci\u00f3n de retribuciones impuesta por el Real Decreto-ley 8/2010 afecta a los derechos reconocidos en los arts.\u00a014, 31 y 33.3 CE. Asimismo considera que el art. 1 del Real Decreto-ley 8/2010, al modificar la Ley 26/2009, de presupuestos generales del Estado para 2010, vulnera el art. 134 CE por invadir materia reservada a la ley de presupuestos generales del Estado, y tambi\u00e9n infringe el principio de anualidad presupuestaria (art. 134.2 CE), as\u00ed como la prohibici\u00f3n de crear tributos mediante las leyes de presupuestos (art. 134.7 CE), pues la reducci\u00f3n de retribuciones constituye en realidad un impuesto encubierto, vulneraci\u00f3n que el \u00f3rgano judicial hace extensiva a la Ley 6/2010 de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. En fin, el \u00f3rgano judicial considera que el precepto cuestionado vulnera el principio de protecci\u00f3n de la confianza leg\u00edtima, como expresi\u00f3n del principio de seguridad jur\u00eddica (art. 9.3 CE).\nPor su parte, el Fiscal General del Estado, por las razones de las que se ha dejado constancia en los antecedentes, se opone a la admisi\u00f3n a tr\u00e1mite de la cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad tanto por apreciar el incumplimiento de los requisitos procesales (art.\u00a035.2 de la Ley Org\u00e1nica del Tribunal Constitucional: LOTC) como por estimarla notoriamente infundada (art. 37.1 LOTC).\n2. Conforme a lo dispuesto en el art. 37.1 LOTC, este Tribunal puede rechazar en tr\u00e1mite de admisi\u00f3n y mediante Auto aquellas cuestiones de inconstitucionalidad que adolezcan de la falta de los necesarios requisitos procesales o que fueren notoriamente infundadas.\nPor lo que se refiere al cumplimiento de los requisitos procesales previstos en el art.\u00a035.2 LOTC sostiene en el Fiscal General del Estado que el Juzgado promotor de la cuesti\u00f3n no ha cumplido de manera correcta el tr\u00e1mite de audiencia, ni ha justificado debidamente el juicio de aplicabilidad y relevancia.\nAs\u00ed, para el Fiscal General la referencia como preceptos cuestionados a la Ley 6/2010 de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura en su integridad, y a los arts. 22, 24 y 28 de la Ley 26/2009 (en la redacci\u00f3n dada a los mismos por el art. 1 del Real Decreto-ley\u00a08/2010) sin especificar los concretos apartados de dichos art\u00edculos que se cuestionan, resulta defectuosa en cuanto a la identificaci\u00f3n de las concretas normas a las que se contrae la duda de constitucionalidad del \u00f3rgano judicial, ligada a la reducci\u00f3n de retribuciones de los empleados p\u00fablicos, deficiencia que afectar\u00eda no s\u00f3lo al correcto cumplimiento del tr\u00e1mite de audiencia del art. 35.2 LOTC, sino tambi\u00e9n al juicio de aplicabilidad y relevancia respecto de los preceptos cuestionados, particularmente en lo que se refiere a la aplicaci\u00f3n a los funcionarios de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura de unos preceptos, los arts. 22, 24 y 28 de la Ley 26/2009 (en la redacci\u00f3n dada a los mismos por el art. 1 del Real Decreto-ley 8/2010), referidos a la reducci\u00f3n de las retribuciones de los funcionarios del Estado y del personal funcionario y estatutario del sector p\u00fablico estatal.\n3. En respuesta a los \u00f3bices se\u00f1alados por el Fiscal General del Estado debemos se\u00f1alar, en primer lugar, que si bien es cierto que el Juzgado identifica como preceptos cuestionados los arts. 22, 24 y 28 de la Ley 26/2009, de 23 de diciembre (en la redacci\u00f3n dada a los mismos por el Real Decreto-ley 8/2010), no lo es menos que, como se deduce de la fundamentaci\u00f3n de la providencia y del Auto por el que se acuerda plantear la cuesti\u00f3n, las dudas de constitucionalidad del \u00f3rgano judicial se ci\u00f1en a los arts. 22.Dos.B) y cinco.B), 24.Uno.B) y 28.Dos.B) de la citada Ley 26/2009 (en la redacci\u00f3n dada por el art. 1 del Real Decreto-ley 8/2010), en cuanto disponen que, con efectos del 1 de junio de\u00a02010, las retribuciones del personal funcionario y estatutario al servicio del sector p\u00fablico estatal, en general, y en particular las retribuciones de los funcionarios del Estado incluidos en el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la Ley 30/1984, sufrir\u00e1n una minoraci\u00f3n del 5 por\u00a0100, en t\u00e9rminos anuales y respecto a las vigentes a 31 de mayo de 2010, fijando los criterios para aplicar esta reducci\u00f3n respecto de las retribuciones b\u00e1sicas y complementarias a percibir por los diferentes grupos y subgrupos de funcionarios a partir del 1 de junio de 2010.\nEn segundo lugar, por lo que se refiere a la extensi\u00f3n de las dudas de constitucionalidad a la Ley 6/2010 de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, que se lleva a cabo en el Auto que ampl\u00eda el tr\u00e1mite de audiencia del art. 35.2 LOTC, cabe se\u00f1alar que aunque es verdad que tanto en dicho Auto como en el Auto de planteamiento de la cuesti\u00f3n el \u00f3rgano judicial se refiere a la citada Ley 6/2010 en su integridad, sin especificar los concretos preceptos de la misma a los que se contrae la cuesti\u00f3n, tambi\u00e9n lo es que, como se deduce de la fundamentaci\u00f3n de ambos Autos, las dudas de constitucionalidad del \u00f3rgano judicial deben entenderse ce\u00f1idas al art. 1 de la citada Ley 6/2010, que modifica diversos preceptos de la Ley 8/2009, de 28 de diciembre, de presupuestos generales de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura para 2010, a fin de aplicar en el \u00e1mbito de dicha Comunidad Aut\u00f3noma las reglas sobre reducci\u00f3n de retribuciones de los empleados p\u00fablicos del art. 1 del Real Decreto-ley 8/2010 (cuyos apartados dos y tres, que modifican los apartados dos y cinco del art. 22 de la Ley 26/2009, de presupuestos generales del Estado para 2010, tienen car\u00e1cter b\u00e1sico, ex art. 149.1.13 y 18 CE).\nPor otra parte, no podemos obviar que la apuntada imprecisi\u00f3n del \u00f3rgano judicial en la identificaci\u00f3n de los concretos preceptos de la Ley 6/2010 de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura y de los concretos apartados de los arts. 22, 24 y 28 de la Ley estatal 26/2009 (en la redacci\u00f3n dada por el Real Decreto-ley 8/2010) a los que se refiere su duda de constitucionalidad no ha sido obst\u00e1culo, como ponen de manifiesto las actuaciones, para que todos los personados en el proceso a quo hayan situado en sus exactos t\u00e9rminos las dudas de constitucionalidad del \u00f3rgano judicial y que hayan podido pronunciarse sobre las mismas, por lo que debe entenderse satisfecho, en consecuencia, la finalidad del tr\u00e1mite de audiencia. Esta circunstancia, sin perjuicio de insistir una vez m\u00e1s en la importancia de que se lleve a cabo dicho tr\u00e1mite en sus adecuados t\u00e9rminos para que se satisfaga con total garant\u00eda la finalidad que con \u00e9l se persigue, ha de conducirnos a desestimar en este caso el primero de los \u00f3bices procesales opuestos por el Fiscal General del Estado a la admisi\u00f3n de la presente cuesti\u00f3n.\n4. En cuanto al defecto en el juicio de aplicabilidad y relevancia que advierte el Fiscal General del Estado en el Auto de planteamiento de la cuesti\u00f3n (en estrecha conexi\u00f3n con la referida imprecisi\u00f3n en cuanto a la identificaci\u00f3n de los preceptos cuestionados), debe recordarse que el art. 35.1 LOTC exige que la norma con rango de ley de la que tenga dudas el \u00f3rgano judicial debe ser \u00abaplicable al caso y de cuya validez dependa el fallo\u00bb. Es decir, la norma cuestionada debe superar el denominado \u00abjuicio de relevancia\u00bb o, lo que es lo mismo, la justificaci\u00f3n de la medida en que la decisi\u00f3n del proceso depende de su validez, habida cuenta que la cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad, por medio de la cual se garantiza el control de la constitucionalidad de la ley, no puede resultar desvirtuada por un uso no acomodado a su naturaleza y finalidad propias, lo que suceder\u00eda si se permitiera que se utilizase para obtener pronunciamientos innecesarios o indiferentes para la decisi\u00f3n del proceso en que la cuesti\u00f3n se suscita.\nSobre este particular tambi\u00e9n hemos se\u00f1alado que es a los \u00f3rganos judiciales que plantean las cuestiones de inconstitucionalidad a los que corresponde, prima facie, comprobar y exteriorizar la existencia del llamado juicio de relevancia, de modo que el Tribunal Constitucional no puede invadir \u00e1mbitos que, primera y principalmente, corresponden a aqu\u00e9llos, adentr\u00e1ndose a sustituir o rectificar el criterio de los \u00f3rganos judiciales proponentes, salvo en los supuestos en que de manera notoria, sin necesidad de examinar el fondo debatido y en aplicaci\u00f3n de principios jur\u00eddicos b\u00e1sicos se advierta que la argumentaci\u00f3n judicial en relaci\u00f3n con el juicio de relevancia resulta falta de consistencia, ya que en tales casos s\u00f3lo mediante la revisi\u00f3n del juicio de relevancia es posible garantizar el control de constitucionalidad que corresponde a la cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad en los t\u00e9rminos en los que \u00e9sta es definida por el art. 163 CE.\nPor tanto, aunque es a los \u00f3rganos judiciales a los que corresponde formular el pertinente juicio de aplicabilidad y relevancia, sobre los que este Tribunal \u00fanicamente ejerce un control meramente externo, es lo cierto que existen supuestos en los que este Tribunal, en el ejercicio de sus facultades de control externo del juicio de aplicabilidad y de relevancia formulado por los \u00f3rganos judiciales al plantear la cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad, puede revisar ese juicio y declarar la inadmisibilidad de la cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad por resultar inconsistente o equivocada la argumentaci\u00f3n judicial sobre la aplicabilidad al caso de la norma cuestionada (por todas, SSTC 141/2008, de 30 de octubre, FJ 4; 115/2009, de 18 de mayo, FJ 2; y 4/2011, de 14 de febrero, FJ 2).\nEn el presente caso el \u00f3rgano judicial promotor de la cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad exterioriza su juicio de relevancia en el Auto de planteamiento se\u00f1alando que la decisi\u00f3n del proceso a quo depende de la validez de los preceptos cuestionados, porque la demanda impugna un acto administrativo consistente en la reducci\u00f3n de n\u00f3minas producida a partir del mes de junio de 2010, reducci\u00f3n que se produce por la obligaci\u00f3n que tiene la Administraci\u00f3n auton\u00f3mica demandada de aplicar la reducci\u00f3n de retribuciones de los empleados p\u00fablicos impuesta por el legislador estatal en el Real Decreto-ley 8/2010, de 20 de mayo, como as\u00ed lo ha hecho efectivamente la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura en virtud de la citada Ley 6/2010, que modifica la Ley 8/2009, de 28 de diciembre, de presupuestos generales de esta Comunidad Aut\u00f3noma para 2010, por lo que tanto el Real Decreto-ley 8/2010 como la Ley 6/2010 de Extremadura son imprescindibles para resolver el proceso a quo.\nPues bien, no cabe duda de que la Junta de Extremadura, Administraci\u00f3n demandada en el proceso a quo, viene obligada a aplicar en las n\u00f3minas de sus funcionarios a partir del 1 de junio de 2010 la reducci\u00f3n de retribuciones establecida en la citada Ley 6/2010, que modifica a tal efecto la Ley de presupuestos generales de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura para 2010, aplicando en esta Comunidad Aut\u00f3noma las reglas sobre reducci\u00f3n de las retribuciones de los empleados p\u00fablicos impuestas por el citado art. 1 del Real Decreto-ley 8/2010, que da nueva redacci\u00f3n a los arts. 22, 24 y 28 de la Ley de presupuestos generales del Estado para 2010, por lo que el juicio de relevancia ha de entenderse cumplido, y ello sin perjuicio de advertir que las dudas de constitucionalidad del \u00f3rgano judicial promotor de la cuesti\u00f3n referidas a la Ley 6/2010 de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura carecen de sustantividad propia, ya que no existen consideraciones espec\u00edficas en el Auto de planteamiento de la cuesti\u00f3n respecto a la pretendida inconstitucionalidad de la citada Ley 6/2010 distintas de las que se dirigen frente al Real Decreto-ley 8/2010.\n5. Sin perjuicio de lo expuesto, la cuesti\u00f3n planteada ha de ser inadmitida por resultar notoriamente infundada (art. 37.1 LOTC), en el significado que a esta noci\u00f3n le viene dando nuestra reiterada doctrina, por las razones que a continuaci\u00f3n se exponen.\nDe conformidad con dicha doctrina, el concepto de \u00abcuesti\u00f3n notoriamente infundada\u00bb del art. 37.1 LOTC encierra un cierto grado de indefinici\u00f3n, el cual se traduce procesalmente en la necesidad de otorgar a este Tribunal un determinado margen de apreciaci\u00f3n a la hora de controlar la solidez de la fundamentaci\u00f3n de las cuestiones de inconstitucionalidad, de modo que existen supuestos en los que un examen preliminar de las cuestiones de inconstitucionalidad permite apreciar la falta de viabilidad de la cuesti\u00f3n suscitada, sin que ello signifique, necesariamente, que carezca de forma total y absoluta de fundamentaci\u00f3n o que \u00e9sta resulte arbitraria, pudiendo resultar conveniente en tales casos resolver la cuesti\u00f3n en la primera fase procesal, m\u00e1xime si su admisi\u00f3n pudiera provocar efectos no deseables, como la paralizaci\u00f3n de otros procesos en los que resulta aplicable la norma cuestionada (entre otros muchos, AATC 389/1990, de 29 de octubre, FJ 1; 134/1995, de 9 de mayo, FJ 2; 380/1996, de 17 de diciembre, FJ 2; 229/1999, de 28 de septiembre, FJ 2; 119/2000, de 10 de mayo, FJ 2; 46/2001, de 27 de febrero, FJ 2; 269/2003, de 15 de julio, FJ 2; 63/2004, de 24 de febrero, FJ 2; 306/2008, de 7 de octubre, FJ 3; 30/2009, de 27 de enero, FJ 4; y 54/2010, de 19 de mayo, FJ 3; as\u00ed lo hemos apreciado tambi\u00e9n en ATC 85/2011, de 7 de junio, que inadmite a tr\u00e1mite la cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad planteada por la Sala de lo Social de la Audiencia Nacional en relaci\u00f3n con la redacci\u00f3n dada por el art. 1 del Real Decreto-ley 8/2010, de 20 de mayo, a los arts. 22.4 y 25 de la Ley 26/2009, de 23 de diciembre, de presupuestos generales del Estado para 2010).\n6. Por lo que se refiere a la pretendida vulneraci\u00f3n del art. 86.1 CE por no concurrir, a juicio del Juzgado promotor de la cuesti\u00f3n, en el Real Decreto-ley 8/2010 el presupuesto habilitante de la extraordinaria y urgente necesidad, en los t\u00e9rminos de los que antes se ha dejado constancia, la duda de constitucionalidad ha de ser rechazada, pues, como se\u00f1ala el Fiscal General del Estado, el Real Decreto-ley 8/2010 satisface cumplidamente las exigencias establecidas por la doctrina constitucional en relaci\u00f3n con la concurrencia del presupuesto habilitante del art. 86.1 CE, tanto en lo que se refiere a los motivos tenidos en cuenta por el Gobierno en su aprobaci\u00f3n y explicitados de una forma razonada en la exposici\u00f3n de motivos de la norma, como en lo relativo a la existencia de la necesaria conexi\u00f3n entre la situaci\u00f3n de urgencia definida y las medidas concretas adoptadas para subvenir a la misma.\nDe acuerdo con nuestra doctrina al respecto, la apreciaci\u00f3n de la concurrencia de circunstancias de extraordinaria y urgente necesidad constituye un juicio pol\u00edtico o de oportunidad que corresponde al Gobierno en primer t\u00e9rmino y al Congreso de los Diputados en el ejercicio de la funci\u00f3n de control parlamentario, no siendo posible un control por parte de este Tribunal de esa valoraci\u00f3n que permita una revisi\u00f3n de fondo del juicio pol\u00edtico, m\u00e1s all\u00e1 de la constataci\u00f3n de que no se trata de una decisi\u00f3n abusiva o arbitraria (por todas, SSTC 182/1997, de 28 de octubre, FJ 3; 11/2002, de 17 de enero, FJ 4; 137/2003, de 3 de julio, FJ 3; y 189/2005, de 7 de julio, FJ 3).\nA este respecto, conviene recordar que el examen de la concurrencia del citado presupuesto habilitante de la \u00abextraordinaria y urgente necesidad\u00bb siempre se ha de llevar a cabo mediante la valoraci\u00f3n conjunta de todos aquellos factores que determinaron al Gobierno a dictar el decreto-ley y que son, b\u00e1sicamente, \u00ablos que quedan reflejados en la exposici\u00f3n de motivos de la norma, a lo largo del debate parlamentario de convalidaci\u00f3n, y en el propio expediente de elaboraci\u00f3n de la misma\u00bb (SSTC 29/1982, de 31 de mayo, FJ 4; 182/1997, de 28 de octubre, FJ 4; 11/2002, de 17 de enero, FJ 4; y 137/2003, de 3 de julio, FJ 3), debiendo siempre tenerse presentes \u00ablas situaciones concretas y los objetivos gubernamentales que han dado lugar a la aprobaci\u00f3n de cada uno de los Decretos-leyes enjuiciados\u00bb (SSTC 6/1983, de 4 de febrero, FJ 5; 182/1997, de 28 de octubre, FJ 3; 11/2002, de 17 de enero, FJ 4; y 137/2003, de 3 de julio, FJ 3).\nPues bien, tanto de la exposici\u00f3n de motivos de la norma cuestionada como del ulterior debate parlamentario de convalidaci\u00f3n cabe concluir, sin entrar en un juicio pol\u00edtico que este Tribunal tiene vedado, que se ha cumplido por el Gobierno la exigencia de explicitar y razonar de forma suficiente la existencia de una situaci\u00f3n de \u00abextraordinaria y urgente necesidad\u00bb que justifica la necesidad de dictar el Real Decreto-ley 8/2010; y, asimismo, que resulta igualmente acreditada la existencia de una necesaria conexi\u00f3n entre la situaci\u00f3n de urgencia definida y las medidas que en el Decreto-ley se adoptan, de manera que estas \u00faltimas guardan una relaci\u00f3n directa o de congruencia con la situaci\u00f3n que se trata de afrontar (STC 29/1982, de 31 de mayo, FJ 3; 182/1997, de 20 de octubre, FJ 3; y 137/2003, de 3 de julio, FJ 4).\nEn efecto, en la exposici\u00f3n de motivos del Real Decreto-ley 8/2010 el Gobierno ofrece, de forma expl\u00edcita y razonada, y en consonancia con la previa explicaci\u00f3n ofrecida al respecto en el Congreso de los Diputados por el Presidente del Gobierno, una justificaci\u00f3n rotunda para la adopci\u00f3n de las medidas extraordinarias para la reducci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico contenidas en el Real Decreto-ley 8/2010, de 20 de mayo, entre las que destaca la minoraci\u00f3n de retribuciones de los empleados p\u00fablicos. As\u00ed, se se\u00f1ala que, como consecuencia de la imprescindible pol\u00edtica fiscal expansiva llevada a cabo por todos los pa\u00edses industrializados, entre ellos el nuestro, para paliar las consecuencias de la grave crisis econ\u00f3mica que venimos padeciendo y preservar los niveles alcanzados de desarrollo y bienestar, las finanzas p\u00fablicas han sufrido un grave deterioro que ahora debe ser corregido como requisito esencial para alcanzar una recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica s\u00f3lida y duradera, para lo cual son necesarias medidas de contenci\u00f3n del gasto p\u00fablico, con la finalidad de acelerar la senda de consolidaci\u00f3n fiscal, restableciendo de esta manera la confianza de los mercados en el cumplimiento de las perspectivas de reducci\u00f3n del d\u00e9ficit.\nEntre esas medidas de ajuste que introduce el Real Decreto-ley 8/2010 se recogen las disposiciones encaminadas a reducir, con criterios de progresividad, la masa salarial del sector p\u00fablico en un 5 por 100 en t\u00e9rminos anuales, razon\u00e1ndose al respecto que \u00ablos gastos de personal en las Administraciones p\u00fablicas suponen una parte significativa de los gastos corrientes\u00bb (el n\u00famero de empleados en el sector p\u00fablico supone un 13 por 100 de la poblaci\u00f3n activa), por lo que \u00aben un escenario econ\u00f3mico caracterizado por la intensidad de la crisis econ\u00f3mica con origen en la crisis financiera internacional y con efectos sobre el crecimiento y el empleo, resulta urgente adoptar medidas de contenci\u00f3n en los gastos de personal de las diversas Administraciones p\u00fablicas. Dicha reducci\u00f3n, que opera tanto sobre las retribuciones b\u00e1sicas como sobre las de car\u00e1cter complementario, es de obligada aplicaci\u00f3n a todas las administraciones, lo que supondr\u00e1 un importante ahorro para las Comunidades Aut\u00f3nomas y Corporaciones Locales dado el importante peso que el empleo p\u00fablico tiene en las mismas. La normativa b\u00e1sica es trascendental para el logro de los objetivos comunes de racionalizaci\u00f3n y eficacia de los gastos de personal as\u00ed como de su reducci\u00f3n mientras persistan las circunstancias econ\u00f3micas extraordinarias actuales, de manera que esta normativa b\u00e1sica, en los t\u00e9rminos redactados por el presente Real Decreto-ley, debe estar orientada a la consecuci\u00f3n de los mismos. No obstante, y con la finalidad de minimizar sus efectos sobre los salarios m\u00e1s bajos las medidas de reducci\u00f3n se aplican con criterios de progresividad para el personal funcionario, dict\u00e1ndose normas espec\u00edficas para el personal laboral con el fin de reconocer la funci\u00f3n de la negociaci\u00f3n colectiva y garantizar a la vez la eficacia de la decisi\u00f3n de reducci\u00f3n\u00bb.\nEl posterior debate de convalidaci\u00f3n del Real Decreto-ley 8/2010 no hace sino confirmar las razones sobre la existencia de la situaci\u00f3n de extraordinaria y urgente necesidad que da lugar a la adopci\u00f3n de las dr\u00e1sticas medidas de reducci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico adoptadas mediante dicha norma (particularmente la minoraci\u00f3n de retribuciones de los empleados p\u00fablicos y la suspensi\u00f3n de la revalorizaci\u00f3n de las pensiones contributivas), al margen de la posici\u00f3n expresada por los distintos grupos pol\u00edticos parlamentarios sobre la correcci\u00f3n, adecuaci\u00f3n y suficiencia de las medidas adoptadas por el Gobierno de la Naci\u00f3n.\nPor lo dem\u00e1s, tampoco resulta fundado el reproche que el Juzgado promotor de la cuesti\u00f3n dirige al Real Decreto-ley 8/2010 en cuanto que no impone un esfuerzo solidario a toda la sociedad, limit\u00e1ndose a la reducci\u00f3n de los salarios de los empleados p\u00fablicos y a la congelaci\u00f3n de las pensiones. Con independencia de que esto no sea exactamente as\u00ed (el Real Decreto-ley 8/2010 incorpora otras medidas de ajuste en las que ahora no podemos entrar, que afectan tambi\u00e9n a otros sectores y \u00abque tratan de distribuir de la forma m\u00e1s equitativa posible el esfuerzo que toda la sociedad debe realizar para contribuir a la sostenibilidad de las finanzas p\u00fablicas\u00bb, conforme se se\u00f1ala en su exposici\u00f3n de motivos), es preciso advertir que, siendo el objetivo principal de la norma introducir determinadas medidas urgentes y extraordinarias para la contenci\u00f3n y reducci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico, es evidente que la reducci\u00f3n de las dos principales partidas del gasto p\u00fablico corriente de la Ley de presupuestos \u2013los salarios de los empleados p\u00fablicos y las pensiones p\u00fablicas\u2013 guarda la necesaria conexi\u00f3n de sentido con la situaci\u00f3n de urgencia definida, tal y como ha sido exigida por la doctrina constitucional.\nY por lo que se refiere a las dudas del \u00f3rgano judicial relativas al pretendido car\u00e1cter no imprevisible o sobrevenido de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica a la que el Real Decreto-ley\u00a08/2010 trata de dar respuesta, baste se\u00f1alar que, al margen de que nada impide, claro est\u00e1, que una determinada situaci\u00f3n extraordinaria que se hubiera producido en el pasado pueda volver a presentarse, demandando de nuevo \u2013incluso con mayor motivo\u2013 una respuesta urgente mediante las medidas que se aprecien como necesarias, como ha se\u00f1alado este Tribunal en diversas ocasiones la valoraci\u00f3n de la extraordinaria y urgente necesidad de una medida puede ser independiente de su imprevisibilidad e, incluso, de que tenga su origen en la previa inactividad del propio Gobierno siempre que concurra efectivamente la excepcionalidad de la situaci\u00f3n, pues \u00ablo que aqu\u00ed debe importar no es tanto la causa de las circunstancias que justifican la legislaci\u00f3n de urgencia cuanto el hecho de que tales circunstancias efectivamente concurran\u00bb (SSTC 11/2002, de 17 de enero, FJ 6; y 68/2007, de 28 de marzo, FJ 8, por todas), que es justamente lo que resulta acreditado en el presente caso.\nEn consecuencia, que la grav\u00edsima situaci\u00f3n econ\u00f3mica en general y de las finanzas p\u00fablicas en particular pudiera haberse previsto de alguna manera por la Uni\u00f3n Europea desde unos meses antes, o que el Gobierno pudiera haber adoptado ya medidas al respecto cuando remiti\u00f3 a las Cortes los presupuestos generales del Estado para 2010, constituyen hip\u00f3tesis que, aun cuando fueren ciertas, no tienen por qu\u00e9 afectar a la constataci\u00f3n de la existencia varios meses m\u00e1s tarde de una situaci\u00f3n de extraordinaria y urgente necesidad que legitima la adopci\u00f3n de medidas urgentes como las contenidas en art. 1 del Real Decreto-ley 8/2010 para hacer frente a esa grave situaci\u00f3n econ\u00f3mica.\nEn fin, cabe se\u00f1alar que tampoco concurren razones para dudar de la existencia de la necesaria conexi\u00f3n exigida por nuestra doctrina entre la situaci\u00f3n de extraordinaria y urgente necesidad de reducci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico definida y las medidas que el Real Decreto-ley 8/2010 adopta para afrontarla, en particular la reducci\u00f3n de la masa salarial del sector p\u00fablico en un 5 por 100 en t\u00e9rminos anuales, m\u00e1xime desde la perspectiva que nos otorga en estos momentos el conocimiento de la evoluci\u00f3n de la situaci\u00f3n, en Espa\u00f1a y en otros pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea, dado el tiempo transcurrido desde la aprobaci\u00f3n del Real Decreto-ley 8/2010.\n7. Una vez que hemos rechazado que el art. 1 del Real Decreto-ley 8/2010, en cuanto da nueva redacci\u00f3n a los arts. 22.Dos.B) y cinco.B), 24.Uno.B) y 28.Dos.B) de la Ley 26/2009, de 23 de diciembre, de presupuestos generales del Estado para 2010, haya ha excedido los l\u00edmites impuestos por el art. 86.1 CE en lo que se refiere al requisito del presupuesto habilitante, debemos descartar igualmente, por las razones que ahora se expondr\u00e1n, que el art. 1 del Real Decreto-ley 8/2010 incurra en infracci\u00f3n de los limites materiales establecidos por el art. 86.1 CE para los decretos-leyes.\nEn relaci\u00f3n con el l\u00edmite material que para la figura del decreto-ley resulta de la prohibici\u00f3n (art. 86.1 CE) de afectar a los derechos, deberes y libertades de los ciudadanos regulados en el t\u00edtulo I CE, este Tribunal ha rechazado una interpretaci\u00f3n expansiva del mismo, que supondr\u00eda el vaciamiento de la figura del decreto-ley, haci\u00e9ndolo \u00abinservible para regular con mayor o menor incidencia cualquier aspecto concerniente a las materias incluidas en el t\u00edtulo I de la Constituci\u00f3n sin m\u00e1s base interpretativa que el otorgamiento al verbo \u2018afectar\u2019 de un contenido literal ampl\u00edsimo\u00bb, lo que conducir\u00eda \u00aba la inutilidad absoluta del decreto-ley, pues es dif\u00edcil imaginar alguno cuyo contenido no afectase a alg\u00fan derecho comprendido en el t\u00edtulo I\u00bb CE (STC 111/1983, de 2 de diciembre, FJ 8). Por ello este Tribunal viene manteniendo en la interpretaci\u00f3n del l\u00edmite material del decreto-ley una posici\u00f3n equilibrada que evite las concepciones extremas, de modo que la cl\u00e1usula restrictiva del art. 86.1 CE (\u00abno podr\u00e1n afectar\u00bb) debe ser entendida de modo que no reduzca a la nada el decreto-ley, que es un instrumento normativo previsto por la Constituci\u00f3n \u00abdel que es posible hacer uso para dar respuesta a las perspectivas cambiantes de la vida actual\u00bb (STC 6/1983, de 4 de febrero, FJ 5). De conformidad con ese criterio hermen\u00e9utico, lo que le est\u00e1 vedado al decreto-ley es la regulaci\u00f3n del \u00abr\u00e9gimen general de los derechos, deberes y libertades del t\u00edtulo I CE\u00bb o que \u00abvaya en contra del contenido o elementos esenciales de alguno de tales derechos\u00bb (STC 111/1983, de 2 de diciembre, FJ 8, doctrina que se reitera en las SSTC 182/1997, de 28 de octubre, FJ 7; 137/2003, de 3 de julio, FJ 6; 108/2004, de 30 de junio, FJ 7; y\u00a0189/2005, de 7 de julio, FJ 7, por todas).\nEn el mismo sentido hemos declarado reiteradamente que, al interpretar el l\u00edmite material del art. 86.1 CE, este Tribunal no debe atender al modo en que se manifiesta el principio de reserva de ley en una determinada materia, sino m\u00e1s bien al examen de si ha existido \u00abafectaci\u00f3n\u00bb por el decreto-ley de un derecho, deber o libertad regulado en el t\u00edtulo I CE, lo que exigir\u00e1 tener en cuenta la configuraci\u00f3n constitucional del derecho, deber o libertad afectado en cada caso e incluso su ubicaci\u00f3n sistem\u00e1tica en el texto constitucional y la naturaleza y alcance de la concreta regulaci\u00f3n de que se trate (SSTC 111/1983, de 2 de diciembre, FJ 2; 182/1997, de 28 de octubre, FJ 8; 137/2003, de 3 de julio, FJ 6; 108/2004, de 30 de junio, FJ 7; 189/2005, de 7 de julio, FJ 7; y 329/2005, de 15 de diciembre, FJ 8).\nComo ha quedado se\u00f1alado, el Juzgado promotor de la presente cuesti\u00f3n entiende que la reducci\u00f3n de retribuciones de los empleados p\u00fablicos impuesta por el Real Decreto-ley 8/2010 afecta a los derechos reconocidos en los arts. 14, 31 y 33.3 CE, por lo que resulta infringido el art. 86.1 CE en cuanto proh\u00edbe que los Decretos-leyes puedan afectar a derechos, deberes y libertades de los ciudadanos regulados en el t\u00edtulo I CE. Por extensi\u00f3n, el \u00f3rgano judicial considera que la Ley extreme\u00f1a 6/2010 vulnera a su vez esos mismos derechos. Pues bien, tal apreciaci\u00f3n del \u00f3rgano judicial resulta infundada, como acertadamente pone de relieve en sus alegaciones el Fiscal General del Estado.\na) La pretendida vulneraci\u00f3n del derecho a la igualdad ante la ley (art. 14 CE) se produce, seg\u00fan el Juzgado promotor de la cuesti\u00f3n, al no afectar la reducci\u00f3n de retribuciones impuesta por el Real Decreto-ley 8/2010 a todos los funcionarios por igual, ya que se establecen distintos porcentajes de reducci\u00f3n, y al no seguirse, adem\u00e1s, este criterio con el personal laboral de la Administraci\u00f3n, al que se impone una reducci\u00f3n salarial uniforme del 5 por 100 en todos los casos, y excluirse incluso de la reducci\u00f3n salarial a los empleados de RENFE, ADIF y AENA, as\u00ed como a otros colectivos de personal laboral del sector p\u00fablico estatal (disposici\u00f3n adicional novena). Por su parte, la Ley 6/2010 de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura contempla la reducci\u00f3n de retribuciones b\u00e1sicas de los funcionarios en los t\u00e9rminos dispuestos en la norma estatal, y adem\u00e1s de sus retribuciones complementarias en un 5 por 100, si bien se permite adoptar acuerdos para alterar la distribuci\u00f3n definitiva de esta reducci\u00f3n.\nPues bien, de acuerdo con la doctrina antes expuesta cabe se\u00f1alar que la reducci\u00f3n de retribuciones de los funcionarios impuesta por el art. 1 del Real Decreto-ley 8/2010, no supone una \u00abafectaci\u00f3n\u00bb, en el sentido constitucional del t\u00e9rmino, del derecho a la igualdad ante la ley (art. 14 CE), por cuanto dicho precepto no regula el r\u00e9gimen general de este derecho ni contradice el contenido esencial del mismo, tal como ha sido precisado por nuestra reiterada doctrina al respecto (entre otras muchas, SSTC 49/1982, de 14 de julio, FJ 2; 212/1993, de 28 de junio, FJ 6; 80/1994, de 13 de marzo, FJ 5; 181/2000, de 29 de junio, FJ 10; 200/2001, de 4 de octubre, FJ 5; y 125/2003, de 19 de junio, FJ 4), pues las situaciones subjetivas que quieren traerse a comparaci\u00f3n no son efectivamente homog\u00e9neas o equiparables, toda vez que, como bien se\u00f1ala el Fiscal General del Estado, el diferente trato retributivo se establece (como se indica en el propio Auto de planteamiento de la cuesti\u00f3n), en funci\u00f3n del distinto v\u00ednculo entre los empleados p\u00fablicos y la Administraci\u00f3n (funcionarios y personal laboral) o en funci\u00f3n de los diferentes grupos o categor\u00edas en que se clasifican los funcionarios, as\u00ed como en el r\u00e9gimen de progresividad que demanda la mayor o menor capacidad econ\u00f3mica de los afectados.\nPor las mismas razones debe descartarse que la Ley extreme\u00f1a 6/2010 haya incurrido en la pretendida vulneraci\u00f3n del derecho a la igualdad ante la ley (art. 14 CE).\nY en cuanto a los supuestos excluidos de la reducci\u00f3n salarial por la disposici\u00f3n adicional novena del Real Decreto-ley 8/2010 no existe tampoco un t\u00e9rmino de comparaci\u00f3n adecuado que permita fundar el juicio de igualdad, puesto que dicha disposici\u00f3n establece un r\u00e9gimen excepcional de exclusi\u00f3n para el personal laboral de determinadas empresas p\u00fablicas del Estado que en ning\u00fan caso resulta de aplicaci\u00f3n a los funcionarios de una Comunidad Aut\u00f3noma, a los que se refiere el proceso del que trae causa la presente cuesti\u00f3n.\nb) Entiende asimismo el Juzgado proponente de la cuesti\u00f3n que la reducci\u00f3n de retribuciones impuesta por el Real Decreto-ley 8/2010 (y por extensi\u00f3n la Ley de la Comunidad de Extremadura 6/2010) vulnera la reserva de ley establecida en el art. 31 CE, porque la verdadera naturaleza de esta medida es la de una prestaci\u00f3n patrimonial de car\u00e1cter p\u00fablico, determinada con arreglo a la capacidad econ\u00f3mica de los funcionarios, de alcance progresivo, que supone en la pr\u00e1ctica la creaci\u00f3n de un impuesto encubierto (que tendr\u00eda, adem\u00e1s, un alcance casi confiscatorio, al incidir sobre derechos adquiridos y gravar por segunda vez las rentas de trabajo del empleado p\u00fablico).\nEsta duda de constitucionalidad del \u00f3rgano judicial carece por completo de fundamento, puesto que, como acertadamente se\u00f1ala el Fiscal General del Estado, la reducci\u00f3n de retribuciones de los empleados p\u00fablicos impuesta por el Real Decreto-ley 8/2010 (y aplicada en Extremadura por la Ley 6/2010) no configura un tributo encubierto, por cuanto no establece un hecho imponible al que se anude una obligaci\u00f3n de contribuir, de acuerdo con el deber constitucional de los ciudadanos de contribuir al sostenimiento de los gastos p\u00fablicos, por lo que no cabe considerar que se haya producido lesi\u00f3n alguna de lo dispuesto en el art. 31 CE. Obvio es que la reducci\u00f3n de retribuciones cuestionada es una medida dirigida a la contenci\u00f3n de los gastos de personal que afecta a la partida de gastos del presupuesto de las distintas Administraciones p\u00fablicas, no al presupuesto de ingresos, mientras que para los empleados p\u00fablicos significa la percepci\u00f3n de retribuciones en cuant\u00eda inferior a la anteriormente percibida, que nada tiene que ver con la obligaci\u00f3n de contribuir al sostenimiento de los gastos p\u00fablicos mediante el pago de tributos configurados mediante ley (art. 31.3 CE) conforme a los principios establecidos en el art. 31.1 CE, en contra de lo afirmado con argumentos sof\u00edsticos por el \u00f3rgano judicial promotor de la presente cuesti\u00f3n.\nc) En fin, debemos rechazar igualmente que los preceptos legales cuestionados de la Ley 26/2009 de presupuestos generales del Estado para 2010, en la redacci\u00f3n que les ha dado el art. 1 del Real Decreto-ley 8/2010, as\u00ed como la Ley de la Comunidad de Extremadura 6/2010, hayan afectado, en el sentido constitucional de la expresi\u00f3n, al derecho de propiedad y m\u00e1s en concreto a la interdicci\u00f3n constitucional de la expropiaci\u00f3n de derechos sin indemnizaci\u00f3n (art. 33.3 CE).\nEl Juzgado promotor de la cuesti\u00f3n fundamenta, como ha quedado expuesto, la pretendida vulneraci\u00f3n del art. 33.3 CE, en la afirmaci\u00f3n de que el art. 1 del Real Decreto-ley 8/2010 recorta derechos econ\u00f3micos adquiridos de los funcionarios p\u00fablicos reconocidos para toda la anualidad presupuestaria por la Ley 26/2009 de presupuestos generales del Estado para 2010, y que lo propio lleva a cabo la Ley de la Comunidad de Extremadura 6/2010, que modifica la Ley 8/2009 de presupuestos generales de esta Comunidad Aut\u00f3noma para 2010.\nAhora bien, tal argumento carece de fundamento, por cuanto la reducci\u00f3n de retribuciones impuesta por el art. 1 del Real Decreto-ley 8/2010, de 20 de mayo, mediante la modificaci\u00f3n de los arts. 22, 24 y 28 de la Ley 26/2009, de presupuestos generales del Estado para 2010, lo es con efectos de 1 de junio de 2010 respecto de las retribuciones vigentes a 31 de mayo de 2010, esto es, afecta a derechos econ\u00f3micos a\u00fan no devengados por corresponder a mensualidades en las que a\u00fan no se ha prestado el servicio p\u00fablico y, en consecuencia, no se encuentran incorporados al patrimonio del funcionario, por lo que no cabe hablar de derechos adquiridos de los que los funcionarios hayan sido privados sin indemnizaci\u00f3n (art. 33.3 CE), ni de una regulaci\u00f3n que afecta retroactivamente a derechos ya nacidos. Otro tanto cabe afirmar de la modificaci\u00f3n introducida por el art. 1 de la Ley de la Comunidad de Extremadura 6/2010 en la Ley\u00a08/2009 de presupuestos generales de esta Comunidad Aut\u00f3noma para 2010.\nPor la misma raz\u00f3n \u2013y sin perjuicio de que esta pretendida vulneraci\u00f3n no se puso de manifiesto en la providencia por la que se procedi\u00f3 a la apertura del tr\u00e1mite de audiencia del art. 35.2 CE ni el posterior Auto de ampliaci\u00f3n de este tr\u00e1mite, como advierte el Fiscal General del Estado, lo que ser\u00eda motivo suficiente para quedar fuera de nuestra consideraci\u00f3n\u2013 ha de descartarse que la reducci\u00f3n de retribuciones impuesta por el art. 1 del Real Decreto-ley 8/2010 (y aplicada en la Comunidad de Extremadura por la citada Ley 6/2010) quiebre el principio de protecci\u00f3n de la confianza leg\u00edtima, en cuanto manifestaci\u00f3n del principio de seguridad jur\u00eddica (art. 9.3 CE).\nConviene recordar al respecto que, como advertimos en la STC 99/1987, de 11 de junio, FJ 6 a), resulta inapropiado el intento de aplicar la controvertida teor\u00eda de los derechos adquiridos en el \u00e1mbito estatutario, toda vez que \u00aben el campo de la relaci\u00f3n funcionarial, el funcionario adquiere y tiene derechos subjetivos que la ley ha de respetar \u2026. Pero una cosa es o son esos derechos y otra la pretensi\u00f3n de que aparezcan como inmodificables en su contenido concreto. El funcionario que ingresa al servicio de la Administraci\u00f3n p\u00fablica se coloca en una situaci\u00f3n jur\u00eddica objetiva, definida legal y reglamentariamente y, por ello, modificable por uno u otro instrumento normativo de acuerdo con los principios de reserva de ley y de legalidad, sin que, consecuentemente, pueda exigir que la situaci\u00f3n estatutaria quede congelada en los t\u00e9rminos en que se hallaba regulada al tiempo de su ingreso \u2026, porque ello se integra en las determinaciones unilaterales l\u00edcitas del legislador, al margen de la voluntad de quien entra al servicio de la Administraci\u00f3n, quien, al hacerlo, acepta el r\u00e9gimen que configura la relaci\u00f3n estatutaria funcionarial (art. 103.3 CE)\u00bb.\nEn tal sentido, la reducci\u00f3n de las retribuciones no devengadas de los empleados p\u00fablicos, cuando concurra una situaci\u00f3n de extraordinaria y urgente necesidad derivada de una alteraci\u00f3n sustancial en las circunstancias econ\u00f3micas, es una decisi\u00f3n que puede ser leg\u00edtimamente adoptada mediante la figura del Decreto-ley, que es justamente lo acontecido en virtud de la modificaci\u00f3n introducida en los arts. 22, 24 y 28 de la Ley de presupuestos generales del Estado para 2010 por el art. 1 del Real Decreto-ley 8/2010, por lo que debe descartarse que se haya producido una expropiaci\u00f3n de derechos econ\u00f3micos de los funcionarios que contravenga lo dispuesto en el art. 33.3 CE.\nEn suma, los preceptos legales cuestionados, en la redacci\u00f3n dada a los mismos por el art. 1 del Real Decreto-ley 8/2010, no han franqueado el l\u00edmite material que al Decreto-ley impone el art. 86.1 CE de no afectar a los derechos, deberes y libertades del t\u00edtulo I CE. Por su parte, tampoco la Ley de la Comunidad de Extremadura 6/2010 ha incurrido en la pretendida vulneraci\u00f3n de los derechos reconocidos en los arts. 14, 31 y 33.3 CE.\n8. Llegados a este punto, s\u00f3lo resta por examinar las dudas de constitucionalidad que el Juzgado promotor de la presente cuesti\u00f3n dirige a los preceptos legales cuestionados en relaci\u00f3n con la presunta infracci\u00f3n del art. 134 CE.\nSeg\u00fan qued\u00f3 expuesto, el Juzgado proponente de la cuesti\u00f3n sostiene que la modificaci\u00f3n introducida en los arts. 22, 24 y 28 de la Ley de presupuestos generales del Estado para 2010 por el art. 1 del Real Decreto-ley 8/2010 vulnera el art. 134 CE, por invadir materia reservada a la Ley de presupuestos generales del Estado, toda vez que las retribuciones de los empleados p\u00fablicos, en cuanto gasto p\u00fablico que son, deben ser determinadas por la Ley de presupuestos generales del Estado (art. 134.2), no siendo admisible su modificaci\u00f3n a trav\u00e9s de un decreto-ley. Asimismo sostiene que esa modificaci\u00f3n vulnera el principio de anualidad presupuestaria del art. 134.2 CE, al alterarse sustancialmente a mitad de a\u00f1o las previsiones de la Ley 26/2009, de presupuestos generales del Estado para 2010, y que mediante la reducci\u00f3n de retribuciones impuesta por dicha modificaci\u00f3n se viene a establecer en realidad un tributo encubierto, lo que infringe el art. 134.7 CE, que veda que las Leyes de presupuestos puedan crear tributos. Estas mismas infracciones se hacen extensivas a la Ley de la Comunidad de Extremadura 6/2010, en cuanto aplica a los funcionarios de dicha Comunidad Aut\u00f3noma la reducci\u00f3n de retribuciones impuesta por el art. 1 del Real Decreto-ley 8/2010.\nDescartada la pretendida infracci\u00f3n del art. 134.7 CE por las razones ya indicadas al abordar la pretendida infracci\u00f3n del art. 31 CE, hemos de rechazar igualmente la pretendida infracci\u00f3n del art. 134.2 CE. La medida de reducci\u00f3n de la cuant\u00eda global de las retribuciones de los empleados p\u00fablicos que introduce el art. 1 del Real Decreto-ley 8/2010 modificando los preceptos correspondientes de la Ley 26/2009, de presupuestos generales del Estado para 2010, no vulnera el art. 134 CE, pues no invade materia reservada a la ley de presupuestos generales del Estado.\nEste Tribunal tiene declarado que \u00abpuede hablarse en propiedad de la existencia en la Constituci\u00f3n de una reserva de un contenido de ley de presupuestos\u00bb (STC 3/2003, de 16 de enero, FJ 4), en la medida que la Constituci\u00f3n atribuye a una ley espec\u00edfica la regulaci\u00f3n de los presupuestos generales del Estado (art. 134). De suerte que \u00abla Constituci\u00f3n y las leyes que integran el bloque de la constitucionalidad establecen una reserva material de la ley de presupuestos \u2013la previsi\u00f3n de ingresos y autorizaciones de gastos para un a\u00f1o\u2013, reserva que, aun cuando no excluye que otras normas con contenido presupuestario alteren la cuant\u00eda y destino del gasto p\u00fablico autorizados en dicha Ley, s\u00ed impide una modificaci\u00f3n de la misma que no obedezca a circunstancias excepcionales\u00bb (STC 3/2003, FJ 9), doctrina que reitera la STC 136/2011, de 13 de septiembre, FJ 4.\nEstas circunstancias excepcionales a las que hace referencia nuestra doctrina concurren efectivamente, conforme antes se ha se\u00f1alado, de manera especialmente intensa en el caso ahora considerado, por lo que la utilizaci\u00f3n del instrumento normativo del decreto-ley para la modificaci\u00f3n que se cuestiona de la Ley 26/2009, de presupuestos generales del Estado para 2010, no plantea objeci\u00f3n constitucional desde la perspectiva de la reserva material de la ley de presupuestos. Por otra parte, debe recordarse que la reserva de ley ordinaria no significa que quede prohibida toda intervenci\u00f3n normativa por medio de decreto-ley, pues si as\u00ed fuera \u00abcarecer\u00edan de sentido los l\u00edmites formales y materiales que respecto de los Decretos-leyes se establecen en el art. 86 CE. Que una materia est\u00e9 reservada a la ley ordinaria, con car\u00e1cter absoluto o relativo, no excluye necesariamente la regulaci\u00f3n extraordinaria y provisional de la misma mediante Decreto-ley, porque, como tambi\u00e9n declar\u00f3 el Tribunal en la STC 111/1983, de 2 de diciembre, la menci\u00f3n a la Ley no es identificable en exclusividad con el de ley en sentido formal. Para comprobar si tal disposici\u00f3n legislativa provisional se ajusta a la Norma fundamental, habr\u00e1 que ver si re\u00fane los requisitos establecidos en el art. 86 de la Constituci\u00f3n y si no invade ninguno de los l\u00edmites en \u00e9l enumerados o los que, en su caso, se deduzcan racionalmente de otros preceptos del Texto constitucional, como, por ejemplo, las materias reservadas a Ley Org\u00e1nica, o aquellas otras para las que la Constituci\u00f3n prevea expressis verbis la intervenci\u00f3n de los \u00f3rganos parlamentarios bajo forma de ley\u00bb (STC 60/1986, de 20 de mayo, FJ 2).\nEsta exigencia de ley en sentido formal se establece precisamente en el supuesto de modificaci\u00f3n de la ley de presupuestos previsto en el art. 134.5 CE, esto es, cuando la modificaci\u00f3n implique aumento del gasto p\u00fablico o disminuci\u00f3n de los ingresos correspondientes al mismo ejercicio presupuestario (SSTC 3/2003, FFJJ 5 y 9; \u00a0136/2011, FJ 4). Pero en el presente caso no estamos ante una modificaci\u00f3n de la ley de presupuestos que suponga incremento de gastos o disminuci\u00f3n de ingresos, sino ante medidas excepcionales de restricci\u00f3n del gasto p\u00fablico, entre ellas la reducci\u00f3n de la cuant\u00eda de las retribuciones de los funcionarios, para hacer frente a una situaci\u00f3n econ\u00f3mica de extraordinaria y urgente necesidad, por lo que la utilizaci\u00f3n del decreto-ley para adoptar esas medidas, modificando la Ley de presupuestos generales del Estado vigente para el ejercicio en curso, resulta constitucionalmente v\u00e1lida.\nEn fin, por lo que se refiere a la pretendida infracci\u00f3n del principio de anualidad presupuestaria (art. 134.2 CE), es notorio que el hecho de que la estimaci\u00f3n de ingresos y la autorizaci\u00f3n de gasto que la ley de presupuestos comporta tengan una vigencia temporalmente limitada al a\u00f1o natural (salvo en caso de pr\u00f3rroga ex art. 134.4 CE), no implica, a sensu contrario, que esa previsi\u00f3n no pueda verse alterada durante el transcurso del ejercicio presupuestario, cuando concurran circunstancias excepcionales (STC 3/2003, FFJJ 5 y 9). Es, en definitiva, la efectiva concurrencia de circunstancias excepcionales lo que determinan la validez constitucional, tanto de la modificaci\u00f3n de la Ley de presupuestos durante su vigencia, como la de que esa modificaci\u00f3n se lleve a cabo mediante decreto-ley.\nEn definitiva, la modificaci\u00f3n efectuada por el art. 1 del Real Decreto-ley 8/2010, de\u00a020 de mayo, de los preceptos de la Ley 26/2009, de 23 de diciembre, de presupuestos generales del Estado para 2010, no vulnera el art. 134 CE, ni en relaci\u00f3n con la reserva de ley del apartado 1, ni en lo que se refiere al principio de anualidad presupuestaria del apartado 2. Otro tanto cabe afirmar de la modificaci\u00f3n que introduce el art. 1 de la Ley de la Comunidad de Extremadura 6/2010 en la Ley de presupuestos para 2010 de esta Comunidad Aut\u00f3noma. Por lo que se refiere a la supuesta infracci\u00f3n del apartado 7 del art. 134 CE, la evidencia de que la reducci\u00f3n de retribuciones que se establece mediante las indicadas reformas legales en modo alguno constituye una norma tributaria, conforme antes qued\u00f3 indicado, hace innecesario abundar en mayores consideraciones al respecto.\nPor lo expuesto, el Pleno\nACUERDA\nInadmitir a tr\u00e1mite la presente cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad.\nPubl\u00edquese este Auto en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb.\nMadrid, a trece de diciembre de dos mil once.\u2013Pascual Sala S\u00e1nchez.\u2013Eugeni Gay Montalvo.\u2013Javier Delgado Barrio.\u2013Elisa P\u00e9rez Vera.\u2013Ram\u00f3n Rodr\u00edguez Arribas.\u2013Manuel Arag\u00f3n Reyes.\u2013Pablo P\u00e9rez Tremps.\u2013Francisco Jos\u00e9 Hernando Santiago.\u2013Adela Asua Batarrita.\u2013Luis Ignacio Ortega \u00c1lvarez.\u2013Firmado y rubricado.\n\n #textoxslt \n", "pdf": "http://www.boe.es/boe/dias/2012/01/11/pdfs/BOE-A-2012-455.pdf", "more": {}}