{"title": "Correcci\u00f3n de errores del Real Decreto-ley 3/2012, de 10 de febrero, de medidas urgentes para la reforma del mercado laboral.", "url": "http://www.boe.es/diario_boe/txt.php?id=BOE-A-2012-2395", "analisys": ["Rango: Correcci\u00f3n (errores o erratas)", "Fecha de publicaci\u00f3n: 18/02/2012"], "content": "\nTEXTO\n\nAdvertidos errores en el Real Decreto-ley 3/2012, de 10 de febrero, de medidas urgentes para la reforma del mercado laboral, publicado en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb n\u00famero 36, de 11 de febrero de 2012, se procede a efectuar las oportunas rectificaciones:\nEn la p\u00e1gina 12490, en el pre\u00e1mbulo, antepen\u00faltimo p\u00e1rrafo, pen\u00faltima l\u00ednea, donde dice: \u00ab... denunciados, contratos de formaci\u00f3n y despidos colectivos...\u00bb, debe decir: \u00ab... denunciados, contratos para la formaci\u00f3n y el aprendizaje y despidos colectivos...\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 12492, en el pre\u00e1mbulo, segundo p\u00e1rrafo, cuarta l\u00ednea, donde dice: \u00ab...en el Titulo III del Estatuto de los Trabajadores\u00bb, debe decir: \u00ab... en el T\u00edtulo III del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores...\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 12496, en el art\u00edculo 3.1, primer p\u00e1rrafo, donde dice: \u00ab... inscritos en la oficina de empleo con anterioridad al 1 de enero de 2012, tendr\u00e1n derecho\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab... inscritos en la oficina de empleo tendr\u00e1n derecho\u2026\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 12498, en el apartado 9 del art\u00edculo 4, donde dice: \u00ab\u2026 la secci\u00f3n 1.\u00aa del cap\u00edtulo I de la Ley 43/2006\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026 la secci\u00f3n I del cap\u00edtulo I de la Ley 43/2006\u2026\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 12499, en la redacci\u00f3n que el art\u00edculo 6 da al apartado 4 del art\u00edculo 13 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, donde dice: \u00ab\u2026 en la Ley 31/1995, de 8 de noviembre y su normativa de desarrollo.\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026 en la Ley 31/1995, de 8 de noviembre, de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales, y su normativa de desarrollo.\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 12499, en el art\u00edculo 7, apartado 3, donde dice: \u00ab\u2026 en la secci\u00f3n 1.\u00aa del cap\u00edtulo I de la Ley 43/2006\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026 en la secci\u00f3n I del cap\u00edtulo I de la Ley 43/2006\u2026\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 12500, en la redacci\u00f3n que el art\u00edculo 9 da al apartado 2 del art\u00edculo 34 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, primer p\u00e1rrafo, l\u00ednea tercera, donde dice: \u00abEn defecto de pacto en contrario, la empresa\u2026\u00bb, debe decir: \u00abEn defecto de pacto, la empresa\u2026\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 12502, \u00faltimo p\u00e1rrafo, en la redacci\u00f3n que el art\u00edculo 11.Dos da al apartado 2 del art\u00edculo 40 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, donde dice: \u00ab\u2026 la opci\u00f3n prevista en el p\u00e1rrafo cuarto del apartado 1 de este art\u00edculo\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026 la opci\u00f3n prevista en el p\u00e1rrafo tercero del apartado 1 de este art\u00edculo\u2026\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 12503, en la redacci\u00f3n que el art\u00edculo 12 da al p\u00e1rrafo segundo del apartado 2 del art\u00edculo 41 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, donde dice: \u00abSe considera de car\u00e1cter colectivo la modificaci\u00f3n que, en un per\u00edodo de noventa d\u00edas, afecte al menos a:\nDiez trabajadores, en las empresas que ocupen menos de cien trabajadores.\nEl 10 por ciento del n\u00famero de trabajadores de la empresa en aquellas que ocupen entre cien y trescientos trabajadores.\nTreinta trabajadores, en las empresas que ocupen m\u00e1s de trescientos trabajadores.\u00bb\nDebe decir: \u00abSe considera de car\u00e1cter colectivo la modificaci\u00f3n que, en un per\u00edodo de noventa d\u00edas, afecte al menos a:\na) Diez trabajadores, en las empresas que ocupen menos de cien trabajadores.\nb) El 10 por ciento del n\u00famero de trabajadores de la empresa en aquellas que ocupen entre cien y trescientos trabajadores.\nc) Treinta trabajadores, en las empresas que ocupen m\u00e1s de trescientos trabajadores.\u00bb\nEn la p\u00e1gina 12504, pen\u00faltimo p\u00e1rrafo, en la redacci\u00f3n que el art\u00edculo 12.Uno da al p\u00e1rrafo cuarto del apartado 4 del art\u00edculo 41 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, donde dice: \u00ab\u2026 por los sindicatos m\u00e1s representativos del sector al que pertenezca la empresa\u2026\u00bb debe decir: \u00ab\u2026 por los sindicatos m\u00e1s representativos y representativos del sector al que pertenezca la empresa...\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 12505, en el art\u00edculo 13, en el t\u00edtulo, donde dice: \u00ab\u2026 causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativa o...\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026 causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas o \u2026\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 12507, segundo p\u00e1rrafo, en la redacci\u00f3n que el art\u00edculo 14.Uno da al apartado 3, tercer p\u00e1rrafo, del art\u00edculo 82 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, donde dice: \u00ab\u2026 en casos tales como la existencia de perdidas actuales o previstas...\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026 en casos tales como la existencia de p\u00e9rdidas actuales o previstas...\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 12507, \u00faltimo p\u00e1rrafo, en la redacci\u00f3n que el art\u00edculo 14.Uno da al apartado 3, \u00faltimo p\u00e1rrafo, novena l\u00ednea, del art\u00edculo 82.3 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, donde dice: \u00ab\u2026 en su propio seno o por un arbitro designado...\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026en su propio seno o por un \u00e1rbitro designado...\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 12510, en el art\u00edculo 16.1, donde dice: \u00ab1. Cuando una empresa, en virtud del art\u00edculo 47 del Estatuto de los Trabajadores o de un procedimiento concursal, haya suspendido contratos de trabajo, de forma continuada o no, o haya reducido el n\u00famero de d\u00edas u horas de trabajo, y posteriormente se extingan contratos al amparo de los art\u00edculos 51 o 52.c del Estatuto de los Trabajadores...\u00bb, debe decir: \u00ab1. Cuando una empresa, en virtud del art\u00edculo 47 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores o de un procedimiento concursal, haya suspendido contratos de trabajo, de forma continuada o no, o haya reducido el n\u00famero de d\u00edas u horas de trabajo, y posteriormente se extingan contratos al amparo de los art\u00edculos 51 o 52.c) del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores\u2026\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 12511, en el apartado 5 del art\u00edculo 16, donde dice: \u00ab\u2026 y en la Orden de 5 de abril de 1995, por la que se determinan las ayudas que podr\u00e1 conceder el Ministerio de Empleo y Seguridad Social\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026 y en la Orden de 5 de abril de 1995 por la que se determinan las ayudas que podr\u00e1 conceder el Ministerio de Trabajo y Seguridad Social\u2026\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 12512, en la redacci\u00f3n que el art\u00edculo 18.Tres, da al p\u00e1rrafo segundo del apartado 1 del art\u00edculo 51 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, donde dice: \u00ab\u2026 en casos tales como la existencia de perdidas actuales o previstas\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026 en casos tales como la existencia de p\u00e9rdidas actuales o previstas...\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 12513, \u00faltimo p\u00e1rrafo, en la redacci\u00f3n que el art\u00edculo 18. Tres, da al p\u00e1rrafo octavo del apartado 2 del art\u00edculo 51 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, donde dice: \u00ab\u2026 recomendaciones a las partes que, en ning\u00fan caso, no supondr\u00e1n la paralizaci\u00f3n ni la suspensi\u00f3n del procedimiento.\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026 recomendaciones a las partes que no supondr\u00e1n, en ning\u00fan caso, la paralizaci\u00f3n ni la suspensi\u00f3n del procedimiento.\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 12518, pen\u00faltimo p\u00e1rrafo, en la redacci\u00f3n que el art\u00edculo 20. Cuatro da al primer p\u00e1rrafo del apartado 1 del art\u00edculo 8 de la Ley 36/2011, de 10 de octubre, Reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Social, donde dice: \u00ab1. Las Sala de lo Social de la Audiencia Nacional conocer\u00e1 en \u00fanica instancia, de los procesos...\u00bb, debe decir: \u00ab1. La Sala de lo Social de la Audiencia Nacional conocer\u00e1 en \u00fanica instancia de los procesos...\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 12519, en el art\u00edculo 21, primer p\u00e1rrafo, donde dice: \u00abEl apartado 4 del art\u00edculo 43 de la Ley 36/2011, de 10 de octubre, Reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Social, queda redactado del siguiente modo:\u00bb, debe decir: \u00abEl primer p\u00e1rrafo del apartado 4 del art\u00edculo 43 de la Ley 36/2011, de 10 de octubre, Reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Social, queda redactado del siguiente modo:\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 12527, segundo p\u00e1rrafo, octava l\u00ednea, en la disposici\u00f3n adicional vig\u00e9sima a\u00f1adida al Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, por la disposici\u00f3n adicional segunda, donde dice: \u00ab\u2026 se produzcan cambios, entre otros en el \u00e1mbito de los\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026 se produzcan cambios, entre otros, en el \u00e1mbito de los\u2026\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 12530, en la disposici\u00f3n transitoria primera, en el apartado 1, donde dice: \u00ab1. Las empresas de trabajo temporal que en la fecha de entrada en vigor de esta norma no hubieran sido ya autorizadas administrativamente\u2026\u00bb, deber decir: \u00ab1. Las empresas de trabajo temporal que en la fecha de entrada en vigor de esta norma hubieran sido ya autorizadas administrativamente\u2026\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 12536, en la disposici\u00f3n final cuarta, en el t\u00edtulo, donde dice: \u00ab\u2026trabajadores mayores de 50 o m\u00e1s a\u00f1os en empresas con beneficios.\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026trabajadores de 50 o m\u00e1s a\u00f1os en empresas con beneficios.\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 12536, en la redacci\u00f3n que la disposici\u00f3n final cuarta da a la disposici\u00f3n adicional decimosexta de la Ley 27/2011, de 1 de agosto, sobre actualizaci\u00f3n, adecuaci\u00f3n y modernizaci\u00f3n del sistema de Seguridad Social, en el t\u00edtulo, donde dice: \u00ab\u2026trabajadores mayores de 50 o m\u00e1s a\u00f1os en empresas con beneficios.\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026trabajadores de 50 o m\u00e1s a\u00f1os en empresas con beneficios.\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 12537, p\u00e1rrafo tercero, en la redacci\u00f3n que la disposici\u00f3n final cuarta da al primer p\u00e1rrafo del apartado 3 de la disposici\u00f3n adicional decimosexta de la Ley 27/2011, de 1 de agosto, sobre actualizaci\u00f3n, adecuaci\u00f3n y modernizaci\u00f3n del sistema de Seguridad Social, donde dice: \u00ab\u2026 en el apartado 4 sobre cada uno de lo siguientes conceptos:\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026 en el apartado 4 sobre cada uno de los siguientes conceptos:\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 12538, en el apartado 5.c) de la disposici\u00f3n adicional decimosexta de la Ley 27/2011, de 1 de agosto, en la redacci\u00f3n dada por la disposici\u00f3n final cuarta, donde dice: \u00abc) El n\u00famero de trabajadores de la empresa o grupo de empresas se calcular\u00e1n seg\u00fan\u2026\u00bb, debe decir: \u00abc) El n\u00famero de trabajadores de la empresa o grupo de empresas se calcular\u00e1 seg\u00fan\u2026\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 12542, en la disposici\u00f3n final novena, en el t\u00edtulo, donde dice: \u00aben los contrato de trabajo a tiempo parcial\u00bb debe decir: \u00aben los contratos de trabajo a tiempo parcial\u00bb.\n\n #textoxslt \n", "pdf": "http://www.boe.es/boe/dias/2012/02/18/pdfs/BOE-A-2012-2395.pdf", "more": {"Materias": ["Actos procesales", "Administraciones P\u00fablicas", "Agencias de colocaci\u00f3n", "Clasificaci\u00f3n Profesional", "Conflictos colectivos de trabajo", "Contratos de trabajo", "Convenios colectivos sindicales", "Cotizaci\u00f3n a la Seguridad Social", "Desempleo", "Despidos", "Empleados p\u00fablicos", "Empleo", "Empresas de trabajo temporal", "Entidades de cr\u00e9dito", "Estatuto de los Trabajadores", "Fondo de Garant\u00eda Salarial", "Formaci\u00f3n profesional", "Indemnizaciones", "Jornada laboral", "Jurisdicci\u00f3n Civil", "Juzgados de lo Social", "Negociaci\u00f3n colectiva", "Procedimiento Laboral", "Relaciones Laborales", "Retribuciones", "Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal", "Servicios P\u00fablicos de Empleo", "Subsidio de desempleo", "Subvenciones", "Trabajadores", "Trabajo"], "Referencias anteriores": ["CORRECCI\u00d3N de errores del REAL DECRETO-LEY 3/2012, de10 de febrero (Ref. BOE-A-2012-2076)."]}}