{"title": "Real Decreto-ley 29/2012, de 28 de diciembre, de mejora de gesti\u00f3n y protecci\u00f3n social en el Sistema Especial para Empleados de Hogar y otras medidas de car\u00e1cter econ\u00f3mico y social.", "url": "http://www.boe.es/diario_boe/txt.php?id=BOE-A-2012-15764", "analisys": ["Rango: Real Decreto-ley", "Fecha de disposici\u00f3n: 28/12/2012", "Fecha de publicaci\u00f3n: 31/12/2012", "Entrada en vigor el 1 de enero de 2013."], "content": "\nTEXTO\n\nI\nLa Ley 27/2011, de 1 de agosto, sobre actualizaci\u00f3n, adecuaci\u00f3n y modernizaci\u00f3n del sistema de Seguridad Social, introdujo una serie de modificaciones tendentes a garantizar a largo plazo la sostenibilidad de nuestro sistema de pensiones, tom\u00e1ndose como referente los compromisos adoptados en el marco del Acuerdo social y econ\u00f3mico para el crecimiento, el empleo y la garant\u00eda de las pensiones, suscrito con fecha 2 de febrero de 2011 entre el Gobierno y los interlocutores sociales, y en el que se abordaba con car\u00e1cter destacado la anticipaci\u00f3n voluntaria en la edad de jubilaci\u00f3n e importantes modificaciones en la jubilaci\u00f3n parcial. Tambi\u00e9n se avanzaba en el paulatino proceso de simplificaci\u00f3n e integraci\u00f3n de reg\u00edmenes especiales del sistema al que se refiere la Recomendaci\u00f3n Sexta del Pacto de Toledo, abord\u00e1ndose al efecto, y con efectos de 1 de enero de 2012, la integraci\u00f3n del R\u00e9gimen Especial de la Seguridad Social de los Empleados de Hogar en el R\u00e9gimen General.\nCon posterioridad a dicha norma legal, el Gobierno, con fecha 26 de octubre de 2012, remiti\u00f3 a la Comisi\u00f3n Parlamentaria de Seguimiento y Evaluaci\u00f3n de los Acuerdos del Pacto de Toledo un informe en el que analiza la situaci\u00f3n de la jubilaci\u00f3n anticipada con coeficiente reductor y de la jubilaci\u00f3n parcial y en el que se propone la adopci\u00f3n de nuevas medidas en relaci\u00f3n con el r\u00e9gimen jur\u00eddico regulador de estas prestaciones, cuya implementaci\u00f3n motiva la necesidad de suspender temporalmente \u2013durante un plazo de tres meses\u2013 la entrada en vigor de las modificaciones que respecto de la regulaci\u00f3n de estas modalidades de jubilaci\u00f3n se realizan en los art\u00edculos 5, 6 y otros preceptos concordantes de la Ley 27/2011; suspensi\u00f3n que debe operar de modo inexcusable el d\u00eda\u00a01 de enero de 2013, fecha en que entraban en vigor las modificaciones realizadas por la citada Ley 27/2011.\nPor lo que respecta a la integraci\u00f3n del R\u00e9gimen Especial de la Seguridad Social de los Empleados de Hogar en el R\u00e9gimen General, que se realiz\u00f3 a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n en este \u00faltimo de un espec\u00edfico sistema especial, la puesta en pr\u00e1ctica del mismo durante el escaso plazo transcurrido desde su establecimiento ha puesto de manifiesto la existencia de algunas anomal\u00edas en su funcionamiento que motivan la necesidad de introducir mejoras en su configuraci\u00f3n jur\u00eddica. Modificaciones que si bien afectan a la esfera de regulaci\u00f3n de los actos instrumentales de dicho Sistema Especial \u2013abord\u00e1ndose cambios en los reglamentos generales aplicables al efecto\u2013, tambi\u00e9n influyen en la consideraci\u00f3n como una situaci\u00f3n singular merecedora de una regulaci\u00f3n espec\u00edfica, de los supuestos en que los trabajadores presten sus servicios durante menos de 60 horas mensuales por empleador. Igualmente se procede a modificar las cuant\u00edas de las bases de cotizaci\u00f3n aplicables a este colectivo, avanzando en el paulatino proceso de acercamiento en la forma de determinaci\u00f3n de tales bases de acuerdo con las normas aplicables en el R\u00e9gimen General.\nII\nEl cap\u00edtulo I de este real decreto-ley establece una serie de medidas en el \u00e1mbito del sistema especial para empleados de hogar que afectan a diversas disposiciones de rango legal y reglamentario en las que se regula el encuadramiento, la cotizaci\u00f3n y la recaudaci\u00f3n en dicho sistema especial.\nEn su art\u00edculo 1 se procede a modificar los n\u00fameros 2.\u00ba y 3.\u00ba del apartado 2.a) de la disposici\u00f3n adicional trig\u00e9sima novena de la Ley 27/2011, de 1 de agosto, sobre actualizaci\u00f3n, adecuaci\u00f3n y modernizaci\u00f3n del sistema de Seguridad Social.\nEn el primero de los n\u00fameros modificados y a fin de simplificar y equilibrar las bases de cotizaci\u00f3n en el Sistema Especial para Empleados de Hogar, se establece para el a\u00f1o 2013 una nueva escala de cotizaci\u00f3n con un n\u00famero de tramos menor que en la inicialmente fijada, para 2012, por la disposici\u00f3n adicional trig\u00e9sima novena de la Ley 27/2011, de 1 de agosto. Esta escala, que queda fijada a partir de 1 de enero de 2013, ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n preferente respecto a la contemplada en la Ley 17/2012, de 27 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2013.\nPor su parte, la reforma del n\u00famero 3.\u00ba del apartado 2.a) de la disposici\u00f3n adicional trig\u00e9sima novena de la Ley 27/2011, de 1 de agosto, complementa la efectuada respecto al n\u00famero 2.\u00ba del mismo apartado, al objeto de acomodar a la nueva escala de tramos de bases de cotizaci\u00f3n las previsiones que en dicho n\u00famero 3.\u00ba se efect\u00faan respecto a la cotizaci\u00f3n en este sistema especial durante los a\u00f1os 2013 a 2018.\nLos art\u00edculos 2, 3 y 4 de este real decreto-ley adaptan distintos preceptos de los Reglamentos generales sobre inscripci\u00f3n de empresas y afiliaci\u00f3n, altas, bajas y variaciones de datos de trabajadores en la Seguridad Social, sobre cotizaci\u00f3n y liquidaci\u00f3n de otros derechos de la Seguridad Social y de recaudaci\u00f3n de la Seguridad Social, en desarrollo y aplicaci\u00f3n de la integraci\u00f3n del R\u00e9gimen Especial de los Empleados de Hogar en el R\u00e9gimen General de la Seguridad Social, efectuada por la disposici\u00f3n adicional trig\u00e9sima novena de la Ley 27/2011, de 1 de agosto.\nEntre las reformas incorporadas en los reglamentos generales indicados destaca especialmente la consideraci\u00f3n como sujetos responsables del cumplimiento de las obligaciones en materia de afiliaci\u00f3n, altas, bajas y variaciones de datos, as\u00ed como de cotizaci\u00f3n y recaudaci\u00f3n, a determinados empleados de hogar incluidos en el sistema especial, en el supuesto de que presten sus servicios durante un tiempo inferior a 60 horas mensuales por hogar familiar y lo acuerden as\u00ed con sus respectivos empleadores, a fin de agilizar y facilitar la realizaci\u00f3n de tales actuaciones cuando las tareas dom\u00e9sticas se realicen durante un escaso n\u00famero de horas.\nLa documentaci\u00f3n correspondiente a esas actuaciones en materia de encuadramiento deber\u00e1 ir firmada, en todo caso, por los titulares del hogar familiar, quienes tambi\u00e9n podr\u00e1n solicitar las bajas de sus empleados en caso de extinci\u00f3n de la relaci\u00f3n laboral.\nAsimismo, cuando lo hubieran acordado con los empleadores, tales empleados de hogar pasar\u00e1n a ser los responsables de la liquidaci\u00f3n e ingreso de la totalidad de la cotizaci\u00f3n correspondiente a los mismos, tanto de las aportaciones propias como de las relativas a los empleadores a los que presten sus servicios. En estos supuestos, los empleadores quedar\u00e1n obligados a entregar a los trabajadores, en el momento de abonarles su retribuci\u00f3n, la parte de cuota que corresponda a la aportaci\u00f3n empresarial, siendo responsables subsidiarios del ingreso de la cotizaci\u00f3n empresarial de incumplirse el abono de la cotizaci\u00f3n, salvo que acrediten el pago de su aportaci\u00f3n ante la Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social.\nLa medida descrita se ve complementada con las contenidas en la disposici\u00f3n adicional segunda y en la disposici\u00f3n transitoria \u00fanica de este real decreto-ley.\nEn virtud de la primera de dichas disposiciones, los beneficios en la cotizaci\u00f3n reconocidos por la legislaci\u00f3n vigente a favor de los empleadores de hogar no resultar\u00e1n de aplicaci\u00f3n cuando los propios empleados asuman el cumplimiento de las obligaciones indicadas.\nA su vez, la disposici\u00f3n transitoria \u00fanica permite la aplicaci\u00f3n del nuevo r\u00e9gimen de cumplimiento de obligaciones en materia de Seguridad Social a los empleados de hogar que presten sus servicios durante menos de 60 horas mensuales y que ya figuren en alta en el R\u00e9gimen General de la Seguridad Social en la fecha de entrada en vigor de esa medida.\nIII\nEn el cap\u00edtulo II se adoptan otras medidas relevantes en el \u00e1mbito de la Seguridad Social. En concreto, el art\u00edculo 5 se refiere al incremento de las pensiones y otras prestaciones p\u00fablicas, y los art\u00edculos 6 y 7 a varios aspectos de los complementos por m\u00ednimos.\nEl Real Decreto-ley 28/2012, de 30 de noviembre, de medidas de consolidaci\u00f3n y garant\u00eda del sistema de la Seguridad Social, por medio del apartado Uno de su art\u00edculo segundo, procedi\u00f3 a dejar sin efecto para el ejercicio 2012 la actualizaci\u00f3n de las pensiones en los t\u00e9rminos previstos en el apartado 1.2 del art\u00edculo 48 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, y en el p\u00e1rrafo segundo del art\u00edculo 27.1 del texto refundido de la Ley de Clases Pasivas del Estado, aprobado por el Real Decreto Legislativo 670/1987, de 30 de abril.\nPor su parte, mediante el apartado Dos del mismo art\u00edculo segundo se suspende para el ejercicio 2013 la aplicaci\u00f3n de lo previsto en el apartado 1.1 del art\u00edculo 48 de la Ley General de la Seguridad Social, as\u00ed como en el p\u00e1rrafo primero del apartado 1 del art\u00edculo 27 de la Ley de Clases Pasivas del Estado.\nNo obstante lo anterior, la disposici\u00f3n adicional segunda del Real Decreto-ley 28/2012, de 30 de noviembre, establece para las pensiones abonadas por el sistema de la Seguridad Social, as\u00ed como de Clases Pasivas, un incremento en 2013 del uno por ciento, tomando como referencia la cuant\u00eda legalmente establecida a 31 de diciembre de 2012.\nEste incremento, de acuerdo con lo establecido en el segundo p\u00e1rrafo de la citada disposici\u00f3n adicional segunda del Real Decreto-ley 28/2012, de 30 de noviembre, ser\u00e1 del dos por ciento para todas aquellas pensiones que no superen los 1.000 euros mensuales o 14.000 euros en c\u00f3mputo anual.\nSin embargo, para la correcta aplicaci\u00f3n del incremento por tramos de cuant\u00eda establecido en los citados preceptos legales, a fin de evitar el efecto que produce aplicar diferentes incrementos en cuant\u00edas de pensi\u00f3n muy pr\u00f3ximas a 1.000 euros mensuales, es necesario establecer normas espec\u00edficas con la finalidad de mantener el orden de las pensiones preexistente a la aplicaci\u00f3n del mismo.\nIgualmente, se incluye como anexo un cuadro actualizado de las cuant\u00edas de determinadas pensiones y prestaciones aplicables en 2013.\nEn este sentido, debe tenerse en cuenta que las normas contenidas en este real decreto-ley sobre materias relativas a Seguridad Social que asimismo est\u00e9n contempladas en la Ley 17/2012, de 27 de septiembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2013, ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n preferente con respecto a estas \u00faltimas.\nIV\nLa disposici\u00f3n adicional primera prev\u00e9 la suspensi\u00f3n de la aplicaci\u00f3n de determinados preceptos de la Ley 27/2011, de 1 de agosto, relativos a la jubilaci\u00f3n anticipada y a la jubilaci\u00f3n parcial.\nEl Gobierno remiti\u00f3 el 26 de octubre de 2012 a la Comisi\u00f3n Parlamentaria de Seguimiento y Evaluaci\u00f3n de los Acuerdos del Pacto de Toledo dos informes sobre la sostenibilidad del sistema p\u00fablico de pensiones.\nEl primer informe contiene un an\u00e1lisis sobre la situaci\u00f3n de la jubilaci\u00f3n anticipada con coeficiente reductor y de la jubilaci\u00f3n parcial. El segundo informe versa sobre la compatibilidad entre la percepci\u00f3n de la pensi\u00f3n de jubilaci\u00f3n y la realizaci\u00f3n de una actividad por cuenta ajena o propia.\nSe constata que la jubilaci\u00f3n anticipada, que permite al trabajador abandonar de forma prematura el mercado de trabajo, se ha convertido en una f\u00f3rmula de regulaci\u00f3n de empleo. Esto ha sido advertido por la Comisi\u00f3n del Pacto de Toledo y se ha plasmado en sus recomendaciones, se\u00f1alando \u00e9stas que esta situaci\u00f3n debe modificarse.\nTambi\u00e9n se constata, que la edad media real de jubilaci\u00f3n de los espa\u00f1oles se sit\u00faa en los 63,47 a\u00f1os en el ejercicio 2011 frente a los 65 a\u00f1os, que es la edad legal de jubilaci\u00f3n que se establece en la actualidad. A d\u00eda de hoy, una de cada dos personas que se jubilan lo hace anticipadamente, pese a que la Comisi\u00f3n del Pacto de Toledo ha recomendado combatir la discriminaci\u00f3n por edad en nuestro mercado laboral, restringiendo al m\u00e1ximo el abandono prematuro de la vida laboral.\nPara cumplir con tales recomendaciones de acercar la edad real a la edad legal de jubilaci\u00f3n, el informe incluye alternativas de reforma para su debate en el Pacto de Toledo cumpliendo con el objetivo de avanzar en el di\u00e1logo y debate de las mismas en el seno de esta comisi\u00f3n parlamentaria.\nA fin de evitar la existencia de consecutivas normas que podr\u00edan operar sobre la misma materia en un breve espacio de tiempo, resulta conveniente proceder a la suspensi\u00f3n de la entrada en vigor, durante tres meses, de la aplicaci\u00f3n de las modificaciones en materia de jubilaci\u00f3n anticipada y parcial contempladas en la Ley 27/2011, de 1 de agosto, sobre actualizaci\u00f3n, adecuaci\u00f3n y modernizaci\u00f3n del sistema de Seguridad Social.\nV\nPor otro lado, el real decreto-ley contiene una disposici\u00f3n adicional tercera que permite mantener la posibilidad, ya establecida en el a\u00f1o 2012, de financiar parte de las acciones de fomento del empleo con cargo a la cuota de formaci\u00f3n profesional para el empleo.\nLa necesidad de mejora continua de las acciones de fomento del empleo, con la finalidad de adaptarse a una realidad econ\u00f3mica en constante evoluci\u00f3n, implica que la flexibilidad en la utilizaci\u00f3n de los fondos que financian las acciones de pol\u00edticas activas de empleo en este ejercicio se configure como una garant\u00eda de la m\u00e1xima eficacia en su ejecuci\u00f3n.\nVI\nLa disposici\u00f3n final primera modifica la disposici\u00f3n transitoria sexta bis del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por el Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio.\nLa disposici\u00f3n adicional primera de la Ley 27/2011, de 1 de agosto, modific\u00f3 los apartados 1 y 2 del art\u00edculo 175, as\u00ed como la disposici\u00f3n transitoria sexta bis, ambos del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por el Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio. Dicha disposici\u00f3n adicional ha modificado, con efectos desde el 2 de agosto de 2011, los l\u00edmites de edad aplicables a las pensiones de orfandad, elevando la edad de los beneficiarios, con car\u00e1cter general, desde los 18 hasta los 21 a\u00f1os. En los casos en que los hu\u00e9rfanos no trabajen, o los ingresos que obtengan por el trabajo no superen el salario m\u00ednimo interprofesional, la edad se ha fijado en 25 a\u00f1os, si bien cuando sobreviva uno de los progenitores (orfandad simple), el l\u00edmite de edad se aplicar\u00e1 paulatinamente, pasando de los 22 a\u00f1os en 2011 hasta los 25 a\u00f1os a partir de 1 de enero de 2014.\nCon anterioridad a la modificaci\u00f3n legal, el l\u00edmite de edad aplicable a los hu\u00e9rfanos con una discapacidad en un grado igual o superior al 33 por ciento, estaba situado en 24 a\u00f1os, aun cuando sobreviviera uno de sus progenitores. Es decir, la situaci\u00f3n de estas personas con discapacidad estaba equiparada, a efectos de l\u00edmite de edad, a la orfandad absoluta.\nUn vac\u00edo legal de la nueva redacci\u00f3n legal establecida en el art\u00edculo 175.1 y 2 y en la disposici\u00f3n transitoria sexta bis del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, al referirse a \u00abcuando sobreviva uno de los progenitores\u00bb, podr\u00eda conducir a la consideraci\u00f3n de que, en estos casos de hu\u00e9rfanos con discapacidad, y durante el periodo transitorio (2011, 2012 y 2013), se hab\u00eda reducido el l\u00edmite de edad.\nEs evidente que si la reforma legal ha elevado con car\u00e1cter general el l\u00edmite de edad de los beneficiarios de las pensiones de orfandad, mejorando el acceso a la pensi\u00f3n en todos los casos, no existe justificaci\u00f3n alguna para esta laguna de la Ley y, por tanto, en los casos de hu\u00e9rfanos con discapacidad, debe mantenerse a estos efectos su equiparaci\u00f3n con los hu\u00e9rfanos absolutos, en los mismos t\u00e9rminos que se contemplaban en la redacci\u00f3n de la Ley con anterioridad a la \u00faltima reforma.\nEn consecuencia, con fundamento en anteriores equiparaciones normativas de los hu\u00e9rfanos absolutos a los hu\u00e9rfanos con discapacidad, se ha entendido que dicho colectivo ha de quedar exceptuado de la aplicaci\u00f3n paulatina del l\u00edmite de edad, previsto en la disposici\u00f3n transitoria sexta bis del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, para los hu\u00e9rfanos en que sobreviva uno de los progenitores.\nPor este motivo, para una mayor seguridad jur\u00eddica y para evitar dudas interpretativas no acordes con el esp\u00edritu de la reforma llevada a cabo recientemente, se modifica la disposici\u00f3n transitoria sexta bis del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social.\nVII\nLa disposici\u00f3n final segunda de este real decreto-ley modifica el \u00faltimo p\u00e1rrafo del apartado 1 del art\u00edculo 2 de la Ley 18/2007, de 4 de julio, por la que se procede a la integraci\u00f3n de los trabajadores por cuenta propia del R\u00e9gimen Especial Agrario de la Seguridad Social en el R\u00e9gimen Especial de la Seguridad Social de los Trabajadores por Cuenta Propia o Aut\u00f3nomos, a fin de ampliar el n\u00famero de ejercicios econ\u00f3micos que han de tomarse en consideraci\u00f3n para comprobar el cumplimiento de los requisitos relativos a las rentas y rendimientos obtenidos de las explotaciones agrarias, necesarios para el mantenimiento de la inclusi\u00f3n en el Sistema Especial para Trabajadores por Cuenta Propia Agrarios, lo que permitir\u00e1 acreditar aqu\u00e9llos con una mayor flexibilidad.\nPor su parte, en la disposici\u00f3n final tercera se efect\u00faan dos modificaciones de la Ley 28/2011, de 22 de septiembre, por la que se procede a la integraci\u00f3n del R\u00e9gimen Especial Agrario de la Seguridad Social en el R\u00e9gimen General de la Seguridad Social, que afectan al apartado 3 de su art\u00edculo 2 y al apartado 3 de su disposici\u00f3n adicional primera.\nCon la reforma del art\u00edculo 2.3 de dicha ley, la inclusi\u00f3n en el Sistema Especial para Trabajadores por Cuenta Ajena Agrarios durante los per\u00edodos de inactividad pasa de producirse de forma autom\u00e1tica y obligatoria para todos los trabajadores, una vez cumplido el requisito relativo a la realizaci\u00f3n de un m\u00ednimo de jornadas reales, a tener car\u00e1cter voluntario, de forma que los trabajadores agrarios que re\u00fanan el requisito antes se\u00f1alado habr\u00e1n de manifestar, asimismo, su voluntad expresa de permanecer incluidos en el citado sistema especial durante la situaci\u00f3n de inactividad.\nA su vez, con la modificaci\u00f3n del apartado 3 de la disposici\u00f3n adicional primera del referido texto legal se elimina uno de los supuestos en que los trabajadores agrarios por cuenta ajena procedentes del R\u00e9gimen Especial Agrario de la Seguridad Social pueden quedar excluidos del nuevo sistema especial durante los per\u00edodos de inactividad, consistente en la falta de realizaci\u00f3n de jornadas reales durante un per\u00edodo superior a seis meses naturales consecutivos, supuesto que resulta prescindible puesto que la condici\u00f3n de profesional agrario de las personas que se encontraban incluidas en el antiguo censo agrario queda acreditada sin necesidad de realizar jornada real alguna, subsistiendo \u00fanicamente como supuesto para que queden excluidas del sistema especial, durante los per\u00edodos de inactividad, la falta de ingreso de las cuotas correspondientes a dichos per\u00edodos durante dos mensualidades consecutivas.\nVIII\nPor \u00faltimo, en el Cap\u00edtulo III se adoptan medidas en el sector el\u00e9ctrico y de hidrocarburos. Con objeto de corregir los desajustes entre los costes del sistema el\u00e9ctrico y los ingresos obtenidos a partir de los precios regulados, a lo largo de este a\u00f1o se han adoptado una serie de medidas de car\u00e1cter urgente.\nAs\u00ed, en primer lugar, se promulg\u00f3 el Real Decreto-ley 1/2012, de 27 de enero, por el que se procede a la suspensi\u00f3n de los procedimientos de preasignaci\u00f3n de retribuci\u00f3n y a la supresi\u00f3n de los incentivos econ\u00f3micos para nuevas instalaciones de producci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica a partir de cogeneraci\u00f3n, fuentes de energ\u00eda renovables y residuos, que suprimi\u00f3 los incentivos para la construcci\u00f3n de las instalaciones de tecnolog\u00edas de r\u00e9gimen especial, con car\u00e1cter temporal, hasta la soluci\u00f3n del problema del d\u00e9ficit de ingresos del sistema el\u00e9ctrico.\nPosteriormente, el Real Decreto-ley 13/2012, de 30 de marzo, por el que se transponen directivas en materia de mercados interiores de electricidad y gas y en materia de comunicaciones electr\u00f3nicas, y por el que se adoptan medidas para la correcci\u00f3n de las desviaciones por desajustes entre los costes e ingresos de los sectores el\u00e9ctrico y gasista, introdujo una serie de medidas, fundamentalmente de reducci\u00f3n de costes, con el objetivo de contribuir a alcanzar el principio de suficiencia tarifaria.\nAdicionalmente y de manera complementaria, se procedi\u00f3 a la revisi\u00f3n de los peajes de acceso a las redes de transporte y distribuci\u00f3n mediante la Orden IET/843/2012, de 25 de abril, por la que se establecen los peajes de acceso a partir de 1 de abril de 2012 y determinadas tarifas y primas de las instalaciones de r\u00e9gimen especial.\nPor \u00faltimo, fue aprobado el Real Decreto-ley 20/2012, de 13 de julio, de medidas para garantizar la estabilidad presupuestaria y de fomento de la competitividad, en el que se introducen nuevas medidas de reducci\u00f3n de costes.\nSin embargo, los datos comunicados por la Comisi\u00f3n Nacional de Energ\u00eda en su informe 35/2012, de 20 de diciembre, sobre la propuesta de orden por la que se establecen los peajes de acceso a partir de 1 de enero de 2013 y las tarifas y primas de las instalaciones del r\u00e9gimen especial, ponen de manifiesto la aparici\u00f3n, para el \u00faltimo trimestre de este a\u00f1o, de un nuevo desajuste motivado por distintos factores. Por un lado, la reducci\u00f3n de la demanda ha sido m\u00e1s acusada de lo previsto, a resultas de la reducci\u00f3n de la actividad industrial y del consumo, teniendo como consecuencia directa una menor recaudaci\u00f3n de los peajes de acceso a las redes. Por otra parte, el sobrecoste del r\u00e9gimen especial se ha visto incrementado por la entrada en operaci\u00f3n con mayor premura de la esperada de las nuevas centrales que hab\u00edan resultado inscritas en el Registro de preasignaci\u00f3n de retribuci\u00f3n, y por unas horas de funcionamiento superiores a las inicialmente estimadas.\nAsimismo, la aprobaci\u00f3n de la Ley 17/2012, de 27 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2013, suspende la asunci\u00f3n, para el a\u00f1o 2013, de la parte del extracoste de generaci\u00f3n en los sistemas el\u00e9ctricos insulares y extrapeninsulares que se hab\u00eda previsto asumiera el presupuesto p\u00fablico, lo que supone un coste adicional para el sistema con cargo al a\u00f1o 2012 de 1.217 millones de euros.\nEn definitiva, los ingresos del sistema el\u00e9ctrico de este a\u00f1o 2012 est\u00e1n haciendo frente, no s\u00f3lo a los costes del sistema durante este a\u00f1o 2012 condicionados por las circunstancias imprevistas referidas, sino tambi\u00e9n a un desajuste de 2011 de 1.106 millones de euros correspondiente al desajuste reflejado en la liquidaci\u00f3n definitiva y el 17 por ciento del extracoste de generaci\u00f3n de los sistemas insulares y extrapeninsulares como consecuencia de la suspensi\u00f3n introducida por la disposici\u00f3n adicional trig\u00e9sima octava de la Ley 2/2012, de 29 de junio, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2012.\nPor consiguiente, a pesar de las medidas adoptadas durante este a\u00f1o, como consecuencia de estas desviaciones se prev\u00e9 que en la liquidaci\u00f3n definitiva de 2012 existir\u00e1 un desajuste entre los ingresos y costes del sistema el\u00e9ctrico, resultado, como se ha indicado, del desequilibrio sobrevenido aparecido en 2012 y del desajuste arrastrado de 2011.\nAnte esta situaci\u00f3n, la alternativa a las medidas que aqu\u00ed se plantean ser\u00eda un nuevo y relevante incremento de los peajes de acceso que recaer\u00edan \u00edntegramente en los consumidores el\u00e9ctricos. Sin embargo, esta opci\u00f3n no se ha considerado por el grav\u00edsimo impacto que tendr\u00eda sobre el consumidor final, que ya ha venido soportando importantes incrementos en los \u00faltimos a\u00f1os y que debilitar\u00eda a\u00fan m\u00e1s su renta disponible y su competitividad en un contexto de recesi\u00f3n como el presente.\nEn la excepcionalidad de la situaci\u00f3n, resulta urgente establecer en este real decreto-ley que los desajustes temporales de liquidaciones del sistema el\u00e9ctrico que se produzcan en\u00a02012, por el importe que resulte de la liquidaci\u00f3n definitiva de la Comisi\u00f3n Nacional de Energ\u00eda, tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de d\u00e9ficit de ingresos del sistema de liquidaciones el\u00e9ctrico para 2012, que generar\u00e1 derechos de cobro que podr\u00e1n ser cedidos por sus titulares al Fondo de Titulizaci\u00f3n del D\u00e9ficit del Sistema El\u00e9ctrico, y ello con car\u00e1cter adicional a los 1.500 millones de euros de d\u00e9ficit ya reconocido en la disposici\u00f3n adicional vig\u00e9sima primera de la Ley 54/1997, de 27 de noviembre, del Sector El\u00e9ctrico.\nEsta medida permitir\u00e1 iniciar el a\u00f1o 2013 en un escenario de equilibrio en el sistema conforme a los datos de los que actualmente se dispone y que se han comunicado por la Comisi\u00f3n Nacional de Energ\u00eda en su citado informe 35/2012, de 20 de diciembre, de manera que la orden por la que se fijan los peajes de acceso para el a\u00f1o 2013 establezca el presupuesto para ese a\u00f1o considerando exclusivamente los ingresos y costes previstos para ese a\u00f1o 2013.\nDe esta forma, las medidas adoptadas hasta la fecha, conjuntamente con las partidas procedentes de los Presupuestos Generales del Estado para 2013 destinadas a cubrir determinadas partidas del sistema el\u00e9ctrico permitir\u00e1n, a partir de 2013, la sostenibilidad econ\u00f3mica del sistema el\u00e9ctrico conforme a los datos suministrados por la Comisi\u00f3n Nacional de Energ\u00eda.\nPor otro lado, para garantizar el objetivo final para el que fue establecido el mecanismo de preasignaci\u00f3n de retribuci\u00f3n para las instalaciones de r\u00e9gimen especial, esto es, asegurar un r\u00e9gimen econ\u00f3mico bajo el presupuesto y condici\u00f3n de la completa ejecuci\u00f3n de la instalaci\u00f3n en un concreto plazo, se introduce en esta norma, adem\u00e1s, una habilitaci\u00f3n para la supresi\u00f3n o correcci\u00f3n del r\u00e9gimen econ\u00f3mico primado en caso de constataci\u00f3n del incumplimiento de las obligaciones que constituyen presupuesto esencial de la definitiva adquisici\u00f3n de tal r\u00e9gimen econ\u00f3mico.\nEsta medida se adopta con car\u00e1cter de urgencia dado que es el 31 de diciembre la fecha en la que deber\u00edan estar finalizadas algunas instalaciones y resulta imprescindible para la adopci\u00f3n de cualquier correcci\u00f3n o supresi\u00f3n en su r\u00e9gimen econ\u00f3mico en caso de incumplimiento. En caso contrario, se carecer\u00edan de los mecanismos jur\u00eddicos suficientes para evitar la correcci\u00f3n del incumplimiento de las condiciones impuestas a los perceptores de primas financiadas por el sistema el\u00e9ctrico.\nPor \u00faltimo, en lo que al sector gasista concierne, la complejidad inherente a la elaboraci\u00f3n de una nueva f\u00f3rmula de determinaci\u00f3n de los precios regulados de los gases licuados del petr\u00f3leo envasados que concilie adecuadamente el est\u00edmulo a la competencia y los elementos compensadores a que alude la Sentencia de la Sala Tercera del Tribunal Supremo de 19 de junio de 2012, por la que se declara la nulidad de la Orden ITC/2608/2009, de 28 de septiembre, por la que se modifica la Orden ITC/1858/2008, de 26 de junio, ha impedido su aprobaci\u00f3n antes del 1 de enero de 2013. A fin de proteger a los consumidores, en el breve tiempo que mediar\u00e1 hasta la elaboraci\u00f3n de la mencionada f\u00f3rmula, frente a la alta volatilidad de las cotizaciones internacionales de la materia prima y del flete, se juzga necesario suspender, por el presente real decreto-ley, la aplicaci\u00f3n de la f\u00f3rmula de determinaci\u00f3n del precio m\u00e1ximo establecida en la Orden ITC/1858/2008, de 26 de junio, por la que se actualiza el sistema de determinaci\u00f3n autom\u00e1tica de precios m\u00e1ximos de venta, antes de impuestos, de los gases licuados del petr\u00f3leo envasados, durante el primer trimestre de 2013.\nComo consecuencia, el precio m\u00e1ximo vigente desde el 1 de octubre de 2012 se mantiene transitoriamente, hasta la pr\u00f3xima revisi\u00f3n que se efect\u00fae por resoluci\u00f3n del Director General de Pol\u00edtica Energ\u00e9tica y Minas, de acuerdo con lo previsto en la disposici\u00f3n final primera de la citada Orden ITC/1858/2008, de 26 de junio, con efectos de\u00a01 de marzo de 2013.\nIX\nLa suspensi\u00f3n de las modalidades de jubilaci\u00f3n parcial y anticipada debe operar de modo inexcusable el d\u00eda 1 de enero de 2013, fecha en que entraban en vigor las modificaciones realizadas por la citada Ley 27/2011, raz\u00f3n que justifica la extraordinaria y urgente necesidad de regular esta materia a trav\u00e9s de real decreto-ley, conforme establece el art\u00edculo 86 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola.\nIgualmente, la modificaci\u00f3n de las cuant\u00edas de las bases de cotizaci\u00f3n aplicables a los trabajadores integrados en el Sistema Especial de Empleados de Hogar, avanzando en el paulatino proceso de acercamiento en la forma de determinaci\u00f3n de tales bases de acuerdo con las normas aplicables en el R\u00e9gimen General, debe surtir efecto el d\u00eda 1 de enero de 2013, lo que justifica la extraordinaria y urgente necesidad de su regulaci\u00f3n mediante este real decreto-ley.\nPor otra parte, la disposici\u00f3n final primera encuentra su justificaci\u00f3n en el hecho de que aplicar paulatinamente el l\u00edmite de edad a los hu\u00e9rfanos con discapacidad, cuando dicho l\u00edmite ya lo ten\u00edan reconocido en la anterior redacci\u00f3n de la Ley General de la Seguridad Social, supone excluirles durante el per\u00edodo transitorio del mantenimiento de la prestaci\u00f3n de orfandad, produciendo, por consiguiente, un perjuicio irreversible, de modo que es preciso aprobar sin demora la regulaci\u00f3n con rango de ley que modifique la disposici\u00f3n transitoria sexta bis del texto refundido de la citada Ley, a fin de clarificar la situaci\u00f3n de este colectivo y reponer su derecho tal como lo ten\u00eda reconocido con anterioridad a la Ley 27/2011, de 1 de agosto, lo que justifica la urgente necesidad de la aprobaci\u00f3n de aludida disposici\u00f3n final en virtud del presente real decreto-ley.\nComo puede advertirse de lo expuesto en el apartado VII, la reforma relativa a los Sistemas Especiales Agrarios de Trabajadores por Cuenta Ajena y por Cuenta Propia va dirigida fundamentalmente a evitar exclusiones de trabajadores del Sistema especial y, a la inversa, el mantenimiento dentro del Sistema correspondiente de trabajadores que no tienen su medio de vida en el \u00e1mbito agrario y, por consiguiente, no tienen inter\u00e9s en permanecer integrados en el mismo. Las modificaciones efectuadas han de realizarse en este momento de forma urgente, en especial la relativa al apartado 3 de la disposici\u00f3n adicional primera de la Ley 28/2011, de 22 de septiembre, ya que el mantenimiento de dicho apartado en sus actuales t\u00e9rminos determinar\u00eda, a la finalizaci\u00f3n del presente ejercicio 2012, la exclusi\u00f3n de un gran n\u00famero de trabajadores procedentes del extinguido R\u00e9gimen Especial Agrario que tienen ya acreditada la condici\u00f3n de trabajadores agrarios por haber demostrado, en su momento, el cumplimiento de los requisitos de habitualidad y medio fundamental de vida en sus tareas, tal como se exig\u00eda para quedar incluido en dicho R\u00e9gimen. Asimismo, debe ponerse fin cuanto antes a la permanencia en el Sistema de quienes no tienen voluntad de integrarse en \u00e9l como trabajadores agrarios. Por consiguiente, est\u00e1 plenamente justificado el recurso a la modificaci\u00f3n de dichos Sistemas mediante real decreto-ley.\nLa necesidad de regular, por un lado, la correcta aplicaci\u00f3n por incrementos por tramos de cuant\u00edas establecidos en la Ley 17/2012, de 27 de septiembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2013, y en el Real Decreto-ley 28/2012, de 30 de noviembre, a fin de evitar el efecto que produce aplicar diferentes incrementos en cuant\u00edas de pensiones muy pr\u00f3ximas a 1.000 euros mensuales, con la finalidad de mantener el orden de las pensiones preexistente al mismo, y por otro lado, razones de claridad normativa y seguridad jur\u00eddica, aconsejan la necesidad de regular tambi\u00e9n el presente real decreto-ley los complementos por m\u00ednimos y sus requisitos, ofreciendo un tratamiento unitario a la materia en la que se tengan en cuenta las modificaciones legales apuntadas. No existiendo otra alternativa para la urgente regulaci\u00f3n de las materias indicadas ante la proximidad del inicio del pr\u00f3ximo ejercicio presupuestario, y la necesidad de que la misma deba efectuarse mediante norma con rango legal, se considera necesario el recurso a la f\u00f3rmula del real decreto-ley.\nPor otro lado, la posibilidad de financiar parte de las acciones de fomento del empleo con cargo a la cuota de formaci\u00f3n profesional para el empleo queda justificada por la necesidad de que, a partir del 1 de enero de 2013, los Servicios P\u00fablicos de Empleo puedan utilizar dichos fondos de manera flexible y con la garant\u00eda de la m\u00e1xima eficacia en su ejecuci\u00f3n. La proximidad de dicha fecha justificar\u00eda la extraordinaria y urgente necesidad.\nPor \u00faltimo, en la adopci\u00f3n del conjunto de medidas del sector el\u00e9ctrico y de hidrocarburos que se aprueban concurren las exigencias de extraordinaria y urgente necesidad requeridas por el art\u00edculo 86 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, derivadas de las razones ya mencionadas de protecci\u00f3n a los consumidores en un contexto de grav\u00edsima crisis econ\u00f3mica, y garant\u00eda de la sostenibilidad econ\u00f3mica del sistema el\u00e9ctrico y gasista, y cuya vigencia inmediata es imprescindible para que la modificaci\u00f3n normativa pueda tener la eficacia que se pretende.\nEn su virtud, haciendo uso de la autorizaci\u00f3n contenida en el art\u00edculo 86 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, a propuesta de los Ministros de Empleo y Seguridad Social, de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas y de Industria, Energ\u00eda y Turismo y previa deliberaci\u00f3n del Consejo de Ministros en su reuni\u00f3n del d\u00eda 28 de diciembre de 2012,\nDISPONGO:\nCAP\u00cdTULO I\nMedidas en el \u00e1mbito del sistema especial para empleados de hogar\nArt\u00edculo 1. Modificaci\u00f3n de la Ley 27/2011, de 1 de agosto, sobre actualizaci\u00f3n, adecuaci\u00f3n y modernizaci\u00f3n del sistema de Seguridad Social.\nLos n\u00fameros 2.\u00ba y 3.\u00ba del apartado 2.a) de la disposici\u00f3n adicional trig\u00e9sima novena de la Ley 27/2011, de 1 de agosto, sobre actualizaci\u00f3n, adecuaci\u00f3n y modernizaci\u00f3n del sistema de Seguridad Social, quedan redactados en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00ab2.\u00ba En el a\u00f1o 2013, las bases de cotizaci\u00f3n por contingencias comunes y profesionales se determinar\u00e1n con arreglo a la siguiente escala, en funci\u00f3n de la retribuci\u00f3n percibida por los empleados de hogar:\n\n\n\nTramo\n\n\nRetribuci\u00f3n mensual incrementada con la proporci\u00f3n de pagas extraordinarias \n\u2013 \n\u20ac/mes\n\n\nBase de cotizaci\u00f3n \n\u2013 \n\u20ac/mes\n\n\n\n\n1.\u00ba\n\n\nHasta 172,05\n\n\n147,86\n\n\n\n\n2.\u00ba\n\n\nDesde 172,06 hasta 268,80\n\n\n244,62\n\n\n\n\n3.\u00ba\n\n\nDesde 268,81 hasta 365,60\n\n\n341,40\n\n\n\n\n4.\u00ba\n\n\nDesde 365,61 hasta 462,40\n\n\n438,17\n\n\n\n\n5.\u00ba\n\n\nDesde 462,41 hasta 559,10\n\n\n534,95\n\n\n\n\n6.\u00ba\n\n\nDesde 559,11 hasta 655,90\n\n\n631,73\n\n\n\n\n7.\u00ba\n\n\nDesde 655,91 hasta 753,00\n\n\n753,00\n\n\n\n\n8.\u00ba\n\n\nDesde 753,01\n\n\n790,65\n\n\n\n3.\u00ba Desde el a\u00f1o 2014 hasta el a\u00f1o 2018, las retribuciones mensuales y las bases de cotizaci\u00f3n de la escala se actualizar\u00e1n en id\u00e9ntica proporci\u00f3n al incremento que experimente el salario m\u00ednimo interprofesional en cada uno de esos a\u00f1os.\u00bb\nArt\u00edculo 2. Modificaci\u00f3n del Reglamento General sobre inscripci\u00f3n de empresas y afiliaci\u00f3n, altas, bajas y variaciones de datos de trabajadores en la Seguridad Social, aprobado por el Real Decreto 84/1996, de 26 de enero.\nEl Reglamento General sobre inscripci\u00f3n de empresas y afiliaci\u00f3n, altas, bajas y variaciones de datos de trabajadores en la Seguridad Social, aprobado por el Real Decreto 84/1996, de 26 de enero, queda modificado como sigue:\nUno. Se a\u00f1ade un nuevo ordinal 7.\u00ba al apartado 1 del art\u00edculo 10, con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00ab7.\u00ba Respecto de los trabajadores incluidos en el Sistema Especial para Empleados de Hogar establecido en el R\u00e9gimen General de la Seguridad Social, tendr\u00e1 la consideraci\u00f3n de empresario el titular del hogar familiar, ya lo sea efectivamente o como simple titular del domicilio o lugar de residencia en el que se presten los servicios dom\u00e9sticos. Cuando esta prestaci\u00f3n de servicios se realice para dos o m\u00e1s personas que, sin constituir una familia ni una persona jur\u00eddica, convivan en la misma vivienda, asumir\u00e1 la condici\u00f3n de titular del hogar familiar la persona que ostente la titularidad de la vivienda que habite o aquella que asuma la representaci\u00f3n de tales personas, que podr\u00e1 recaer de forma sucesiva en cada una de ellas.\u00bb\nDos. Se suprime el apartado 3 del art\u00edculo 10, pasando los actuales apartados 4 y 5 de dicho art\u00edculo a constituir sus nuevos apartados 3 y 4.\nTres. Se suprimen los ordinales 2.\u00ba y 5.\u00ba del apartado 1 del art\u00edculo 16.\nCuatro. Con efectos desde 1 de abril de 2013, se a\u00f1ade un nuevo apartado 2 al art\u00edculo 43 y se modifica el actual apartado 2 de dicho art\u00edculo, que se numera como 3, quedando redactados ambos apartados en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00ab2. Los trabajadores incluidos en el Sistema Especial para Empleados de Hogar establecido en el R\u00e9gimen General de la Seguridad Social que presten sus servicios durante menos de 60 horas mensuales por empleador, deber\u00e1n formular directamente su afiliaci\u00f3n, altas, bajas y variaciones de datos cuando as\u00ed lo acuerden con tales empleadores. No obstante, estos \u00faltimos tambi\u00e9n podr\u00e1n presentar la solicitud de baja en caso de extinci\u00f3n de la relaci\u00f3n laboral.\nEn el supuesto previsto en el p\u00e1rrafo anterior, los trabajadores deber\u00e1n formalizar, asimismo, la cobertura de las contingencias profesionales con la entidad gestora o colaboradora de la Seguridad Social de su elecci\u00f3n, salvo que sus empleadores ya tuvieran aseguradas dichas contingencias respecto a otros empleados incluidos en este sistema especial, en cuyo caso la citada cobertura corresponder\u00eda a la entidad gestora o colaboradora elegida por el titular del hogar familiar.\nLas solicitudes de alta, baja y variaciones de datos presentadas por los empleados de hogar que hayan asumido la obligaci\u00f3n de formular esos actos de encuadramiento tambi\u00e9n deber\u00e1n ir firmadas, en todo caso, por sus empleadores.\nLas variaciones de datos que determinen o permitan un cambio del sujeto responsable del cumplimiento de las obligaciones a que se refiere este apartado, y de la consiguiente obligaci\u00f3n de cotizar al Sistema Especial para Empleados de Hogar, surtir\u00e1n efecto a partir del d\u00eda primero del mes siguiente a aquel en que se efect\u00fae su comunicaci\u00f3n.\nEn las solicitudes de alta en este sistema especial, ya se formulen por el empleador o por el propio empleado de hogar, deber\u00e1n figurar, adem\u00e1s de los datos establecidos con car\u00e1cter general, el c\u00f3digo de la cuenta de la entidad financiera en la que ha de domiciliarse el pago de la cotizaci\u00f3n y los datos correspondientes al tipo de contrato de trabajo y al contenido m\u00ednimo del mismo, consistente en el n\u00famero de horas de trabajo semanales, en el importe del salario pactado, tanto por hora realizada como mensual, incluida la parte proporcional de las pagas extraordinarias, as\u00ed como, en su caso, en el importe del salario mensual acordado en especie y en la existencia o no de pacto de horas de presencia y/o de horas de pernocta, junto con la retribuci\u00f3n por hora pactada.\n3. La afiliaci\u00f3n, altas, bajas y variaciones de datos relativas a trabajadores incluidos en los dem\u00e1s sistemas especiales de los distintos reg\u00edmenes de la Seguridad Social se sujetar\u00e1n a las formalidades, plazos y dem\u00e1s condiciones establecidos en sus normas espec\u00edficas.\u00bb\nCinco. Se suprime el art\u00edculo 49.\nArt\u00edculo 3. Modificaci\u00f3n del Reglamento General sobre cotizaci\u00f3n y liquidaci\u00f3n de otros derechos de la Seguridad Social, aprobado por el Real Decreto 2064/1995, de 22 de diciembre.\nEl Reglamento General sobre cotizaci\u00f3n y liquidaci\u00f3n de otros derechos de la Seguridad Social, aprobado por el Real Decreto 2064/1995, de 22 de diciembre, queda modificado como sigue:\nUno. Con efectos desde 1 de abril de 2013, se modifica el apartado 1 del art\u00edculo 11, en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00ab1. La cotizaci\u00f3n por accidentes de trabajo y enfermedades profesionales por parte de los empresarios, de los trabajadores por cuenta propia y de los empleados de hogar que hubieran asumido el cumplimiento de tal obligaci\u00f3n, en los t\u00e9rminos establecidos en este reglamento, se efectuar\u00e1 mediante la aplicaci\u00f3n de los tipos de cotizaci\u00f3n que correspondan a las actividades econ\u00f3micas de empresas y trabajadores y a las ocupaciones o situaciones de estos \u00faltimos, conforme a la tarifa de primas vigente.\u00bb\nDos. Con efectos desde 1 de abril de 2013, se a\u00f1ade un nuevo art\u00edculo 34 bis, con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abArt\u00edculo 34 bis. Cotizaci\u00f3n en el Sistema Especial para Empleados de Hogar.\n1. En el Sistema Especial para Empleados de Hogar, establecido en el R\u00e9gimen General de la Seguridad Social, la cotizaci\u00f3n para todas las contingencias y situaciones amparadas por su acci\u00f3n protectora se regir\u00e1 por lo previsto en el apartado 2 de la disposici\u00f3n adicional trig\u00e9sima novena de la Ley 27/2011, de 1 de agosto, sobre actualizaci\u00f3n, adecuaci\u00f3n y modernizaci\u00f3n del sistema de la Seguridad Social, as\u00ed como por las normas de las anteriores subsecciones, con las particularidades se\u00f1aladas en los apartados siguientes.\n2. El empleado de hogar que preste sus servicios durante menos de 60 horas mensuales por empleador y que hubiera acordado con este \u00faltimo la asunci\u00f3n de las obligaciones en materia de encuadramiento en este sistema especial, ser\u00e1 el sujeto responsable del cumplimiento de la obligaci\u00f3n de cotizar a dicho sistema, debiendo ingresar la aportaci\u00f3n propia y la correspondiente al empleador o empleadores con los que mantenga tal acuerdo, tanto por contingencias comunes como por contingencias profesionales.\nEn estos casos, el empleador estar\u00e1 obligado a entregar al trabajador, adem\u00e1s del recibo de salarios en todo caso, la aportaci\u00f3n y cuota que, por los d\u00edas del mes en que hubiera estado a su servicio, le corresponda por las contingencias comunes y profesionales.\nLa responsabilidad por el incumplimiento de la obligaci\u00f3n de cotizar al Sistema Especial para Empleados de Hogar en estos supuestos corresponder\u00e1 al propio empleado y, subsidiariamente, al empleador o empleadores, salvo que \u00e9stos acrediten la entrega de sus aportaciones y cuotas por cualquier medio admitido en derecho.\n3. En el supuesto previsto en el apartado 2, durante las situaciones de incapacidad temporal, maternidad, paternidad, riesgo durante el embarazo y riesgo durante la lactancia natural, la entidad gestora o colaboradora de la Seguridad Social a la que corresponda el pago del respectivo subsidio descontar\u00e1 de \u00e9ste el importe de la totalidad de la cotizaci\u00f3n a la Seguridad Social que proceda en dichas situaciones.\u00bb\nTres. Se suprime la secci\u00f3n quinta del cap\u00edtulo II.\nArt\u00edculo 4. Modificaci\u00f3n del Reglamento General de Recaudaci\u00f3n de la Seguridad Social, aprobado por el Real Decreto 1415/2004, de 11 de junio.\nEl Reglamento General de recaudaci\u00f3n de la Seguridad Social, aprobado por el Real Decreto 1415/2004, de 11 de junio, queda modificado como sigue:\nUno. La letra b) del apartado 2 del art\u00edculo 59 queda redactada en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00abb) Los documentos de cotizaci\u00f3n correspondientes al R\u00e9gimen Especial de los Trabajadores por Cuenta Propia o Aut\u00f3nomos y los relativos a las cuotas fijas de convenios especiales, del R\u00e9gimen Especial de los Trabajadores del Mar y de los Sistemas Especiales para Trabajadores por Cuenta Ajena Agrarios y para Empleados de Hogar, establecidos en el R\u00e9gimen General de la Seguridad Social, que correspondan a per\u00edodos posteriores a la presentaci\u00f3n del alta en los supuestos en que \u00e9sta proceda.\u00bb\nDos. La letra b) del apartado 1 del art\u00edculo 85 queda redactada en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00abb) Falta de ingreso de las cuotas relativas a trabajadores en alta en el R\u00e9gimen Especial de los Trabajadores por Cuenta Propia o Aut\u00f3nomos y de las cuotas fijas de convenios especiales, del R\u00e9gimen Especial de los Trabajadores del Mar y de los Sistemas Especiales para Trabajadores por Cuenta Ajena Agrarios y para Empleados de Hogar, establecidos en el R\u00e9gimen General de la Seguridad Social, as\u00ed como de cualquier otra cuota fija que pudiera establecerse.\u00bb\nTres. Se a\u00f1ade una nueva disposici\u00f3n adicional, la octava, con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abDisposici\u00f3n adicional octava. Domiciliaci\u00f3n del pago de cuotas en el Sistema Especial para Empleados de Hogar.\nEn el Sistema Especial para Empleados de Hogar establecido en el R\u00e9gimen General de la Seguridad Social, el ingreso de la cotizaci\u00f3n deber\u00e1 realizarse obligatoriamente mediante el sistema de domiciliaci\u00f3n en cuenta, abierta en una entidad financiera autorizada para actuar como oficina recaudadora de la Seguridad Social.\nLa modificaci\u00f3n de la cuenta en que est\u00e9 domiciliado el pago de las cuotas de este sistema especial tendr\u00e1 efectos el mismo mes en que se comunique, de formularse la comunicaci\u00f3n entre los d\u00edas 1 y 10 de cada mes, y a partir del mes siguiente a aquel en que se comunique, de formularse la comunicaci\u00f3n entre los d\u00edas 11 y \u00faltimo de cada mes.\u00bb\nCAP\u00cdTULO II\nOtras medidas en materia de Seguridad Social\nArt\u00edculo 5. Determinaci\u00f3n e incremento de las pensiones y otras prestaciones p\u00fablicas.\n1. De conformidad con la Ley 27/2012, de 27 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2013, en relaci\u00f3n con el Real Decreto-ley 28/2012, de 30 de noviembre, de medidas de consolidaci\u00f3n y garant\u00eda del sistema de la Seguridad Social, las pensiones abonadas por el sistema de la Seguridad Social, as\u00ed como por el sistema de Clases Pasivas del Estado, se incrementar\u00e1n en el a\u00f1o 2013 un uno por ciento, tomando como referencia la cuant\u00eda legalmente establecida a 31 de diciembre de\u00a02012.\nNo obstante, las pensiones cuya cuant\u00eda no exceda de 1.000 euros mensuales o\u00a014.000 euros en c\u00f3mputo anual, se incrementar\u00e1n en un dos por ciento.\nLas pensiones cuya cuant\u00eda est\u00e9 comprendida entre 1.000,01 euros mensuales o\u00a014.000,01 euros anuales y 1.009,90 euros mensuales o 14.138,60 euros anuales, se incrementar\u00e1n en la cuant\u00eda necesaria para que la pensi\u00f3n resultante alcance el importe de 1.020,00 euros mensuales o 14.280,00 euros anuales.\nAsimismo, de conformidad con la Ley 27/2012, de 27 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2013, en relaci\u00f3n con el Real Decreto-ley 28/2012, de\u00a030 de noviembre, de medidas de consolidaci\u00f3n y garant\u00eda del sistema de la Seguridad Social, se incrementar\u00e1n en un dos por ciento las cuant\u00edas m\u00ednimas de las pensiones del sistema de la Seguridad Social y de Clases Pasivas del Estado, del subsidio de movilidad y compensaci\u00f3n por gastos de transporte de la Ley 13/1982, de 7 de abril, de las asignaciones por hijo a cargo minusv\u00e1lido mayor de 18 a\u00f1os y afectado por una discapacidad en un grado igual o superior al 65 por ciento y de las cuant\u00edas fijas del extinguido Seguro Obligatorio de Vejez e Invalidez no concurrentes con otras pensiones p\u00fablicas cualquiera que sea la fecha del hecho causante, o las concurrentes con pensiones de viudedad de alguno de los reg\u00edmenes del Sistema de la Seguridad Social o con cualquier otra pensi\u00f3n p\u00fablica de viudedad.\n2. La cuant\u00eda de las prestaciones econ\u00f3micas de gran invalidez del R\u00e9gimen Especial de la Seguridad Social de las Fuerzas Armadas y de las reconocidas al amparo de la Ley 3/2005, de 18 de marzo, a los ciudadanos de origen espa\u00f1ol desplazados al extranjero durante su minor\u00eda de edad como consecuencia de la guerra civil, as\u00ed como los importes mensuales de las ayudas sociales reconocidas a favor de las personas contaminadas por el Virus de Inmunodeficiencia Humana (V.I.H.), establecidas en los p\u00e1rrafos b), c) y d) del art\u00edculo 2.1 del Real Decreto-ley 9/1993, de 28 de mayo, se incrementar\u00e1n en un uno por ciento.\n3. Las pensiones en favor de familiares concedidas al amparo de la Ley 5/1979, de\u00a018 de septiembre, en favor de familiares de fallecidos como consecuencia de la guerra civil, y de la Ley 35/1980, de 26 de junio, de mutilados de guerra excombatientes de la zona republicana, con excepci\u00f3n de las pensiones en favor de hu\u00e9rfanos no incapacitados, as\u00ed como de la Ley 6/1982, de 29 de marzo, sobre retribuci\u00f3n b\u00e1sica a mutilados civiles de guerra, y las pensiones de viudedad del t\u00edtulo II de la Ley 37/1984, de 22 de octubre, sobre reconocimiento de derechos y servicios prestados a quienes durante la guerra civil formaron parte de las Fuerzas Armadas y de Orden P\u00fablico y Cuerpo de Carabineros de la Rep\u00fablica, cualquiera que sea su fecha inicial de abono, no podr\u00e1n ser inferiores a la cuant\u00eda m\u00ednima de las pensiones de viudedad de mayores de 65 a\u00f1os en el sistema de la Seguridad Social.\nAsimismo, las pensiones en favor de causantes reconocidas al amparo del T\u00edtulo II de la Ley 37/1984, de 22 de octubre, no podr\u00e1n ser inferiores a la cuant\u00eda m\u00ednima de las pensiones de jubilaci\u00f3n, con c\u00f3nyuge a cargo, de mayores de 65 a\u00f1os en el sistema de la Seguridad Social, cualquiera que sea su fecha inicial de abono.\n4. Quedan exceptuados de los incrementos establecidos en el apartado 1 de este art\u00edculo las pensiones p\u00fablicas siguientes:\na) Las pensiones abonadas con cargo a cualquiera de los reg\u00edmenes o sistemas de previsi\u00f3n enumerados en el art\u00edculo 42 de la Ley 37/1988, de 28 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para 1989, cuyo importe \u00edntegro mensual, sumado, en su caso, al importe \u00edntegro mensual de las otras pensiones p\u00fablicas percibidas por su titular, exceda del l\u00edmite mensual de percepci\u00f3n de las pensiones p\u00fablicas establecido en el anexo de este real decreto-ley.\nLo dispuesto en el p\u00e1rrafo anterior no ser\u00e1 aplicable a las pensiones extraordinarias del R\u00e9gimen de Clases Pasivas del Estado y de la Seguridad Social originadas por actos terroristas, ni a las pensiones excepcionales derivadas de atentados terroristas reconocidas al amparo del Real Decreto-ley 6/2006, de 23 de junio, ni a las pensiones reconocidas en virtud de la disposici\u00f3n adicional cuadrag\u00e9sima tercera de la Ley 62/2003, de 30 de diciembre, de Medidas Fiscales, Administrativas y del Orden Social.\nb) Las pensiones de Clases Pasivas reconocidas a favor de los Camineros del Estado causadas con anterioridad a 1 de enero de 1985, con excepci\u00f3n de aquellas cuyo titular s\u00f3lo percibiera esta pensi\u00f3n como tal Caminero.\nc) Las pensiones del extinguido Seguro Obligatorio de Vejez e Invalidez cuando entren en concurrencia con otras pensiones p\u00fablicas, excepto cuando concurran con pensiones de viudedad de alguno de los reg\u00edmenes del sistema de la Seguridad Social, o con alguna de estas pensiones y, adem\u00e1s, con cualquier otra pensi\u00f3n p\u00fablica de viudedad. A estos efectos, no se considerar\u00e1n pensiones concurrentes la prestaci\u00f3n econ\u00f3mica reconocida al amparo de la Ley 3/2005, de 18 de marzo, ni la pensi\u00f3n percibida por los mutilados \u00fatiles o incapacitados de primer grado por causa de la pasada guerra civil espa\u00f1ola, cualquiera que fuese la legislaci\u00f3n reguladora, ni el subsidio por ayuda de tercera persona previsto en la Ley 13/1982, de 7 de abril, de Integraci\u00f3n Social de los Minusv\u00e1lidos, ni las pensiones extraordinarias derivadas de actos de terrorismo.\nNo obstante lo dispuesto en el p\u00e1rrafo anterior, cuando la suma de todas las pensiones concurrentes y las del citado Seguro Obligatorio de Vejez e Invalidez, una vez revalorizadas aqu\u00e9llas, sea inferior a la cuant\u00eda fijada en 2013 para la pensi\u00f3n de tal Seguro concurrente, calculadas unas y otras en c\u00f3mputo anual, la pensi\u00f3n del Seguro Obligatorio de Vejez e Invalidez se revalorizar\u00e1 en un importe igual a la diferencia resultante. Esta diferencia no tiene car\u00e1cter consolidable, siendo absorbible con cualquier incremento que puedan experimentar las percepciones del interesado, ya sea en concepto de revalorizaciones o por reconocimiento de nuevas prestaciones de car\u00e1cter peri\u00f3dico.\nd) Las pensiones de las Mutualidades integradas en el Fondo Especial de la Mutualidad General de Funcionarios Civiles del Estado que, a 31 de diciembre de 2011, hubieran ya alcanzado las cuant\u00edas correspondientes al 31 de diciembre de 1973.\ne) Las pensiones de las Mutualidades, Montep\u00edos o Entidades de Previsi\u00f3n Social referidas en el art\u00edculo 45.Dos de la Ley 26/2009, de 23 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para 2010.\n5. De acuerdo con lo establecido en la disposici\u00f3n adicional sexta, apartado uno, del texto refundido de la Ley sobre Seguridad Social de los Funcionarios Civiles del Estado, aprobado por Real Decreto Legislativo 4/2000, de 23 de junio, las pensiones de las Mutualidades integradas en el Fondo Especial de la Mutualidad General de Funcionarios Civiles del Estado, cuando hubieran sido causadas con posterioridad a 31 de diciembre de 2007, experimentar\u00e1n el 1 de enero del a\u00f1o 2013 una reducci\u00f3n, respecto de los importes percibidos en 31 de diciembre de 2012, del 20 por 100 de la diferencia entre la cuant\u00eda correspondiente a 31 de diciembre de 1978 \u2013o trat\u00e1ndose del Montep\u00edo de Funcionarios de la Organizaci\u00f3n Sindical, a 31 de diciembre de 1977\u2013 y la que corresponder\u00eda en 31 de diciembre de 1973.\n6. A efectos de lo dispuesto en este art\u00edculo, las cuant\u00edas de las pensiones y prestaciones p\u00fablicas aplicables en 2013 ser\u00e1n las que figuran en el anexo de este real decreto-ley.\nArt\u00edculo 6. Complementos por m\u00ednimos en las pensiones de la Seguridad Social. L\u00edmite de ingresos y otros requisitos.\n1. Los complementos por m\u00ednimos no tienen car\u00e1cter consolidable y ser\u00e1n absorbibles con cualquier incremento futuro que puedan experimentar las percepciones del interesado, ya sea en concepto de incrementos o por reconocimiento de nuevas prestaciones de car\u00e1cter peri\u00f3dico que den lugar a la concurrencia de pensiones. En este \u00faltimo supuesto, la absorci\u00f3n del complemento por m\u00ednimo tendr\u00e1 efectos desde el d\u00eda primero del mes siguiente a la fecha de la resoluci\u00f3n de reconocimiento de la nueva pensi\u00f3n.\n2. Los complementos por m\u00ednimos ser\u00e1n incompatibles con la percepci\u00f3n por el pensionista de rendimientos del trabajo, del capital o de actividades econ\u00f3micas y ganancias patrimoniales, de acuerdo con el concepto de rendimiento neto reducido establecido para dichas rentas en el Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas o que, percibi\u00e9ndolos, no excedan de 7.063,07 euros al a\u00f1o.\n3. Cuando la suma, en c\u00f3mputo anual, de los rendimientos referidos en el apartado anterior y los correspondientes a la pensi\u00f3n resulte inferior a la suma de 7.063,07 euros m\u00e1s el importe, tambi\u00e9n en c\u00f3mputo anual, de la cuant\u00eda m\u00ednima fijada para la clase de pensi\u00f3n de que se trate, se reconocer\u00e1 un complemento igual a la diferencia, distribuido entre el n\u00famero de mensualidades en que se devenga la pensi\u00f3n.\n4. Se entender\u00e1 que concurren los requisitos indicados en los apartados anteriores cuando el interesado manifieste que va a percibir durante 2013 rendimientos computados en la forma se\u00f1alada en el apartado 2, por cuant\u00eda igual o inferior a 7.063,07 euros.\nLos pensionistas que a lo largo del ejercicio 2013 perciban rentas acumuladas superiores al l\u00edmite a que se refiere el apartado anterior, estar\u00e1n obligados a comunicar tal circunstancia a las entidades gestoras en el plazo de un mes desde que se produzca.\nPara acreditar las rentas e ingresos las entidades gestoras de la Seguridad Social podr\u00e1n en todo momento requerir a los perceptores de complementos por m\u00ednimos una declaraci\u00f3n de estos, as\u00ed como de sus bienes patrimoniales y, en su caso, la aportaci\u00f3n de las declaraciones tributarias presentadas.\n5. En el m\u00ednimo asignado a las pensiones de gran invalidez, estar\u00e1n comprendidos los dos elementos que integran la pensi\u00f3n: pensi\u00f3n y complemento para la persona que asiste al gran inv\u00e1lido.\n6. Con respecto a las pensiones causadas a partir de 1 de enero de 2013, para tener derecho al complemento para alcanzar la cuant\u00eda m\u00ednima de las pensiones, ser\u00e1 necesario residir en territorio espa\u00f1ol. Para las pensiones causadas a partir de la indicada fecha, el importe de dichos complementos en ning\u00fan caso podr\u00e1 superar la cuant\u00eda establecida en cada ejercicio para las pensiones de jubilaci\u00f3n e invalidez en su modalidad no contributiva.\n7. Cuando la pensi\u00f3n de orfandad se incremente en la cuant\u00eda de la pensi\u00f3n de viudedad, el l\u00edmite de la cuant\u00eda de los complementos a m\u00ednimos s\u00f3lo quedar\u00e1 referido al de la pensi\u00f3n de viudedad que genere el incremento de la pensi\u00f3n de orfandad.\n8. Los pensionistas de gran invalidez que tengan reconocido el complemento destinado a remunerar a la persona que le atiende, no resultar\u00e1n afectados por los l\u00edmites establecidos en el apartado 6.\n9. Cuando el complemento por m\u00ednimo de pensi\u00f3n se solicite con posterioridad al reconocimiento de aqu\u00e9lla, surtir\u00e1 efectos a partir de los tres meses anteriores a la fecha de la solicitud, siempre que en aquel momento se reunieran todos los requisitos para tener derecho al mencionado complemento.\nArt\u00edculo 7. Complementos por m\u00ednimos en las pensiones de la Seguridad Social en funci\u00f3n de las diferentes modalidades de convivencia y dependencia econ\u00f3mica.\n1. Se considerar\u00e1 que existe c\u00f3nyuge a cargo del titular de una pensi\u00f3n, a los efectos del reconocimiento de las cuant\u00edas m\u00ednimas establecidas en el anexo, cuando aqu\u00e9l se halle conviviendo con el pensionista y dependa econ\u00f3micamente de \u00e9l.\nSalvo en el caso de separaci\u00f3n judicial, se presumir\u00e1 la convivencia siempre que se conserve el v\u00ednculo matrimonial, sin perjuicio de que esa presunci\u00f3n pueda destruirse por la actividad investigadora de la Administraci\u00f3n.\nAsimismo, se entender\u00e1 que existe dependencia econ\u00f3mica del c\u00f3nyuge cuando concurran las circunstancias siguientes:\na) Que el c\u00f3nyuge del pensionista no sea, a su vez, titular de una pensi\u00f3n a cargo de un r\u00e9gimen b\u00e1sico p\u00fablico de previsi\u00f3n social, entendiendo comprendidos en dicho concepto los subsidios de garant\u00eda de ingresos m\u00ednimos y de ayuda por tercera persona, ambos de la Ley 13/1982, de 7 de abril, de integraci\u00f3n social de los minusv\u00e1lidos, y las pensiones asistenciales reguladas en la Ley 45/1960, de 21 de julio.\nb) Que los rendimientos por cualquier naturaleza del pensionista y de su c\u00f3nyuge, computados en la forma se\u00f1alada en el apartado 2 del art\u00edculo anterior, resulten inferiores a 8.239,15 euros anuales.\nc) Cuando la suma, en c\u00f3mputo anual, de los rendimientos referidos en el p\u00e1rrafo anterior y del importe, tambi\u00e9n en c\u00f3mputo anual, de la pensi\u00f3n que se vaya a complementar resulte inferior a la suma de 8.239,15 euros y de la cuant\u00eda anual de la pensi\u00f3n m\u00ednima con c\u00f3nyuge a cargo de que se trate, se reconocer\u00e1 un complemento igual a la diferencia, distribuido entre el n\u00famero de mensualidades que corresponda.\n2. Se considerar\u00e1 que existe c\u00f3nyuge no a cargo del titular de una pensi\u00f3n, a los efectos del reconocimiento de las cuant\u00edas m\u00ednimas establecidas en el anexo, cuando aqu\u00e9l se halle conviviendo con el pensionista y no dependa econ\u00f3micamente de \u00e9l en los t\u00e9rminos previstos en el apartado anterior.\n3. Se considerar\u00e1 que el pensionista constituye una unidad econ\u00f3mica unipersonal, a los efectos de la aplicaci\u00f3n de lo previsto en la disposici\u00f3n adicional vig\u00e9sima cuarta de la Ley 40/2007, de 4 de diciembre, de medidas en materia de Seguridad Social, cuando, acreditando derecho a complemento por m\u00ednimos en atenci\u00f3n a sus ingresos, conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo anterior, no se encuentre comprendido en ninguno de los supuestos previstos en los apartados anteriores de este art\u00edculo.\n4. Los perceptores de complementos por c\u00f3nyuge a cargo vendr\u00e1n obligados a declarar, dentro del mes siguiente al momento en que se produzca, cualquier variaci\u00f3n de su estado civil que afecte a dicha situaci\u00f3n, as\u00ed como cualquier cambio en la situaci\u00f3n de dependencia econ\u00f3mica de su c\u00f3nyuge.\nSin perjuicio de lo establecido en el p\u00e1rrafo precedente, las entidades gestoras de la Seguridad Social podr\u00e1n solicitar, en cualquier momento, los datos identificativos del c\u00f3nyuge, as\u00ed como declaraci\u00f3n de los ingresos que perciban ambos c\u00f3nyuges.\n5. La p\u00e9rdida del derecho al complemento por c\u00f3nyuge a cargo tendr\u00e1 efectos a partir del d\u00eda 1 del mes siguiente a aquel en que cesen las causas que dieron lugar a su reconocimiento.\n6. La omisi\u00f3n por parte de los beneficiarios del cumplimiento de lo dispuesto en el art\u00edculo 6.4 y en el apartado 4 de este art\u00edculo ser\u00e1 constitutiva de infracci\u00f3n, a tenor de lo dispuesto en la secci\u00f3n 2.\u00aa del cap\u00edtulo III del texto refundido de la Ley sobre infracciones y sanciones en el orden social, aprobado por el Real Decreto Legislativo 5/2000, de 4 de agosto.\nCAP\u00cdTULO III\nMedidas en el sector el\u00e9ctrico y de hidrocarburos\nArt\u00edculo 8. Inaplicaci\u00f3n del r\u00e9gimen econ\u00f3mico primado para las instalaciones de generaci\u00f3n de r\u00e9gimen especial no finalizadas con anterioridad al plazo l\u00edmite o con equipos no previstos en el proyecto de ejecuci\u00f3n.\n1. El r\u00e9gimen econ\u00f3mico primado correspondiente para las instalaciones de generaci\u00f3n de r\u00e9gimen especial devendr\u00e1 inaplicable si como consecuencia de una inspecci\u00f3n o de cualquier otro medio v\u00e1lido en derecho, quedase constatado que una instalaci\u00f3n de generaci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica en r\u00e9gimen especial inscrita en el Registro de preasignaci\u00f3n de retribuci\u00f3n no est\u00e1 totalmente finalizada al vencimiento del plazo l\u00edmite establecido para ser inscrita con car\u00e1cter definitivo en el Registro administrativo de instalaciones de producci\u00f3n en r\u00e9gimen especial y comenzar la venta de energ\u00eda.\nA estos efectos, se considerar\u00e1 que la instalaci\u00f3n est\u00e1 totalmente finalizada si cuenta con todos los elementos, equipos e infraestructuras que son necesarios para producir energ\u00eda y verterla al sistema el\u00e9ctrico y cuyas caracter\u00edsticas se corresponden con el proyecto de ejecuci\u00f3n aprobado. En todo caso, se entender\u00e1 que la instalaci\u00f3n no est\u00e1 totalmente finalizada en los siguientes casos:\na) Si no est\u00e1n totalmente ejecutadas y en servicio todas las infraestructuras de evacuaci\u00f3n necesarias para verter la energ\u00eda a la red de distribuci\u00f3n o transporte.\nb) Si no est\u00e1n totalmente ejecutados y en servicio todos los equipos generadores de electricidad.\nc) Si no est\u00e1 instalada y en servicio la totalidad del campo solar, en los casos aplicables.\nd) Si no est\u00e1 operativo la totalidad del almacenamiento previsto en el proyecto de ejecuci\u00f3n, en los casos aplicables.\n2. Sin perjuicio de lo anterior, aquellos elementos que no est\u00e9n expresamente reflejados en el proyecto de ejecuci\u00f3n aprobado que dio lugar a la inscripci\u00f3n definitiva de la instalaci\u00f3n, no podr\u00e1n considerarse constitutivos de la instalaci\u00f3n ni ponerse en funcionamiento, salvo que se tramite la correspondiente modificaci\u00f3n del proyecto de ejecuci\u00f3n ante el \u00f3rgano competente. En este caso, las instalaciones ver\u00e1n corregido el r\u00e9gimen econ\u00f3mico de la energ\u00eda imputable a las modificaciones realizadas, percibiendo el precio de mercado de producci\u00f3n.\nNo obstante, el Gobierno podr\u00e1 establecer reglamentariamente el r\u00e9gimen retributivo espec\u00edfico de las instalaciones de r\u00e9gimen especial que, con posterioridad al reconocimiento de su r\u00e9gimen retributivo, hubieran sido objeto de una modificaci\u00f3n sustancial o de una ampliaci\u00f3n de potencia.\n3. Las circunstancias recogidas en este art\u00edculo y la consiguiente inaplicaci\u00f3n o modificaci\u00f3n, seg\u00fan corresponda, del r\u00e9gimen econ\u00f3mico primado aplicable a las distintas instalaciones ser\u00e1n declaradas por la Direcci\u00f3n General de Pol\u00edtica Energ\u00e9tica y Minas previa la tramitaci\u00f3n de un procedimiento que garantizar\u00e1, en todo caso, la audiencia al interesado. El plazo m\u00e1ximo para resolver este procedimiento y notificar su resoluci\u00f3n ser\u00e1 de un a\u00f1o.\nArt\u00edculo 9. Precios m\u00e1ximos de venta, antes de impuestos, de los gases licuados del petr\u00f3leo envasados, en envases de capacidad igual o superior a 8 kg, e inferior a 20 kg, excluidos los envases de mezcla para usos de los gases licuados del petr\u00f3leo como carburante.\nA partir del 1 de enero de 2013, el precio m\u00e1ximo de venta, antes de impuestos, de los gases licuados del petr\u00f3leo envasados, definidos en el apartado segundo de la Orden ITC/1858/2008, de 26 de junio, por la que se actualiza el sistema de determinaci\u00f3n autom\u00e1tica de precios m\u00e1ximos de venta, antes de impuestos, de los gases licuados del petr\u00f3leo envasados, ser\u00e1 el determinado en la Resoluci\u00f3n de 24 de septiembre de 2012, de la Direcci\u00f3n General de Pol\u00edtica Energ\u00e9tica y Minas, por la que se publican los nuevos precios m\u00e1ximos de venta, antes de impuestos, de los gases licuados del petr\u00f3leo envasados, en envases de capacidad igual o superior a 8 kg, e inferior a 20 kg, excluidos los envases de mezcla para usos de los gases licuados del petr\u00f3leo como carburante, hasta la siguiente revisi\u00f3n trimestral prevista para el 1 de marzo de 2013, de conformidad con lo establecido en la disposici\u00f3n final primera de la citada orden.\nDisposici\u00f3n adicional primera. Suspensi\u00f3n de la aplicaci\u00f3n de determinados preceptos de la Ley 27/2011, de 1 de agosto, relativos a la jubilaci\u00f3n anticipada y a la jubilaci\u00f3n parcial.\n1. Se suspende durante tres meses la aplicaci\u00f3n del apartado Uno del art\u00edculo 5, de los apartados Uno y Tres del art\u00edculo 6 y de la disposici\u00f3n final primera de la Ley 27/2011, de 1 de agosto, sobre actualizaci\u00f3n, adecuaci\u00f3n y modernizaci\u00f3n del sistema de la Seguridad Social.\nDe conformidad con lo establecido en el p\u00e1rrafo anterior, la regulaci\u00f3n de las modalidades de acceso anticipado a la jubilaci\u00f3n, as\u00ed como de la jubilaci\u00f3n parcial, se regir\u00e1 por lo establecido en la legislaci\u00f3n vigente a 31 de diciembre de 2012, si bien las referencias a la edad de jubilaci\u00f3n ordinaria se entender\u00e1n realizadas a la contenida en el art\u00edculo 161.1.a) y disposici\u00f3n transitoria vig\u00e9sima del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, en la redacci\u00f3n dada, respectivamente, por los apartados uno y dos del art\u00edculo 4 de la Ley 27/2011, de 1 de agosto.\n2. Asimismo, se suspende durante tres meses la aplicaci\u00f3n de lo previsto en el apartado 3 del art\u00edculo 163 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, en la redacci\u00f3n dada por el apartado Cinco del art\u00edculo 4 de la Ley 27/2011, de 1 de agosto.\n3. Se suspende durante tres meses la aplicaci\u00f3n de lo establecido en las disposiciones adicionales vig\u00e9sima cuarta, vig\u00e9sima s\u00e9ptima y trig\u00e9sima cuarta de la Ley 27/2011, de 1 de agosto.\nDisposici\u00f3n adicional segunda. Exclusi\u00f3n de beneficios en la cotizaci\u00f3n al Sistema Especial para Empleados de Hogar.\nLos beneficios en la cotizaci\u00f3n reconocidos por la legislaci\u00f3n vigente a favor de los empleadores de hogar no resultar\u00e1n de aplicaci\u00f3n en el supuesto en que los empleados de hogar que presten servicios durante menos de 60 horas mensuales por empleador asuman el cumplimiento de las obligaciones en materia de encuadramiento, cotizaci\u00f3n y recaudaci\u00f3n en dicho sistema especial, en los t\u00e9rminos previstos en los art\u00edculos 43.2 del Reglamento General sobre inscripci\u00f3n de empresas y afiliaci\u00f3n, altas, bajas y variaciones de datos de trabajadores en la Seguridad Social, aprobado por el Real Decreto 84/1996, de 26 de enero, y 34 bis del Reglamento General sobre cotizaci\u00f3n y liquidaci\u00f3n de otros derechos de la Seguridad Social, aprobado por el Real Decreto 2064/1995, de 22 de diciembre.\nDisposici\u00f3n adicional tercera. Flexibilidad en la aplicaci\u00f3n de los fondos destinados al fomento del empleo.\nEn el ejercicio 2013, con car\u00e1cter excepcional y previo informe del Servicio P\u00fablico de Empleo competente, se podr\u00e1 aplicar hasta un m\u00e1ximo del 20 por cien de los fondos que inicialmente se vayan a destinar, con arreglo a la Ley 27/2012, de 27 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2013, a financiar las acciones formativas dirigidas prioritariamente a trabajadores desempleados y los programas p\u00fablicos de empleo formaci\u00f3n, a la realizaci\u00f3n de acciones de fomento del empleo, siempre que est\u00e9n incluidas en el Plan Anual de Pol\u00edtica de Empleo y que en las mismas participen personas desempleadas inscritas como demandantes de empleo.\nDisposici\u00f3n transitoria \u00fanica. Asunci\u00f3n de obligaciones de Seguridad Social por trabajadores ya incluidos en el Sistema Especial para Empleados de Hogar establecido en el R\u00e9gimen General de la Seguridad Social.\nLos trabajadores que figuren incluidos en el Sistema Especial para Empleados de Hogar en la fecha de entrada en vigor del apartado Cuatro del art\u00edculo 2 y del apartado Dos del art\u00edculo 3 de este real decreto-ley, que presten sus servicios durante menos de 60 horas mensuales por empleador, podr\u00e1n asumir el cumplimiento de las obligaciones en materia de encuadramiento, cotizaci\u00f3n y recaudaci\u00f3n en dicho sistema, de acordarlo as\u00ed con sus empleadores.\nEl citado acuerdo surtir\u00e1 efectos a partir del d\u00eda primero del mes siguiente al de su comunicaci\u00f3n a la Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social, mediante documento firmado por ambas partes, correspondiendo desde entonces a los empleados de hogar el cumplimiento de las referidas obligaciones, con exclusi\u00f3n de los beneficios de cotizaci\u00f3n que resultaran de aplicaci\u00f3n, en su caso, en los t\u00e9rminos previstos por este real decreto-ley.\nDisposici\u00f3n derogatoria \u00fanica. Derogaci\u00f3n normativa.\nQuedan derogadas cuantas disposiciones de igual o inferior rango se opongan a lo dispuesto en este real decreto-ley.\nDisposici\u00f3n final primera. Modificaci\u00f3n del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio.\nLa disposici\u00f3n transitoria sexta bis del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio, queda redactado del siguiente modo:\n\u00abEn los casos previstos en el apartado 2 del art\u00edculo 175 de esta Ley, cuando sobreviva uno de los progenitores, el l\u00edmite de edad determinante de la condici\u00f3n de beneficiario de la pensi\u00f3n de orfandad, ser\u00e1 aplicable a partir de 1 de enero de\u00a02014.\nHasta alcanzar dicha fecha, el indicado l\u00edmite ser\u00e1 el siguiente:\na) Durante el a\u00f1o 2012, de veintitr\u00e9s a\u00f1os.\nb) Durante el a\u00f1o 2013, de veinticuatro a\u00f1os.\nLa aplicaci\u00f3n paulatina del l\u00edmite de edad establecida en los p\u00e1rrafos anteriores no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a los hu\u00e9rfanos que presenten una discapacidad en un grado igual o superior al 33 por ciento, a quienes ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n el l\u00edmite de edad determinante de la condici\u00f3n de beneficiario previsto en el apartado 2 del art\u00edculo 175 de esta Ley a partir del d\u00eda 2 de agosto de 2011.\u00bb\nDisposici\u00f3n final segunda. Modificaci\u00f3n de la Ley 18/2007, de 4 de julio, por la que se procede a la integraci\u00f3n de los trabajadores por cuenta propia del R\u00e9gimen Especial Agrario de la Seguridad Social en el R\u00e9gimen Especial de la Seguridad Social de los Trabajadores por Cuenta Propia o Aut\u00f3nomos.\nEl \u00faltimo p\u00e1rrafo del apartado 1 del art\u00edculo 2 de la Ley 18/2007, de 4 de julio, por la que se procede a la integraci\u00f3n de los trabajadores por cuenta propia del R\u00e9gimen Especial Agrario de la Seguridad Social en el R\u00e9gimen Especial de la Seguridad Social de los Trabajadores por Cuenta Propia o Aut\u00f3nomos, queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00abPara determinar el cumplimiento de los requisitos establecidos en las letras a) y b) se podr\u00e1 tomar en consideraci\u00f3n la media simple de las rentas totales y de los rendimientos anuales netos de los seis ejercicios econ\u00f3micos inmediatamente anteriores a aquel en que se efect\u00fae su comprobaci\u00f3n.\u00bb\nDisposici\u00f3n final tercera Modificaci\u00f3n de la Ley 28/2011, de 22 de septiembre, por la que se procede a la integraci\u00f3n del R\u00e9gimen Especial Agrario de la Seguridad Social en el R\u00e9gimen General de la Seguridad Social.\nLa Ley 28/2011, de 22 de septiembre, por la que se procede a la integraci\u00f3n del R\u00e9gimen Especial Agrario de la Seguridad Social en el R\u00e9gimen General de la Seguridad Social, queda modificada como sigue:\nUno. Se modifica el apartado 3 del art\u00edculo 2, en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00ab3. Para quedar incluido en el Sistema Especial durante los per\u00edodos de inactividad ser\u00e1n requisitos necesarios que el trabajador haya realizado un m\u00ednimo de 30 jornadas reales en un per\u00edodo continuado de 365 d\u00edas y que solicite expresamente la inclusi\u00f3n dentro de los tres meses naturales siguientes al de la realizaci\u00f3n de la \u00faltima de dichas jornadas.\nUna vez cumplidos los requisitos se\u00f1alados en el p\u00e1rrafo anterior, la inclusi\u00f3n en el Sistema Especial y la cotizaci\u00f3n al mismo durante los per\u00edodos de inactividad tendr\u00e1n efectos a partir del d\u00eda primero del mes siguiente a aquel en que se haya presentado la solicitud de inclusi\u00f3n.\u00bb\nDos. Se modifica el apartado 3 de la disposici\u00f3n adicional primera, en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00ab3. La exclusi\u00f3n de tales trabajadores del Sistema Especial durante los per\u00edodos de inactividad, con la consiguiente baja en el R\u00e9gimen General, cuando no haya sido expresamente solicitada por ellos, \u00fanicamente proceder\u00e1 en el caso de que el trabajador no ingrese la cuota correspondiente a dichos per\u00edodos, en los t\u00e9rminos se\u00f1alados en el art\u00edculo 2.5.b).2.\u00ba de esta ley.\u00bb\nDisposici\u00f3n final cuarta. Modificaci\u00f3n de la Ley 54/1997, de 27 de noviembre, del Sector El\u00e9ctrico.\nSe modifica la Ley 54/1997, de 27 de noviembre, del Sector El\u00e9ctrico, en los siguientes aspectos:\nUno. Se suprime el primer p\u00e1rrafo del apartado 1 de la disposici\u00f3n adicional vig\u00e9sima primera.\nDos. Se modifica el apartado 4 de la disposici\u00f3n adicional vig\u00e9sima primera, que queda redactado como sigue:\n\u00ab4. No obstante, para los a\u00f1os 2009, 2010, 2011 y 2012, el d\u00e9ficit de ingresos previsto en la disposici\u00f3n por la que se aprobaron los peajes de acceso correspondientes no ser\u00e1 superior a 3.500 millones de euros, 3.000 millones de euros, 3.000 millones de euros y 1.500 millones de euros, respectivamente.\nAsimismo, los desajustes temporales de liquidaciones del sistema el\u00e9ctrico que se produzcan en 2010, hasta una cuant\u00eda m\u00e1xima de 2.500 millones de euros, y en 2012, en el importe que resulte de la liquidaci\u00f3n definitiva emitida por la Comisi\u00f3n Nacional de la Energ\u00eda, tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de d\u00e9ficit de ingresos del sistema de liquidaciones el\u00e9ctrico para 2010 y 2012, respectivamente, que generar\u00e1 derechos de cobro que podr\u00e1n ser cedidos por sus titulares al Fondo de Titulizaci\u00f3n del D\u00e9ficit del Sistema El\u00e9ctrico.\u00bb\nDisposici\u00f3n final quinta. Modificaci\u00f3n de disposiciones reglamentarias.\nLas determinaciones incluidas en normas reglamentarias que son objeto de modificaci\u00f3n por este real decreto-ley podr\u00e1n ser modificadas en el futuro por normas del rango reglamentario correspondiente a la norma en que figuran.\nDisposici\u00f3n final sexta. T\u00edtulo competencial.\nEste real decreto-ley se dicta al amparo de lo dispuesto en el art\u00edculo 149.1.7.\u00aa, 17.\u00aa y 18.\u00aa de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, que atribuyen al Estado la competencia exclusiva sobre las materias de legislaci\u00f3n laboral, sin perjuicio de su ejecuci\u00f3n por los \u00f3rganos de las Comunidades Aut\u00f3nomas, de legislaci\u00f3n b\u00e1sica y r\u00e9gimen econ\u00f3mico de la Seguridad Social, y de las bases del r\u00e9gimen jur\u00eddico de las Administraciones p\u00fablicas y del r\u00e9gimen estatutario de sus funcionarios, respectivamente.\nNo obstante, lo dispuesto en los art\u00edculos 8 y 9 y en la disposici\u00f3n final cuarta de este real decreto-ley tienen car\u00e1cter b\u00e1sico al dictarse al amparo de las competencias que corresponden al Estado, de acuerdo con el art\u00edculo 149.1.13.\u00aa y 25.\u00aa de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, que le atribuyen la competencia exclusiva para determinar las bases y coordinaci\u00f3n de la planificaci\u00f3n general de la actividad econ\u00f3mica y las bases del r\u00e9gimen minero y energ\u00e9tico, respectivamente.\nDisposici\u00f3n final s\u00e9ptima. Facultades de desarrollo.\nSe faculta al Gobierno y a los titulares de los Ministerios de Empleo y Seguridad Social, de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas, y de Industria, Energ\u00eda y Turismo para dictar cuantas disposiciones sean necesarias para el desarrollo y ejecuci\u00f3n de lo establecido en este real decreto-ley.\nDisposici\u00f3n final octava. Entrada en vigor.\nEl presente real decreto-ley entrar\u00e1 en vigor el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb.\nDado en Madrid, el 28 de diciembre de 2012.\nJUAN CARLOS R.\nEl Presidente del Gobierno,\nMARIANO RAJOY BREY.\nANEXO\nCuant\u00edas de determinadas pensiones y prestaciones aplicables en 2013\n\nCuadro de cuant\u00edas m\u00ednimas de las pensiones del Sistema de la Seguridad Social en su\nmodalidad contributiva para el a\u00f1o 2013\n\n\n\n\nClase de pensi\u00f3n\n\n\nTitulares\n\n\n\n\nCon c\u00f3nyuge \na cargo \n\u2013 \nEuros/a\u00f1o\n\n\nSin c\u00f3nyuge: unidad econ\u00f3mica unipersonal \n\u2013 \nEuros/a\u00f1o\n\n\nCon c\u00f3nyuge \nno a cargo \n\u2013 \nEuros/a\u00f1o\n\n\n\n\n\nJubilaci\u00f3n\n\n\n\n \u00a0 \n\n\n \u00a0 \n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nTitular con sesenta y cinco a\u00f1os.\n\n\n10.904,60\n\n\n8.838,20\n\n\n8.383,20\n\n\n\n\nTitular menor de sesenta y cinco a\u00f1os.\n\n\n10.220,00\n\n\n8.267,00\n\n\n7.812,00\n\n\n\n\nTitular con sesenta y cinco a\u00f1os procedente de gran invalidez.\n\n\n16.357,60\n\n\n13.258,00\n\n\n12.574,80\n\n\n\n\n\nIncapacidad permanente\n\n\n\n \u00a0 \n\n\n \u00a0 \n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nGran invalidez.\n\n\n16.357,60\n\n\n13.258,00\n\n\n12.574,80\n\n\n\n\nAbsoluta.\n\n\n10.904,60\n\n\n8.838,20\n\n\n8.383,20\n\n\n\n\nTotal: Titular con sesenta y cinco a\u00f1os.\n\n\n10.904,60\n\n\n8.838,20\n\n\n8.383,20\n\n\n\n\nTotal: Titular con edad entre sesenta y sesenta y cuatro a\u00f1os.\n\n\n10.220,00\n\n\n8.267,00\n\n\n7.812,00\n\n\n\n\nTotal: Derivada de enfermedad com\u00fan menor de sesenta a\u00f1os.\n\n\n5.496,40\n\n\n5.496,40\n\n\n(*)\n\n\n\n\nParcial del r\u00e9gimen de Accidente de Trabajo: Titular con sesenta y cinco a\u00f1os.\n\n\n10.904,60\n\n\n8.838,20\n\n\n8.383,20\n\n\n\n\n\nViudedad\n\n\n\n \u00a0 \n\n\n \u00a0 \n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nTitular con cargas familiares.\n\n\n \u00a0 \n\n\n10.220,00\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nTitular con sesenta y cinco a\u00f1os, o con discapacidad en grado igual o superior al 65 por 100.\n\n\n \u00a0 \n\n\n8.838,20\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nTitular con edad entre sesenta y sesenta y cuatro a\u00f1os.\n\n\n \u00a0 \n\n\n8.267,00\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nTitular con menos de sesenta a\u00f1os.\n\n\n \u00a0 \n\n\n6.690,60\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n(*) 55 por 100 de la Base m\u00ednima de cotizaci\u00f3n al R\u00e9gimen General.\n\n\n\nClase de pensi\u00f3n\n\n\nEuros/a\u00f1o\n\n\n\n\n\nOrfandad\n\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPor beneficiario.\n\n\n2.699,20\n\n\n\n\nPor beneficiario discapacitado menor de 18 a\u00f1os con una discapacidad en grado igual o superior al 65 por 100.\n\n\n5.311,60\n\n\n\n\nEn la orfandad absoluta, el m\u00ednimo se incrementar\u00e1 en 6.690,60 euros/a\u00f1o, distribuidos, en su caso, entre los beneficiaros.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\nEn favor de\n familiares\n\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPor beneficiario.\n\n\n2.699,20\n\n\n\n\nSi no existe viudo ni hu\u00e9rfano pensionistas:\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Un solo beneficiario con sesenta y cinco a\u00f1os.\n\n\n6.525,40\n\n\n\n\n\u2013 Un solo beneficiario menor de sesenta y cinco a\u00f1os.\n\n\n6.146,00\n\n\n\n\n\u2013 Varios beneficiarios: El m\u00ednimo asignado a cada uno de ellos se incrementar\u00e1 en el importe que resulte de prorratear 3.991,40 euros/a\u00f1o entre el n\u00famero de beneficiarios.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\nCuadro de cuant\u00edas m\u00ednimas de las pensiones de Clases Pasivas\n\n\n\nClase de pensi\u00f3n\n\n\nTitulares\n\n\n\n\nCon c\u00f3nyuge a cargo \n\u2013 \nEuros/a\u00f1o\n\n\nSin c\u00f3nyuge: unidad econ\u00f3mica unipersonal \n\u2013 \nEuros/a\u00f1o\n\n\nCon c\u00f3nyuge no a cargo \n\u2013 \nEuros/a\u00f1o\n\n\n\n\nPensi\u00f3n de jubilaci\u00f3n o retiro\n\n\n10.904,60\n\n\n8.838,20\n\n\n8.383,20\n\n\n\n\nPensi\u00f3n de viudedad\n\n\n8.838,20\n\n\n\n\nPensi\u00f3n familiar distinta de la de viudedad, siendo N el n\u00famero de beneficiarios de la pensi\u00f3n o pensiones\n\n\n\n 8.612,80 \n\n\n\n\n\nN\n\n\n\nL\u00edmite de pensi\u00f3n p\u00fablica: 35.673,68 euros/a\u00f1o.\nPensiones del extinguido seguro obligatorio de vejez e invalidez no concurrentes: 5.651,80 euros/a\u00f1o.\nPensiones del extinguido seguro obligatorio de vejez e invalidez concurrentes con pensiones de viudedad de alguno de los reg\u00edmenes del sistema de la Seguridad Social o con alguna de estas pensiones y, adem\u00e1s, con cualquier otra pensi\u00f3n p\u00fablica de viudedad: 5.490,80 euros/a\u00f1o.\nPensiones de la Seguridad Social en su modalidad no contributiva: 5.108,60 euros/a\u00f1o.\nPrestaciones por hijo a cargo mayor de 18 a\u00f1os:\n\u2013 Con un grado de discapacidad igual o superior al 65 por 100: 4.378,80 euros/a\u00f1o.\n\u2013 Con un grado de discapacidad igual o superior al 75 por 100 y necesitado del concurso de otra persona para la realizaci\u00f3n de los actos esenciales de la vida: 6.568,80 euros/a\u00f1o.\nSubsidio de movilidad y compensaci\u00f3n para gastos de transporte: 752,40 euros/a\u00f1o.\n\n #textoxslt \n", "pdf": "http://www.boe.es/boe/dias/2012/12/31/pdfs/BOE-A-2012-15764.pdf", "more": {"Materias": ["Art. 2.3 y la disposici\u00f3n adicional 1.3 de la LEY 28/2011, de 22 de septiembre (Ref. BOE-A-2011-15038).", "Disposici\u00f3n adicional 39 y SUSPENDE la aplicaci\u00f3n de los arts. 5.1, 6.1 y 3, disposiciones adicionales 24, 27 y 34 la disposici\u00f3n final 1 y lo indicado de la LEY 27/2011, de 1 de agosto (Ref. BOE-A-2011-13242).", "Art. 2.1 de la LEY 18/2007, de 4 de julio (Ref. BOE-A-2007-13025).", "Arts. 59, 85 y A\u00d1ADE la disposici\u00f3n adicional 8 al reglamento aprobado por REAL DECRETO 1415/2004, de 11 de junio (Ref. BOE-A-2004-11836).", "Disposici\u00f3n adicional 21 de la LEY 54/1997, de 27 de noviembre (Ref. BOE-A-1997-25340).", "Arts. 10, 16, 43 y SUPRIME el art. 49 del reglamento aprobado por REAL DECRETO 84/1996, de 26 de enero (Ref. BOE-A-1996-4447).", "Arts. 11, 34.bis y SUPRIME la secci\u00f3n 5 del cap\u00edtulo II del reglamento aprobado por REAL DECRETO 2064/1995, de 22 de diciembre (Ref. BOE-A-1996-1579).", "Disposici\u00f3n transitoria 6.bis y SUSPENDE la aplicaci\u00f3n del art. 163.3 en la redacci\u00f3n dada por el art. 4.5 de la LEY 27/2011, de 1 de agosto, de la LEY General de la Seguridad Social, texto refundido aprobado por REAL DECRETO LEGISLATIVO 1/1994, de 20 de junio (Ref. BOE-A-1994-14960)."], "Referencias anteriores": ["MODIFICA:\n    \nArt. 2.3 y la disposici\u00f3n adicional 1.3 de la LEY 28/2011, de 22 de septiembre (Ref. BOE-A-2011-15038).\nDisposici\u00f3n adicional 39 y SUSPENDE la aplicaci\u00f3n de los arts. 5.1, 6.1 y 3, disposiciones adicionales 24, 27 y 34 la disposici\u00f3n final 1 y lo indicado de la LEY 27/2011, de 1 de agosto (Ref. BOE-A-2011-13242).\nArt. 2.1 de la LEY 18/2007, de 4 de julio (Ref. BOE-A-2007-13025).\nArts. 59, 85 y A\u00d1ADE la disposici\u00f3n adicional 8 al reglamento aprobado por REAL DECRETO 1415/2004, de 11 de junio (Ref. BOE-A-2004-11836).\nDisposici\u00f3n adicional 21 de la LEY 54/1997, de 27 de noviembre (Ref. BOE-A-1997-25340).\nArts. 10, 16, 43 y SUPRIME el art. 49 del reglamento aprobado por REAL DECRETO 84/1996, de 26 de enero (Ref. BOE-A-1996-4447).\nArts. 11, 34.bis y SUPRIME la secci\u00f3n 5 del cap\u00edtulo II del reglamento aprobado por REAL DECRETO 2064/1995, de 22 de diciembre (Ref. BOE-A-1996-1579).\nDisposici\u00f3n transitoria 6.bis y SUSPENDE la aplicaci\u00f3n del art. 163.3 en la redacci\u00f3n dada por el art. 4.5 de la LEY 27/2011, de 1 de agosto, de la LEY General de la Seguridad Social, texto refundido aprobado por REAL DECRETO LEGISLATIVO 1/1994, de 20 de junio (Ref. BOE-A-1994-14960).\n\n", "Art. 2.3 y la disposici\u00f3n adicional 1.3 de la LEY 28/2011, de 22 de septiembre (Ref. BOE-A-2011-15038).", "Disposici\u00f3n adicional 39 y SUSPENDE la aplicaci\u00f3n de los arts. 5.1, 6.1 y 3, disposiciones adicionales 24, 27 y 34 la disposici\u00f3n final 1 y lo indicado de la LEY 27/2011, de 1 de agosto (Ref. BOE-A-2011-13242).", "Art. 2.1 de la LEY 18/2007, de 4 de julio (Ref. BOE-A-2007-13025).", "Arts. 59, 85 y A\u00d1ADE la disposici\u00f3n adicional 8 al reglamento aprobado por REAL DECRETO 1415/2004, de 11 de junio (Ref. BOE-A-2004-11836).", "Disposici\u00f3n adicional 21 de la LEY 54/1997, de 27 de noviembre (Ref. BOE-A-1997-25340).", "Arts. 10, 16, 43 y SUPRIME el art. 49 del reglamento aprobado por REAL DECRETO 84/1996, de 26 de enero (Ref. BOE-A-1996-4447).", "Arts. 11, 34.bis y SUPRIME la secci\u00f3n 5 del cap\u00edtulo II del reglamento aprobado por REAL DECRETO 2064/1995, de 22 de diciembre (Ref. BOE-A-1996-1579).", "Disposici\u00f3n transitoria 6.bis y SUSPENDE la aplicaci\u00f3n del art. 163.3 en la redacci\u00f3n dada por el art. 4.5 de la LEY 27/2011, de 1 de agosto, de la LEY General de la Seguridad Social, texto refundido aprobado por REAL DECRETO LEGISLATIVO 1/1994, de 20 de junio (Ref. BOE-A-1994-14960).", "DE CONFORMIDAD con:\n    \nLEY 17/2012, de 27 de diciembre (Ref. BOE-A-2012-15651).\nDisposici\u00f3n final 1 de la ORDEN ITC/1858/2008, de 26 de junio (Ref. BOE-A-2008-10969).\n\n", "LEY 17/2012, de 27 de diciembre (Ref. BOE-A-2012-15651).", "Disposici\u00f3n final 1 de la ORDEN ITC/1858/2008, de 26 de junio (Ref. BOE-A-2008-10969)."]}}