{"title": "Pleno. Sentencia 31/2011, de 17 de marzo de 2011. Recurso de inconstitucionalidad 4989-2000. Interpuesto por el Parlamento de Catalu\u00f1a en relaci\u00f3n con el art\u00edculo 43 y el p\u00e1rrafo octavo de la disposici\u00f3n final segunda del Real Decreto-ley 6/2000, de 23 de junio, de medidas urgentes de intensificaci\u00f3n de la competencia en mercados de bienes y servicios. L\u00edmites a los decretos-leyes: inexistencia de situaci\u00f3n de extraordinaria y urgente necesidad. Nulidad de disposici\u00f3n estatal.", "url": "http://www.boe.es/diario_boe/txt.php?id=BOE-A-2011-6546", "analisys": ["Rango: Sentencia", "Fecha de disposici\u00f3n: 17/03/2011", "Fecha de publicaci\u00f3n: 11/04/2011"], "content": "\nTEXTO\n\nEl Pleno del Tribunal Constitucional, compuesto por don Pascual Sala S\u00e1nchez, Presidente, don Eugeni Gay Montalvo, don Javier Delgado Barrio, do\u00f1a Elisa P\u00e9rez Vera, don Ram\u00f3n Rodr\u00edguez Arribas, don Manuel Arag\u00f3n Reyes, don Pablo P\u00e9rez Tremps, don Francisco Jos\u00e9 Hernando Santiago, do\u00f1a Adela Asua Batarrita, don Luis Ignacio Ortega \u00c1lvarez y don Francisco P\u00e9rez de los Cobos Orihuel, Magistrados, ha pronunciado\nEN NOMBRE DEL REY\nla siguiente\nSENTENCIA\nEn el recurso de inconstitucionalidad n\u00fam. 4989-2000 interpuesto por el Parlamento de Catalu\u00f1a contra el art. 43 y el p\u00e1rrafo octavo de la disposici\u00f3n final segunda del Real Decreto-ley 6/2000, de 23 de junio, de medidas urgentes de intensificaci\u00f3n de la competencia en mercados de bienes y servicios. Ha formulado alegaciones el Abogado del Estado. Ha sido Ponente el Magistrado don Eugeni Gay Montalvo, quien expresa el parecer del Tribunal.\nI. Antecedentes\n1. Mediante escrito presentado en el Registro de este Tribunal el d\u00eda 20 de septiembre de 2000 el Letrado del Parlamento de Catalu\u00f1a, en la representaci\u00f3n que legalmente ostenta, promueve recurso de inconstitucionalidad contra el art. 43 y el p\u00e1rrafo octavo de la disposici\u00f3n final segunda del Real Decreto-ley 6/2000, de 23 de junio, de medidas urgentes de intensificaci\u00f3n de la competencia en mercados de bienes y servicios.\nLa impugnaci\u00f3n se fundamenta en los motivos que, resumidamente, se exponen a continuaci\u00f3n:\na) Se alega en primer lugar la infracci\u00f3n del art. 86.1 CE por entender que las medidas contenidas en el art. 43 del Real Decreto-ley 6/2000 no responden a una situaci\u00f3n de extraordinaria y urgente necesidad. El Letrado del Parlamento de Catalu\u00f1a se\u00f1ala que el pre\u00e1mbulo de la norma se limita a indicar que los objetivos fundamentales de las medidas que en ella se contienen se dirigen a dotar la oferta productiva espa\u00f1ola de la flexibilidad necesaria para hacer frente al incremento de la demanda sin generar desequilibrios econ\u00f3micos as\u00ed como incentivar la capacidad de crecimiento de nuestra econom\u00eda como elemento de garant\u00eda del proceso de convergencia real con el resto de pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea. Consideraciones que, a su juicio, responden a una actividad ordinaria de gobierno y que en ning\u00fan caso explicitan en qu\u00e9 circunstancias concretas yace la extraordinaria y urgente necesidad, trat\u00e1ndose por el contrario de un conjunto de enunciados absolutamente generales bajo los que podr\u00eda cobijarse cualquier medida general o sectorial. La falta de este presupuesto de la urgencia vendr\u00eda, adem\u00e1s, expresamente reconocida en la intervenci\u00f3n parlamentaria del Vicepresidente Segundo del Gobierno y Ministro de Econom\u00eda de la que se desprende que lo pretendido habr\u00eda sido dar continuidad a la situaci\u00f3n actual, resultando evidente, pues, a juicio del recurrente, que la tramitaci\u00f3n de la norma por las Cortes como proyecto de ley no hubiera puesto en peligro los objetivos a los que se refiere este Real Decreto-ley.\nEn cuanto a las concretas medidas adoptadas en el art. 43 el Letrado del Parlamento se\u00f1ala que tampoco pueden ser consideradas extraordinarias o urgentes ya que el aumento de horas de apertura de los comercios o su liberalizaci\u00f3n absoluta no producen un incremento del consumo ni de la actividad econ\u00f3mica general, obvi\u00e1ndose adem\u00e1s que la inmediatez en la entrada en vigor del Real Decreto-ley no concuerda con una adaptaci\u00f3n autom\u00e1tica de los horarios comerciales a un horario m\u00e1s amplio ni tampoco la libertad de horarios aumenta la competencia, aporta mayor ocupaci\u00f3n o reduce la inflaci\u00f3n ya que \u00fanicamente beneficia a las grandes superficies en detrimento de los peque\u00f1os y medianos comercios. Por todo ello estima que la nueva regulaci\u00f3n de los horarios comerciales prevista en el art. 43 del Real Decreto-ley 6/2000 no propicia unos efectos econ\u00f3micos inmediatos que pudieran servir para responder a una extraordinaria y urgente necesidad sino que se trata de unas medidas de pol\u00edtica econ\u00f3mica que tienen una declarada pretensi\u00f3n estructural y de estabilidad por lo que, al haber sido aprobadas mediante un Real Decreto-ley, son inconstitucionales por infracci\u00f3n del art. 86.1 CE.\nb) En segundo lugar el escrito de recurso considera que el art. 43 excede de la competencia reconocida al Estado por el art. 149.1.1 CE por cuanto los horarios comerciales tienen encaje dentro de la materia comercio interior, competencia exclusiva de la Generalidad de Catalu\u00f1a que ha de ejercerla de acuerdo con los arts. 38, 131 y los n\u00fameros 11 y 13 del apartado 149 CE. A este respecto recuerda la doctrina constitucional reca\u00edda en relaci\u00f3n con el art. 149.1.1 CE se\u00f1alando que la misma, al tratarse de una competencia horizontal susceptible de proyectarse en casi todos los \u00e1mbitos materiales, no puede ser interpretada de manera expansiva ya que ello supondr\u00eda desvirtuar el sistema de reparto competencial. As\u00ed establecido el limitado campo de actuaci\u00f3n del Estado en este punto el Letrado de la c\u00e1mara auton\u00f3mica indica que una regulaci\u00f3n estatal b\u00e1sica en materia de horarios comerciales no puede fundarse en la necesidad de asegurar el derecho a la libertad de empresa del art 38 CE pues la doctrina constitucional (con cita al respecto de la STC 223/1993) tiene declarado que el establecimiento del r\u00e9gimen de horarios comerciales no afecta al contenido esencial de la libertad de empresa ni tampoco puede encontrar su fundamento en la libertad de circulaci\u00f3n y el establecimiento de personas y la libre circulaci\u00f3n de bienes por todo el territorio espa\u00f1ol.\nc) En tercer lugar se alega que el art. 43 no tiene el car\u00e1cter de norma b\u00e1sica dictada al amparo del art. 149.1.13 CE y vulnera por ello la competencia exclusiva de la Generalidad de Catalu\u00f1a en materia de comercio interior. A tal fin se analiza el alcance de la citada competencia estatal resaltando que la misma no puede ser interpretada de manera expansiva debiendo concretarse en medidas que tengan un alcance general. En cuanto a los horarios comerciales entiende que debe partirse del principio de que la estructuraci\u00f3n del mercado de la distribuci\u00f3n corresponde, en primera instancia, a las Comunidades Aut\u00f3nomas que ostentan la competencia en materia de comercio interior debiendo tener la intervenci\u00f3n estatal en este \u00e1mbito un car\u00e1cter excepcional. Con arreglo a lo anterior, el recurrente considera que la finalidad de la norma no justifica su car\u00e1cter b\u00e1sico por cuanto \u00e9sta tiene muy poco que ver con la pol\u00edtica econ\u00f3mica general o con la ordenaci\u00f3n de la econom\u00eda, en tanto que carece de incidencia significativa sobre la misma, ni tampoco con la defensa de la competencia sin que se aporte dato objetivo alguno que justifique que la libertad de horarios garantiza una supuesta mejor competitividad de los peque\u00f1os comercios ante las grandes superficies comerciales. Asimismo se\u00f1ala la improcedencia de entender que una regulaci\u00f3n unitaria de los horarios comerciales vendr\u00eda impuesta por el principio de unidad de mercado pues ello supone desconocer que esta unidad de mercado no es incompatible con la existencia de estructuras comerciales y de horarios dispares tal como ponen de manifiesto el Derecho comunitario y el propio Tribunal de Justicia comunitario. Por otra parte el recurrente alega que, al otorgar libertad absoluta de horarios a los establecimientos de menos de 300 metros cuadrados, el precepto impugnado incide directamente en una cuesti\u00f3n espec\u00edfica del comercio interior de modo tal que anula por completo toda posibilidad de actuaci\u00f3n auton\u00f3mica suponiendo por ello el vaciamiento de las competencias en relaci\u00f3n a los horarios de este tipo de establecimientos, reducci\u00f3n del margen de maniobra auton\u00f3mico que tambi\u00e9n se reprocha a la fijaci\u00f3n de un horario de apertura m\u00ednimo en noventa horas semanales y a la ampliaci\u00f3n de la apertura en festivos a un m\u00ednimo anual de doce en el a\u00f1o 2004.\nd) Finalmente la representaci\u00f3n procesal del Parlamento de Catalu\u00f1a estima que el p\u00e1rrafo segundo del apartado cuatro del art. 43 es inconstitucional por vulnerar el principio de seguridad jur\u00eddica y establecer una regla supletoria en materia de comercio interior. A este respecto estima que este precepto da lugar a dos sistemas contrapuestos el de libertad absoluta de horarios en caso de inactividad auton\u00f3mica y el de intervenci\u00f3n p\u00fablica en la determinaci\u00f3n de horarios y d\u00edas de trabajo en caso de producirse una intervenci\u00f3n auton\u00f3mica al respecto. Ello supone una clara infracci\u00f3n del principio de seguridad jur\u00eddica que garantiza la Constituci\u00f3n as\u00ed como una contradicci\u00f3n con la doctrina del Tribunal Constitucional respecto al alcance de la cl\u00e1usula de supletoriedad del art. 149.3 CE.\n2. Por providencia de la Secci\u00f3n Tercera del Tribunal Constitucional de 17 de octubre de 2000 se acord\u00f3 admitir a tr\u00e1mite el recurso, dar traslado de la demanda al Congreso de los Diputados y al Senado, a trav\u00e9s de sus respectivos Presidentes, y al Gobierno, a trav\u00e9s del Ministerio de Justicia, para que en el plazo de quince d\u00edas pudieran personarse en el proceso y formular alegaciones as\u00ed como publicar la incoaci\u00f3n del recurso en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb.\n3. El d\u00eda 3 de noviembre de 2000 se registr\u00f3 en el Tribunal Constitucional un escrito de la Presidenta del Congreso de los Diputados en el que comunicaba que dicha C\u00e1mara no se personar\u00eda en el proceso ni formular\u00eda alegaciones.\n4. La Presidenta del Senado, mediante escrito registrado el 6 de noviembre de 2000, comunic\u00f3 que la C\u00e1mara se persona en el proceso, ofreciendo su colaboraci\u00f3n a los efectos del art. 88.1 LOTC.\n5. El Abogado del Estado, en la representaci\u00f3n que legalmente ostenta, present\u00f3 su escrito de alegaciones el d\u00eda 7 de noviembre de 2000 instando la desestimaci\u00f3n del recurso conforme a los siguientes argumentos:\na) El representante del Gobierno considera, en primer lugar, que se cumple el presupuesto de hecho habilitante para que las normas impugnadas puedan contenerse en un Decreto-ley pues indica que su exposici\u00f3n de motivos pone de manifiesto que se trata de un gran n\u00famero de medidas sobre distintos sectores que, adoptadas simult\u00e1neamente, van a producir un efecto inmediato que impedir\u00e1 que la situaci\u00f3n econ\u00f3mica, unida al cambio de legislatura, perturbe los objetivos econ\u00f3micos obtenidos en la anterior evitando as\u00ed la producci\u00f3n de efectos perjudiciales para la coyuntura econ\u00f3mica. Concretamente en relaci\u00f3n con los horarios comerciales indica que el debate de convalidaci\u00f3n puso de manifiesto el vencimiento del r\u00e9gimen transitorio en esta materia el 1 de enero de 2001 y la necesidad de actuar con urgencia para evitar que ese vencimiento pudiera causar situaciones de inseguridad y descontrol. Seguidamente indica que la concurrencia del presupuesto habilitante hay que analizarlo en relaci\u00f3n con la totalidad de las medidas adoptadas pues est\u00e1 claro que los objetivos a conseguir dependen de todas las medidas incluidas, adem\u00e1s de en el ahora enjuiciado, en los Reales Decretos-leyes 3/2000, 4/2000, 5/2000 y 7/2000 todos ellos dictados para aplicar medidas liberalizadoras de actividades empresariales y comerciales que, en cuanto adecuadas para alcanzar los objetivos marcados para la gobernaci\u00f3n del pa\u00eds como consecuencia de coyunturas econ\u00f3micas determinadas, son susceptibles de ser adoptadas por Decreto-ley. Finalmente indica que, conforme a la doctrina constitucional, en el enjuiciamiento de esta cuesti\u00f3n ha de tenerse presente tanto el peso que ha de concederse al juicio puramente pol\u00edtico de los \u00f3rganos a los que incumbe la direcci\u00f3n pol\u00edtica del Estado como el hecho de que se trata de una actuaci\u00f3n urgente de un nuevo Gobierno con una situaci\u00f3n parlamentaria distinta a la de la legislatura anterior.\nPor lo que se refiere a la concreta medida en materia de horarios comerciales se\u00f1ala que no procede en esta sede la discusi\u00f3n sobre la bondad t\u00e9cnica de las medidas ni sobre su eficacia real sino solamente examinar la correspondencia de las normas contenidas en el Real Decreto-ley con la situaci\u00f3n econ\u00f3mica que se trata de afrontar a fin de controlar la apreciaci\u00f3n de la misma como un supuesto de extraordinaria y urgente necesidad. Al respecto estima que, en relaci\u00f3n con las medidas sobre horarios comerciales, se ha dado el presupuesto habilitante pues parte de una determinada situaci\u00f3n econ\u00f3mica, contiene unas medidas que han de ser aplicadas simult\u00e1nea y urgentemente y persigue unos objetivos claros que se ver\u00e1n afectados por tales medidas, todo ello acompa\u00f1ado por exigencias de urgencia derivadas de circunstancias parlamentarias (per\u00edodo vacacional y tramitaci\u00f3n preferente de la ley de presupuestos) y pol\u00edticas (cambio de legislatura).\nb) Descarta a continuaci\u00f3n la vulneraci\u00f3n del art. 9.3 CE por la supuesta contradicci\u00f3n existente entre el art. 43.1 que establece que no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n la libertad absoluta de horarios antes de 1 de enero de 2005 y el \u00faltimo p\u00e1rrafo del mismo precepto que remite, en defecto de disposiciones auton\u00f3micas, a lo dispuesto en el art. 2 de la Ley Org\u00e1nica 2/1996, que establece la libertad absoluta de horarios. As\u00ed, indica que este r\u00e9gimen est\u00e1 vigente desde la entrada en vigor de la Ley Org\u00e1nica 2/1996 con lo que cabe dudar de que el mismo produzca la denunciada inseguridad jur\u00eddica puesto que la disposici\u00f3n enjuiciada establece un r\u00e9gimen de horarios que, al no ser de libertad absoluta, requiere de desarrollo auton\u00f3mico pero prev\u00e9, para el caso de que ese desarrollo no se produzca, un r\u00e9gimen alternativo de libertad de horarios, r\u00e9gimen directamente aplicable cuyo car\u00e1cter b\u00e1sico fue reconocido como constitucional en la STC 284/1993. Con ello se trata de que los destinatarios \u00faltimos de la norma tengan la total certeza del r\u00e9gimen jur\u00eddico aplicable.\nc) Niega asimismo el Abogado del Estado que la norma estatal pretenda establecer un supuesto r\u00e9gimen supletorio de horarios comerciales pues en este caso no entiende de aplicaci\u00f3n la doctrina de la STC 61/1997 al tratarse de un supuesto en el que el Estado ostenta competencias b\u00e1sicas en virtud de las cuales establece una regulaci\u00f3n alternativa para el caso de falta de desarrollo auton\u00f3mico de la norma estatal. Por ello estima que el juicio de constitucionalidad competencial consiste en verificar si el Estado, al amparo del art. 149.1.13 CE, tiene competencia para establecer el r\u00e9gimen de libertad absoluta de horarios de suerte que si la respuesta es positiva no cabe considerar inconstitucional el r\u00e9gimen alternativo previsto por remisi\u00f3n al art. 2 de la Ley Org\u00e1nica 2/1996.\nd) En lo que respecta a la alegaci\u00f3n competencial sobre la constitucionalidad de la regulaci\u00f3n de los horarios comerciales ex arts. 149.1.1 y 149.1.13 CE indica que la invocaci\u00f3n del primero de ellos juega un papel complementario al previsto en el art. 149.1.13 que atribuye la competencia b\u00e1sica estatal sobre la planificaci\u00f3n general de la actividad econ\u00f3mica. Por lo que se refiere a este \u00faltimo se\u00f1ala que la argumentaci\u00f3n en la que se basa el recurso trasluce una diferencia de criterio entre el recurrente y el Tribunal Constitucional por considerar el primero de ellos que el respeto al t\u00edtulo auton\u00f3mico sobre comercio interior ha de restringir la competencia estatal sobre horarios comerciales hasta hacerla desaparecer. Esa argumentaci\u00f3n del recurso queda desvirtuada con la aplicaci\u00f3n de la doctrina contenida en la STC 225/1993 al presente caso. Como consecuencia de dicha aplicaci\u00f3n se concluye que las medidas adoptadas en el Real Decreto-ley 6/2000 son liberalizadoras, por cuanto aumentan el n\u00famero de horas de apertura, el n\u00famero de domingos y festivos y el n\u00famero de comercios sujetos a la libertad horaria, y no vac\u00edan de contenido las competencias auton\u00f3micas sino que persiguen su ejercicio mediante su desarrollo y ejecuci\u00f3n pero, incluso en el caso de que las vaciase, se\u00f1ala que este Tribunal ha reconocido la constitucionalidad de tal medida entre otras en la STC 284/1993. Por ello considera que la regulaci\u00f3n de horarios comerciales contenida en el art. 43 del Real Decreto-ley 6/2000 cumple todos los requisitos propios de la normativa b\u00e1sica pues establece una sola regulaci\u00f3n de los horarios comerciales con una previsi\u00f3n alternativa para el caso de que la primera no sea aplicable por la falta de desarrollo auton\u00f3mico de lo b\u00e1sico. Por tanto la aplicaci\u00f3n de esta soluci\u00f3n alternativa no depende del Gobierno y es plenamente coherente con los objetivos econ\u00f3micos de la medida, ya que supone liberalizar m\u00e1s los horarios comerciales como \u00fanica posibilidad para que la planificaci\u00f3n econ\u00f3mica general y b\u00e1sica no quede perturbada gravemente o frustrada.\n6. Por providencia de 15 de marzo de 2011 se se\u00f1al\u00f3 para deliberaci\u00f3n y votaci\u00f3n de la presente Sentencia el d\u00eda 17 del mismo mes y a\u00f1o.\nII. Fundamentos jur\u00eddicos\n1. En el presente proceso constitucional debemos resolver el recurso de inconstitucionalidad interpuesto por el Parlamento de Catalu\u00f1a contra el art. 43 y el p\u00e1rrafo octavo de la disposici\u00f3n final segunda del Real Decreto-ley 6/2000, de 23 de junio, de medidas urgentes de intensificaci\u00f3n de la competencia en mercados de bienes y servicios, relativos a la regulaci\u00f3n en materia de horarios comerciales. El art. 43 establece un r\u00e9gimen de libertad de horarios que no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n hasta que el Gobierno de la Naci\u00f3n conjuntamente con el Gobierno de las Comunidades Aut\u00f3nomas as\u00ed lo decidan y no antes del d\u00eda 1 de enero del a\u00f1o 2005. Dicho precepto regula tambi\u00e9n otros extremos del r\u00e9gimen de horarios de aplicaci\u00f3n en tanto en cuanto no proceda la aplicaci\u00f3n de dicha libertad, entre ellos el horario global semanal, el n\u00famero de domingos y d\u00edas festivos en que los comercios podr\u00e1n abrir al p\u00fablico y los establecimientos comerciales a los que se reconoce un r\u00e9gimen especial de libertad horaria. Regulaciones ambas que se proclaman dictadas al amparo de lo dispuesto en el art. 149.1.1 y 13 CE, conforme se\u00f1ala el p\u00e1rrafo octavo de la disposici\u00f3n final segunda.\nEn su recurso el Parlamento de Catalu\u00f1a plantea que la materia implicada no puede ser regulada en este caso por Decreto-ley, por no concurrir el presupuesto de hecho habilitante de la \u00abextraordinaria y urgente necesidad\u00bb exigido por el art. 86.1 CE as\u00ed como que la misma excede de las competencias estatales dado que ni el art. 149.1.1 ni el art. 149.1.13 CE proporcionar\u00edan cobertura competencial a una regulaci\u00f3n como la impugnada, la cual establecer\u00eda, adem\u00e1s, dos sistemas de regulaci\u00f3n contrapuestos uno de los cuales se formula con car\u00e1cter supletorio. Por ello considera que el art. 43 no tiene el car\u00e1cter de norma b\u00e1sica que le atribuye el p\u00e1rrafo octavo de la disposici\u00f3n final segunda y vulnera la competencia exclusiva de la Generalitat de Catalu\u00f1a en materia de comercio interior.\nEl Abogado del Estado, por su parte, niega, en primer lugar, que la norma no responda a una situaci\u00f3n de urgente necesidad se\u00f1alando que la misma no puede ser objeto de consideraci\u00f3n separada sino que la urgencia y necesidad de la misma ha de buscarse, desde un punto de vista global, en la necesidad de promover un conjunto de medidas de liberalizaci\u00f3n econ\u00f3mica que, para garantizar la continuidad de los resultados econ\u00f3micos, se contienen en diversos Reales Decretos-leyes aprobados en la misma fecha que el que incluye la disposici\u00f3n que ahora se cuestiona. En un plano m\u00e1s concreto se\u00f1ala que la regulaci\u00f3n de los horarios comerciales obedece a la necesidad de reaccionar al vencimiento, el 1 de enero de 2001, de la regulaci\u00f3n transitoria sobre esta materia contenida en la Ley Org\u00e1nica 2/1996. Por otra parte, afirma que la regulaci\u00f3n estatal en materia de horarios comerciales ha de entenderse dictada al amparo de lo que dispone el art. 149.1.13 CE sin que se haya establecido un r\u00e9gimen supletorio sino una regulaci\u00f3n b\u00e1sica alternativa para el supuesto de que la fijada por el art. 43 del Real Decreto-ley no pudiera ser aplicada por falta de desarrollo auton\u00f3mico de sus previsiones.\nDos son, pues, los vicios de inconstitucionalidad que se atribuyen al art. 43: la vulneraci\u00f3n del art. 86.1 CE, por no concurrir el presupuesto de hecho habilitante de la extraordinaria y urgente necesidad y la extralimitaci\u00f3n competencial del Estado y la consiguiente invasi\u00f3n de las competencias auton\u00f3micas en materia de comercio interior.\n2. A la hora de dar respuesta a los aludidos motivos de inconstitucionalidad debemos comenzar con la pretensi\u00f3n impugnatoria vinculada a la vulneraci\u00f3n de lo dispuesto en el art. 86 CE pues, conforme a nuestra doctrina (STC 11/2002, de 17 de enero, FJ 2) su examen ha de ser prioritario en el orden de nuestro enjuiciamiento toda vez que ese alegato incide directamente sobre la validez del precepto, cuestionando la legitimidad constitucional de su inclusi\u00f3n en una norma de urgencia como el Real Decreto-ley 6/2000 de modo que, en el caso de ser estimado, resultar\u00eda innecesario el examen de las restantes alegaciones (en tal sentido, STC 332/2005, de 15 de diciembre, FJ 4). No obstante, previamente a dicho examen conviene precisar que el hecho de que el art. 43 del Real Decreto-ley 6/2000 haya sido derogado por la Ley 1/2004, de 21 de diciembre, de horarios comerciales, no priva de objeto al presente proceso pues, conforme al criterio mantenido por este Tribunal, (por todas, STC 189/2005, de 7 de julio, y doctrina all\u00ed citada), debe afirmarse que la derogaci\u00f3n de dicho art 43 no impide controlar si el ejercicio de la potestad reconocida al Gobierno por el art. 86.1 CE se realiz\u00f3 siguiendo los requisitos establecidos en dicho precepto constitucional, pues al hacerlo se trata de velar por el recto ejercicio de la potestad de dictar Decretos-leyes, dentro del marco constitucional, decidiendo la validez o invalidez de las normas impugnadas sin atender a su vigencia o derogaci\u00f3n en el momento en que se pronuncia el fallo.\n3. Sentado lo anterior podemos iniciar ya el examen del fondo del asunto en el que se ha cuestionado la existencia del presupuesto de hecho habilitante para aprobar el r\u00e9gimen de los horarios comerciales a trav\u00e9s de la figura del Decreto-ley, reproche que se dirige esencialmente al art. 43, ya que la impugnaci\u00f3n del p\u00e1rrafo octavo de la disposici\u00f3n final segunda tiene un car\u00e1cter formal en tanto la misma se limita a hacer referencia a los t\u00edtulos competenciales que dar\u00edan cobertura al citado art. 43.\nLa respuesta al debate procesal trabado entre las partes respecto a la concurrencia del supuesto de hecho habilitante requerido por el art. 86.1 CE debe partir de la jurisprudencia constitucional reca\u00edda hasta la fecha en relaci\u00f3n con este requisito. Dicha doctrina ha sido sintetizada en la STC 68/2007, de 28 de marzo, FJ 6, la cual siguiendo pronunciamientos anteriores, se\u00f1ala, tras reconocer el peso que en la apreciaci\u00f3n de la extraordinaria y urgente necesidad ha de concederse \u00abal juicio puramente pol\u00edtico de los \u00f3rganos a los que incumbe la direcci\u00f3n del Estado\u00bb, que \u00abla necesaria conexi\u00f3n entre la facultad legislativa excepcional y la existencia del presupuesto habilitante\u00bb conduce a que el concepto de extraordinaria y urgente necesidad que se contiene en la Constituci\u00f3n no sea, en modo alguno, \u00abuna cl\u00e1usula o expresi\u00f3n vac\u00eda de significado dentro de la cual el l\u00f3gico margen de apreciaci\u00f3n pol\u00edtica del Gobierno se mueva libremente sin restricci\u00f3n alguna, sino, por el contrario, la constataci\u00f3n de un l\u00edmite jur\u00eddico a la actuaci\u00f3n mediante decretos-leyes\u00bb. Por ello mismo dijimos que es funci\u00f3n propia de este Tribunal \u00abel aseguramiento de estos l\u00edmites, la garant\u00eda de que en el ejercicio de esta facultad, como de cualquier otra, los poderes se mueven dentro del marco trazado por la Constituci\u00f3n\u00bb, de forma que \u00abel Tribunal Constitucional podr\u00e1, en supuestos de uso abusivo o arbitrario, rechazar la definici\u00f3n que los \u00f3rganos pol\u00edticos hagan de una situaci\u00f3n determinada\u00bb y, en consecuencia, declarar la inconstitucionalidad de un Decreto-ley por inexistencia del presupuesto habilitante por invasi\u00f3n de las facultades reservadas a las Cortes Generales por la Constituci\u00f3n (SSTC 11/2002, de 17 de enero, FJ 4, y 137/2003, de 3 de julio, FJ 3)\u00bb.\nTambi\u00e9n hemos de recordar que este Tribunal ha insistido (STC 332/2005, de 15 de diciembre, FJ 5) en que el control jur\u00eddico de este requisito no debe suplantar a los \u00f3rganos constitucionales que intervienen en la aprobaci\u00f3n y convalidaci\u00f3n de los Reales Decretos-leyes, sino que ha de apoyarse en una valoraci\u00f3n de conjunto de las circunstancias que rodean al caso. As\u00ed el ejercicio de esta potestad de control del Tribunal implica que la apreciaci\u00f3n de la extraordinaria y urgente necesidad que en el caso concurra, sea expl\u00edcita y razonada y que exista una conexi\u00f3n de sentido entre la situaci\u00f3n definida y las medidas que en el Decreto-ley se adoptan (en tal sentido, STC 29/1982, de 31 de mayo, FJ 3).\nAs\u00ed pues, dos son los aspectos que conforme a nuestra doctrina (por todas, STC 329/2005, de 15 de diciembre, FJ 6) hemos de tener en cuenta en la determinaci\u00f3n de la concurrencia de la \u00abextraordinaria y urgente necesidad\u00bb exigida por el art. 86.1 CE a efectos de determinar la validez constitucional de la regulaci\u00f3n que examinamos. En primer lugar, los motivos que, habiendo sido tenidos en cuenta por el Gobierno en su aprobaci\u00f3n, hayan sido explicitados de una forma razonada (SSTC 29/1982, de 31 de mayo, FJ 3; 111/1983, de 2 de diciembre, FJ 5; 182/1997, de 20 de octubre, FJ 3; y 137/2003, de 3 de julio, FJ 4) y, en segundo lugar, la existencia de una necesaria conexi\u00f3n entre la situaci\u00f3n de urgencia definida y la medida concreta adoptada para subvenir a la misma (SSTC 29/1982, de 31 de mayo, FJ 3; 182/1997, de 20 de octubre, FJ 3; 137/2003, de 3 de julio, FJ 4; y 189/2005, de 7 de julio, FJ 4). En lo que respecta a la primera de las cuestiones mencionadas, la exigencia de que el Gobierno explicite de forma razonada los motivos que le impulsan a acudir a la figura del Decreto-ley para dar respuesta a una determinada situaci\u00f3n, hemos partido tradicionalmente del examen del propio pre\u00e1mbulo del Decreto-ley impugnado, del debate parlamentario de convalidaci\u00f3n y de su propio expediente de elaboraci\u00f3n para valorar conjuntamente los factores que han llevado al Gobierno a acudir a esta concreta fuente del Derecho (SSTC 29/1982, de 31 de mayo, FJ 4, y 182/1997, de 28 de octubre, FJ 4).\n4. Expuesta la anterior doctrina constitucional, procede analizar ahora si, con arreglo a ella, y en funci\u00f3n de las concretas circunstancias que rodearon la adopci\u00f3n de la medida a la que se refiere el art. 43 del Real Decreto-ley impugnado, concurre, en el doble sentido se\u00f1alado, el presupuesto habilitante de la \u00abextraordinaria y urgente necesidad\u00bb, exigida por el art\u00edculo 86.1 CE.\nEn ese an\u00e1lisis deberemos tener presente que una de las peculiaridades m\u00e1s importantes del presente caso radica en que la vulneraci\u00f3n del presupuesto de hecho habilitante \u00fanicamente se imputa a la regulaci\u00f3n del r\u00e9gimen de horarios comerciales, pues el Parlamento de Catalu\u00f1a no ha impugnado el Real Decreto-ley en su totalidad, sino s\u00f3lo el art. 43, y por conexi\u00f3n con el mismo, el p\u00e1rrafo octavo de la disposici\u00f3n final segunda en cuanto entiende que la motivaci\u00f3n de la urgencia y necesidad del propio Real Decreto-ley no puede ser aplicable al precepto impugnado. El problema estar\u00eda, por tanto, \u00fanicamente en ese precepto recurrido y no en el amplio y heterog\u00e9neo conjunto de restantes medidas que se contienen en la citada norma, cuyo nexo de uni\u00f3n es el de su expresada finalidad liberalizadora.\nPor tanto, debemos analizar ahora si, respecto al art. 43 del Real Decreto-ley 6/2000, concurre el presupuesto habilitante de la \u00abextraordinaria y urgente necesidad\u00bb exigido por el art. 86.1 CE a efectos de determinar la validez constitucional de su regulaci\u00f3n.\nEn relaci\u00f3n con el primer elemento que hemos de examinar, esto es, los motivos que, a prop\u00f3sito de la concurrencia del presupuesto habilitante del Decreto-ley, debe poner de manifiesto el Gobierno, nuestro an\u00e1lisis ha de acudir a la valoraci\u00f3n tanto del pre\u00e1mbulo del Real Decreto-ley 6/2000 como del debate parlamentario de convalidaci\u00f3n. (Cortes Generales, Diario de Sesiones del Congreso de los Diputados, Pleno y Diputaci\u00f3n Permanente, VII Legislatura, A\u00f1o 2000, n\u00fam. 20, sesi\u00f3n plenaria n\u00fam. 19 celebrada el jueves 29 de junio de 2000). En el primero de ellos se se\u00f1ala que la finalidad de la norma es aumentar la capacidad de crecimiento potencial y la productividad de nuestra econom\u00eda a fin de lograr un ritmo de crecimiento econ\u00f3mico que permita continuar aproximando los niveles de renta per c\u00e1pita y de empleo de Espa\u00f1a a los de las econom\u00edas m\u00e1s desarrolladas. La urgencia en la consecuci\u00f3n de esas finalidades se justifica en la necesidad de garantizar la permanencia en el tiempo de la fase de expansi\u00f3n econ\u00f3mica experimentada por la econom\u00eda espa\u00f1ola, mientras que, haciendo ya referencia a la concreta medida adoptada en materia de horarios, se afirma que \u00abEl Cap\u00edtulo V introduce algunas reformas en el sector de la distribuci\u00f3n comercial, flexibilizando los horarios comerciales\u00bb.\nPosteriormente, en el debate parlamentario correspondiente al tr\u00e1mite de convalidaci\u00f3n del Real Decreto-ley 6/2000 el Gobierno, por medio del Vicepresidente Segundo para Asuntos Econ\u00f3micos y Ministro de Econom\u00eda, destac\u00f3 la finalidad de garantizar la continuidad y la profundizaci\u00f3n de los resultados de la buena situaci\u00f3n econ\u00f3mica que se persegu\u00eda con la adopci\u00f3n de la legislaci\u00f3n de urgencia indicando posteriormente que esa urgencia respond\u00eda a la necesidad de asentar el crecimiento econ\u00f3mico, permitiendo una r\u00e1pida puesta en marcha de las medidas as\u00ed como asentar, desde el principio de la legislatura, las expectativas de los ciudadanos y de los mercados respecto a las prioridades de la pol\u00edtica econ\u00f3mica. En cuanto a la regulaci\u00f3n de los horarios comerciales, objeto del presente proceso, se afirma que la adopci\u00f3n de la medida obedece a la percepci\u00f3n del Gobierno acerca de la necesidad de dar respuesta a la cuesti\u00f3n de la implantaci\u00f3n de la libertad de horarios prevista para el a\u00f1o 2000, prorrogando hasta el a\u00f1o 2005 el r\u00e9gimen transitorio en materia de libertad de horarios cuyo vencimiento se producir\u00eda el 1 de enero de 2001.\nRespecto al presupuesto de hecho habilitante del Decreto-ley, hemos se\u00f1alado (STC 182/1997, de 28 de octubre, FJ 4) que a este Tribunal no le corresponde discutir acerca de la \u00abbondad t\u00e9cnica\u00bb, la \u00aboportunidad\u00bb o la \u00abeficacia\u00bb de las medidas impugnadas, sino que debe limitarse a examinar la correspondencia entre las mismas y la situaci\u00f3n que se pretende afrontar y que constituye el presupuesto para el dictado de la norma tomando a tales efectos en consideraci\u00f3n las razones deducidas tanto de la exposici\u00f3n de motivos de la norma cuestionada como del debate parlamentario de convalidaci\u00f3n.\nEn este sentido, y pese a que, en muchos de los pronunciamientos favorables efectuados por este Tribunal hemos apreciado la existencia de lo que hemos denominado \u00abcoyunturas econ\u00f3micas problem\u00e1ticas\u00bb (STC 23/1993, de 21 de enero, FJ 5) para cuyo tratamiento el Decreto-ley representa un instrumento constitucionalmente l\u00edcito, ha de se\u00f1alarse que la necesidad de consolidar el crecimiento de la actividad econ\u00f3mica permite tambi\u00e9n al Gobierno el recurso al Decreto-ley como instrumento normativo adecuado para adoptar medidas de pol\u00edtica econ\u00f3mica general fundamentadas en garantizar la permanencia en el tiempo de una preexistente fase de expansi\u00f3n econ\u00f3mica, lo que habr\u00e1 de valorarse en atenci\u00f3n a las circunstancias que concurran en cada caso concreto. En suma, hablando en t\u00e9rminos generales, tambi\u00e9n en estos casos puede concurrir el presupuesto habilitante.\n5. Ahora bien, como ya hemos avanzado, el juicio de la concurrencia del presupuesto habilitador de la norma ha de formularse no s\u00f3lo, como pretende el Abogado del Estado, en relaci\u00f3n con la totalidad del Real Decreto-ley 6/2000, sino con el espec\u00edfico contenido material del art. 43 pues el mismo tiene entidad propia que la hace merecedora en aquel contexto de un tratamiento sistem\u00e1tico diferenciado tanto en el pre\u00e1mbulo como en el articulado del Real Decreto-ley 6/2000 dado que no guarda una relaci\u00f3n de absoluta homogeneidad, sistematicidad o necesaria conexi\u00f3n con el resto de las medidas contenidas en la norma. Dicho juicio hemos de realizarlo, como hemos dicho, tomando en consideraci\u00f3n tanto el propio pre\u00e1mbulo de la norma como lo afirmado en relaci\u00f3n con los horarios comerciales durante el debate parlamentario correspondiente al tr\u00e1mite de convalidaci\u00f3n. A este respecto es posible deducir que la urgente necesidad que el Gobierno apreci\u00f3 como fundamento para la adopci\u00f3n de la medida ahora cuestionada se fundaba en el doble orden de consideraciones ya aludido y relacionado, en primera instancia, con el car\u00e1cter flexibilizador de la medida y sus efectos beneficiosos para la consolidaci\u00f3n del crecimiento econ\u00f3mico y, en segundo lugar, con la necesidad de dar cumplimiento al mandato contenido en la Ley Org\u00e1nica 2/1996 en punto a la regulaci\u00f3n de los horarios comerciales en el entendimiento de que el r\u00e9gimen transitorio contenido en esa norma se encontraba pr\u00f3ximo a perder su vigencia.\nEn lo que a esto \u00faltimo respecta conviene ahora precisar que el art. 43 viene a sustituir a la regulaci\u00f3n contenida en los arts. 2 y 3 de la Ley Org\u00e1nica 2/1996, de 15 de enero, complementaria de la de ordenaci\u00f3n de comercio minorista, aprobada de acuerdo con lo dispuesto en el art. 81 CE. El primero de esos preceptos declaraba la libertad de horarios al establecer el principio de que \u00ab[c]ada comerciante determinar\u00e1, con plena libertad y sin limitaci\u00f3n legal alguna en todo el territorio del Estado, el horario de apertura y cierre de sus establecimientos comerciales de venta y distribuci\u00f3n de mercanc\u00edas, as\u00ed como los d\u00edas festivos o no, y el n\u00famero de horas diarias o semanales, en los que desarrollar\u00e1 su actividad\u00bb, mientras que el art. 3 establec\u00eda que \u00ablo dispuesto en el art\u00edculo anterior no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n hasta que el Gobierno, conjuntamente con el Gobierno de cada una de las Comunidades Aut\u00f3nomas, as\u00ed lo decidan para su correspondiente territorio, y no antes del 1 de enero del a\u00f1o 2001\u00bb. As\u00ed, hasta que procediera la aplicaci\u00f3n del principio consagrado en el art. 2 de la Ley Org\u00e1nica, el art. 3 fijaba una serie de reglas transitorias que regulaban el horario global de los comercios, los domingos y festivos en los que aqu\u00e9llos podr\u00e1n permanecer abiertos, el horario de apertura en d\u00edas laborales, el r\u00e9gimen de determinados establecimientos y el de las farmacias. Por su parte, el art. 43 (\u00abhorarios comerciales\u00bb) del Real Decreto-ley 6/2000, situado en el cap\u00edtulo V (\u00abcomercio interior\u00bb), declara en su apartado uno que \u00abla libertad absoluta de horarios y de determinaci\u00f3n de d\u00edas de apertura de los comerciantes no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n hasta que el Gobierno, conjuntamente con el Gobierno de cada una de las Comunidades Aut\u00f3nomas, as\u00ed lo decidan para su correspondiente territorio, y no antes del 1 de enero del a\u00f1o 2005\u00bb. El mismo precepto establece que, hasta que proceda la aplicaci\u00f3n del mencionado r\u00e9gimen, regir\u00e1n una serie de reglas, cuyo contenido es similar al de las previstas en el art. 3 de la Ley Org\u00e1nica 2/1996. Finalmente, el punto 4 del apartado 1 declara que \u00aben defecto de disposiciones auton\u00f3micas sobre las materias reguladas en este art\u00edculo ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo dispuesto en el art\u00edculo 2 de la Ley Org\u00e1nica 2/1996, de 15 de enero, complementaria de la Ordenaci\u00f3n del Comercio Minorista\u00bb.\n6. Entrando ya en el examen de la primera de las razones apuntadas, relacionada con el impulso de la liberalizaci\u00f3n e incremento de la competencia en la econom\u00eda espa\u00f1ola, \u00fanica a la que hace referencia el pre\u00e1mbulo del Real Decreto-ley 6/2000, \u00e9ste no explicita la justificaci\u00f3n de la urgencia en la adopci\u00f3n de una regulaci\u00f3n como la descrita m\u00e1s all\u00e1 de afirmar que \u00abintroduce algunas reformas en el sector de la distribuci\u00f3n comercial, flexibilizando los horarios comerciales\u00bb. Tampoco en el debate parlamentario se aportan m\u00e1s detalles respecto a la relaci\u00f3n entre esta concreta regulaci\u00f3n en materia de horarios comerciales y los objetivos de consolidaci\u00f3n de la continuidad y la profundizaci\u00f3n de los resultados de la favorable situaci\u00f3n econ\u00f3mica que el Gobierno persegu\u00eda con su adopci\u00f3n. En este sentido, aun cuando apreciar si una determinada situaci\u00f3n reviste las notas de extraordinaria y urgente necesidad que justifica el establecimiento de una norma por Decreto-ley es una tarea que corresponde, en principio, al Gobierno y para la cual ha de gozar de un razonable margen de discrecionalidad en la apreciaci\u00f3n de dicha urgencia, lo que pudiera conducir a considerar que la flexibilizaci\u00f3n y liberalizaci\u00f3n de los horarios comerciales, en tanto que medida de impulso de la econom\u00eda, pudiera justificar el uso del Decreto-ley, lo cierto es que dicho margen no le autoriza, sin embargo, para incluir en el Decreto-Ley cualquier g\u00e9nero de disposiciones.\n7. En consecuencia hemos de comprobar ahora la existencia del segundo elemento a analizar por este Tribunal, esto es, la necesaria conexi\u00f3n de sentido entre la medida concretamente impugnada y la situaci\u00f3n de urgencia explicitada por el Gobierno a la que se pretend\u00eda responder con su aprobaci\u00f3n, lo que nos lleva a examinar la concreta justificaci\u00f3n aportada, esto es, la necesidad de dar cumplimiento al mandato de la Ley Org\u00e1nica 2/1996 respecto de la regulaci\u00f3n de los horarios comerciales. Al respecto es de se\u00f1alar que, ante el silencio del pre\u00e1mbulo de la norma, no son numerosas las referencias a esta cuesti\u00f3n contenidas en el debate de convalidaci\u00f3n del Real Decreto-ley 6/2000 pues en dicho debate \u00fanicamente se se\u00f1ala la necesidad de adoptar una pr\u00f3rroga hasta el a\u00f1o 2005 del r\u00e9gimen transitorio de libertad de horarios fijado en 1995 (en realidad en los arts. 2 y 3 de la Ley Org\u00e1nica 2/1996) y cuyo vencimiento, seg\u00fan se afirma, se produc\u00eda el 1 de enero de 2001.\nA los efectos del presente proceso hemos de advertir ahora que en nada afecta que esta \u00faltima regulaci\u00f3n fuera ya enjuiciada en la STC 124/2003, de 19 de junio, por cuanto, adem\u00e1s de que en la misma apreciamos el car\u00e1cter no org\u00e1nico de los arts. 2 y 3 de la Ley Org\u00e1nica 2/1996, el examen que ahora realizamos va dirigido a comprobar la concurrencia del presupuesto alegado por el Gobierno para recurrir a la v\u00eda de urgencia para aprobar la regulaci\u00f3n de los horarios comerciales. Desde este punto de vista m\u00e1s concreto, relacionado con la existencia de una necesidad extraordinaria y urgente a la que la inmediata entrada en vigor de la medida vendr\u00eda a dar respuesta, no es posible apreciar fundamento para la adopci\u00f3n de una regulaci\u00f3n como la aqu\u00ed impugnada ya que, frente a lo alegado en el debate parlamentario, el final del per\u00edodo transitorio previsto en el mencionado art. 3 de la Ley Org\u00e1nica 2/1996, no supon\u00eda ning\u00fan cambio en el r\u00e9gimen de los horarios comerciales, limit\u00e1ndose su alcance a posibilitar los acuerdos previstos entre Estado y Comunidades Aut\u00f3nomas, sin imponer su conclusi\u00f3n.\nEn efecto, como resulta del propio tenor literal del art. 3 de la Ley Org\u00e1nica 2/1996, vigente en el momento en que se adopta la legislaci\u00f3n de urgencia que ahora se cuestiona, el establecimiento de un r\u00e9gimen de libertad absoluta de horarios cuya implantaci\u00f3n pretende posponerse mediante la aprobaci\u00f3n del art. 43 ahora impugnado quedaba condicionado al acuerdo del Gobierno con el de cada una de las Comunidades Aut\u00f3nomas sin que tal r\u00e9gimen pudiera establecerse, en ning\u00fan caso, antes del 1 de enero de 2001. En defecto de dicho r\u00e9gimen se aplicaban el conjunto de reglas relativas a horarios contenidas en ese art\u00edculo 3 sin l\u00edmite temporal alguno. De esta suerte, ning\u00fan obst\u00e1culo normativo exist\u00eda para su aplicaci\u00f3n con posterioridad a 1 de enero de 2001 pues lo sometido a la condici\u00f3n temporal antes descrita no era la vigencia de esas reglas sino su contrario, esto es, la posibilidad de sustituirlas por un r\u00e9gimen de libertad absoluta de horarios previamente proclamado por el art. 2 de la Ley Org\u00e1nica 2/1996. Resulta, por tanto, que ning\u00fan vac\u00edo normativo hab\u00eda de producirse ya que el ya citado art. 3 era de aplicaci\u00f3n hasta que procediera su sustituci\u00f3n por el r\u00e9gimen de libertad horaria, conforme a las formalidades previstas en el referido precepto legal, esto es previo acuerdo del Gobierno de la Naci\u00f3n con cada una de las Comunidades Aut\u00f3nomas adoptado no antes de 1 de enero de 2001, o, lo que es lo mismo, en cualquier momento posterior a dicha fecha de modo que, entretanto, continuar\u00edan vigentes las referidas reglas del art. 3 sin, en principio, l\u00edmite temporal alguno. No es otro el sentido que cabe otorgar al primer p\u00e1rrafo del citado art. 3 (\u00abLo dispuesto en el art\u00edculo anterior no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n hasta que el Gobierno, conjuntamente con el Gobierno de cada una de las Comunidades Aut\u00f3nomas, as\u00ed lo decidan para su correspondiente territorio, y no antes del 1 de enero del a\u00f1o 2001\u00bb). Dicho de otro modo, el conjunto de reglas espec\u00edficas contenidas en la legislaci\u00f3n estatal de horarios comerciales no perd\u00eda su vigencia por el mero transcurso del tiempo sino que, por el contrario, la propia norma determinaba su vigencia al afirmar que \u00ab[h]asta que proceda, de acuerdo con lo establecido en el presente art\u00edculo, la aplicaci\u00f3n del mencionado r\u00e9gimen (el de plena libertad horaria del art.2), regir\u00e1n las siguientes reglas\u00bb.\nAs\u00ed pues, frente a lo se\u00f1alado por el Gobierno, el 1 de enero de 2001 no expiraba ning\u00fan r\u00e9gimen transitorio en materia de horarios comerciales. Constatada, por tanto, la inexistencia de un vac\u00edo normativo que fundamentase la necesidad de una apremiante actuaci\u00f3n legislativa en esta materia resulta adem\u00e1s que la efectividad de la anunciada libertad de horarios \u2013expresiva de la flexibilizaci\u00f3n a la que el Gobierno alud\u00eda en la exposici\u00f3n de motivos del Real Decreto-ley 6/2000\u2013 quedaba diferida, al menos, hasta el a\u00f1o 2005 lo cual supone, en s\u00ed mismo, una contradicci\u00f3n con el uso del Decreto-ley para establecer esa libertad y, en la medida en que ni siquiera era posible determinar el momento de su entrada en vigor, las eventuales decisiones que pudieran adoptarse por los distintos agentes econ\u00f3micos en funci\u00f3n de la misma ten\u00edan un alcance limitado, extremos ambos que diferencian este supuesto del examinado en la STC 189/2005, FJ 5. En el presente caso la medida fue tomada seis meses antes de que acabara el plazo, teniendo el legislador en su mano el procedimiento legislativo ordinario, ya que, como antes se se\u00f1al\u00f3, dicho plazo no era una fecha ineluctable de finalizaci\u00f3n de vigencia, lo que hac\u00eda que tuviese en sus manos tiempo suficiente para realizar el cambio normativo sobre horarios comerciales que estimase oportuno a trav\u00e9s, como se ha dicho, del procedimiento legislativo ordinario sin necesidad de acudir a la v\u00eda del Decreto-ley. Junto a ello, y como este Tribunal ya tuvo ocasi\u00f3n de se\u00f1alar (STC 124/2003, de 19 de junio, FJ 9), los cambios en la regulaci\u00f3n aplicable \u2013el horario global semanal, el n\u00famero de domingos y d\u00edas festivos en que los comercios podr\u00e1n abrir al p\u00fablico y los establecimientos comerciales a los que se reconoce un r\u00e9gimen especial de libertad horaria\u2013 no resultan de gran relevancia de modo que, aplazada la efectiva implantaci\u00f3n de la libertad horaria, no existe un tratamiento novedoso de la materia respecto a la regulaci\u00f3n sustantiva a la que las reglas del art. 43 ven\u00edan a sustituir. Tampoco, en consecuencia, desde el punto de vista de la necesidad de introducir una innovaci\u00f3n normativa efectiva (STC 332/2005, de 15 de diciembre, FJ 7), se aprecia la nota de imprevisibilidad que define la existencia de una necesidad extraordinaria a la que ha de hacerse frente a la misma en un plazo m\u00e1s breve del que requerir\u00eda la tramitaci\u00f3n urgente de una eventual reforma legislativa.\n8. Hemos de concluir, por todo lo se\u00f1alado, que en el caso de la norma que ahora se analiza, el Gobierno no ha aportado justificaci\u00f3n suficiente que permita apreciar la existencia de la situaci\u00f3n habilitante requerida por el art. 86.1 CE, pues no hay conexi\u00f3n de sentido entre la situaci\u00f3n de urgencia, en los t\u00e9rminos en los que dicha urgencia fue entendida por el Gobierno, y la medida en materia de horarios comerciales adoptada para afrontarla o, en otros t\u00e9rminos, la necesaria adecuaci\u00f3n entre la medida impugnada y la situaci\u00f3n de urgencia a la que se desea hacer frente con la misma, lo que, en conclusi\u00f3n, determina que la utilizaci\u00f3n de la figura del Decreto-ley para regular, en los t\u00e9rminos antes expuestos, los horarios comerciales constituya un supuesto de uso abusivo y arbitrario de esa figura. Por lo dem\u00e1s, en ning\u00fan momento se ha justificado cu\u00e1les ser\u00edan los perjuicios u obst\u00e1culos que, para la consecuci\u00f3n de los objetivos perseguidos en materia de horarios comerciales, se seguir\u00edan de la tramitaci\u00f3n de esta medida por el procedimiento legislativo parlamentario, sin que puedan ser tomados en consideraci\u00f3n los argumentos a este respecto aducidos por el Abogado del Estado relativos al cambio de legislatura o a la tramitaci\u00f3n preferente de los Presupuestos Generales del Estado.\nEn suma, a la vista de las circunstancias y las razones expuestas debemos concluir que, en el caso del art. 43 del Real Decreto-ley 6/2000, el Gobierno no ha aportado una justificaci\u00f3n bastante que permita apreciar la concurrencia del presupuesto habilitante requerido, por lo que no cabe sino declarar inconstitucional y nulo el citado precepto por vulneraci\u00f3n del art. 86.1 CE, mientras que la impugnaci\u00f3n del p\u00e1rrafo octavo de la disposici\u00f3n final segunda decae al anularse el art. 43.\nFALLO\nEn atenci\u00f3n a todo lo expuesto, el Tribunal Constitucional, POR LA AUTORIDAD QUE LE CONFIERE LA CONSTITUCI\u00d3N DE LA NACI\u00d3N ESPA\u00d1OLA,\nHa decidido\nEstimar el presente recurso de inconstitucionalidad y, en consecuencia, declarar que el art. 43 del Real Decreto-ley 6/2000, de 23 de junio, de medidas urgentes de intensificaci\u00f3n de la competencia en mercados de bienes y servicios, es inconstitucional y nulo.\nPubl\u00edquese esta Sentencia en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb.\nDada en Madrid, a diecisiete de marzo de dos mil once.\u2013Pascual Sala S\u00e1nchez.\u2013Eugeni Gay Montalvo.\u2013Javier Delgado Barrio.\u2013Elisa P\u00e9rez Vera.\u2013Ram\u00f3n Rodr\u00edguez Arribas.\u2013Manuel Arag\u00f3n Reyes.\u2013Pablo P\u00e9rez Tremps.\u2013Francisco Jos\u00e9 Hernando Santiago.\u2013Adela Asua Batarrita.\u2013Luis Ignacio Ortega \u00c1lvarez.\u2013Francisco P\u00e9rez de los Cobos Orihuel.\u2013Firmado y rubricado.\n\n #textoxslt \n", "pdf": "http://www.boe.es/boe/dias/2011/04/11/pdfs/BOE-A-2011-6546.pdf", "more": {"Materias": ["Comercio", "Establecimientos comerciales", "Horario comercial", "Recursos de inconstitucionalidad"], "Referencias anteriores": ["DICTADA en el RECURSO 4989/2000 (Ref. BOE-A-2000-19837).", "DECLARA la inconstitucionalidad y nulidad del art. 43 del REAL DECRETO-LEY 6/2000, de 23 de junio (Ref. BOE-A-2000-11836)."]}}