{"title": "Real Decreto-ley 23/2012, de 24 de agosto, por el que se prorroga el programa de recualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten su protecci\u00f3n por desempleo.", "url": "http://www.boe.es/diario_boe/txt.php?id=BOE-A-2012-11132", "analisys": ["Rango: Real Decreto-ley", "Fecha de disposici\u00f3n: 24/08/2012", "Fecha de publicaci\u00f3n: 25/08/2012", "Entrada en vigor el 26 de agosto de 2012.", "Efectos desde el 16 de agosto de 2012."], "content": "\nTEXTO\n\nEl Real Decreto-ley 1/2011, de 11 de febrero, de medidas urgentes para promover la transici\u00f3n al empleo estable y la recualificaci\u00f3n profesional de las personas desempleadas, introdujo de forma coyuntural un programa de cualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten su protecci\u00f3n por desempleo, basado en acciones de pol\u00edticas activas de empleo y en la percepci\u00f3n de una ayuda econ\u00f3mica de acompa\u00f1amiento.\nEl programa, de seis meses de duraci\u00f3n, ha sido prorrogado en dos ocasiones, mediante el Real Decreto-ley 10/2011, de 26 de agosto, de medidas urgentes para la promoci\u00f3n del empleo de los j\u00f3venes, el fomento de la estabilidad en el empleo y el mantenimiento del programa de recualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten su protecci\u00f3n por desempleo; y mediante el Real Decreto-ley 20/2011, de 30 de diciembre, de medidas urgentes en materia presupuestaria, tributaria y financiera para la correcci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico.\nEl Gobierno en un escenario de recesi\u00f3n econ\u00f3mica, teniendo en cuenta la evoluci\u00f3n del desempleo de larga duraci\u00f3n y el n\u00famero de hogares con todos sus miembros desempleados y, una vez analizado y evaluado el plan PREPARA desde su creaci\u00f3n hasta la actualidad, ha considerado conveniente prorrogar el citado programa. Ahora bien, el limitado \u00e9xito del plan de inserci\u00f3n en el empleo de los beneficiarios y la no vinculaci\u00f3n en algunos supuestos de los beneficiarios con las situaciones de mayor necesidad exigen la introducci\u00f3n de mejoras en su dise\u00f1o, de forma que se incremente su eficacia como mecanismo de inserci\u00f3n en el mercado de trabajo, y que se proteja a los ciudadanos que m\u00e1s lo precisan.\nEn coherencia con el principio de equidad y en aras a la consecuci\u00f3n de la justicia social, el programa se redefine y centra su funci\u00f3n protectora en el colectivo de desempleados, que no teniendo derecho a otras prestaciones o subsidios, presenten cargas familiares u ostenten la condici\u00f3n de parados de larga duraci\u00f3n.\nEl programa de recualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten su protecci\u00f3n por desempleo es un mecanismo de protecci\u00f3n complementario, justificado por la situaci\u00f3n del mercado de trabajo espa\u00f1ol y, apoyado en un tratamiento individualizado y personalizado para la inserci\u00f3n en el mercado de trabajo. El programa debe cumplir un doble objetivo, por un lado, paliar una situaci\u00f3n real de necesidad y, por otro, reincorporar al mercado laboral a sus beneficiarios. El programa se acompa\u00f1a de una serie de modificaciones que pretenden mejorar su eficacia y eficiencia.\nEn primer lugar, se incrementa la cuant\u00eda de la ayuda hasta el 85% del IPREM para aquellos beneficiarios con tres o m\u00e1s personas a su cargo, manteni\u00e9ndose en el 75% la cuant\u00eda para el resto de los casos. Adem\u00e1s, se sigue vinculando el cumplimiento del requisito de rentas a las de la unidad familiar y se redefine su composici\u00f3n en coherencia con otros programas de an\u00e1loga finalidad. Con estas medidas, el programa atender\u00e1 a las situaciones de mayor necesidad y ampl\u00eda la ayuda para los casos en los que las cargas familiares sean mayores.\nEn segundo lugar, dada la insatisfactoria tasa de inserci\u00f3n de los beneficiarios de los programas anteriores se articulan mecanismos para fortalecer la vinculaci\u00f3n entre las pol\u00edticas activas y pasivas, que contribuyan a potenciar el car\u00e1cter de \u00abprograma para el empleo\u00bb. Para ello, se refuerza el seguimiento del grado de cumplimiento del compromiso de actividad, exigiendo que los solicitantes acrediten haber realizado actuaciones de b\u00fasqueda de empleo a t\u00edtulo personal, o en colaboraci\u00f3n con los servicios de empleo, como requisito previo a la obtenci\u00f3n de la condici\u00f3n de beneficiarios. El compromiso de b\u00fasqueda activa de empleo deber\u00e1 mantenerse durante todo el programa, y los servicios de empleo podr\u00e1n requerir al beneficiario que acredite la materializaci\u00f3n de dicho compromiso en cualquier momento.\nEn el seno de la Conferencia Sectorial de Empleo y Asuntos Laborales se propondr\u00e1 que el grado de eficacia y eficiencia en la ejecuci\u00f3n del programa se introduzca como una de las variables de reparto de los fondos destinados a pol\u00edticas activas para las Comunidades Aut\u00f3nomas.\nEl an\u00e1lisis de evaluaci\u00f3n del programa ha puesto de manifiesto la necesidad de reforzar la vinculaci\u00f3n entre pol\u00edticas activas y pasivas de empleo a trav\u00e9s de una mayor coordinaci\u00f3n entre el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal y los Servicios de Empleo de las Comunidades Aut\u00f3nomas. Para ello, la Conferencia Sectorial juega un papel esencial como instrumento para compartir las mejores pr\u00e1cticas, identificar fortalezas y debilidades de las estrategias de los distintos servicios de empleo, coordinar las actuaciones a realizar, y fijar criterios de actuaci\u00f3n homog\u00e9neos cuando sea adecuado y necesario en aras de una mayor eficacia en el marco de competencias existente, teniendo en cuenta el Plan Anual de Pol\u00edtica de Empleo.\nEn tercer lugar, se garantiza el cumplimiento del principio de equidad revisando el r\u00e9gimen de incompatibilidad de la ayuda econ\u00f3mica con otras de naturaleza similar, garantizando que el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal tenga acceso a la informaci\u00f3n necesaria para comprobar dicha incompatibilidad, en coherencia con las observaciones del Tribunal de Cuentas en la Resoluci\u00f3n de 2 de marzo de 2010, aprobada por la Comisi\u00f3n Mixta para las Relaciones con el Tribunal de Cuentas, en relaci\u00f3n con el Informe de fiscalizaci\u00f3n del Procedimiento de Gesti\u00f3n del Programa de Renta Activa de Inserci\u00f3n.\nPor \u00faltimo, se refuerza la supervisi\u00f3n y el an\u00e1lisis de los resultados obtenidos por la aplicaci\u00f3n del plan PREPARA, como medio para incrementar su eficiencia, garantizar una asignaci\u00f3n \u00f3ptima de los recursos, y extender una cultura de evaluaci\u00f3n continua de las pol\u00edticas de empleo.\nLas modificaciones introducidas respecto al dise\u00f1o inicial del programa pretenden incrementar las oportunidades de empleo de los beneficiarios, as\u00ed como centrar los esfuerzos de los servicios de empleo en aquellos desempleados que se enfrentan a condiciones m\u00e1s desfavorables. Las reformas tratan de incrementar la eficiencia del programa en sus objetivos de empleo, incrementando su vinculaci\u00f3n a las pol\u00edticas activas de empleo. El programa debe servir de instrumento eficaz en la b\u00fasqueda de empleo y para ello deben utilizarse todos los medios, tanto p\u00fablicos como privados, de los que disponen los Servicios P\u00fablicos de Empleo.\nLa necesidad de la inmediata aplicaci\u00f3n de las medidas que se adoptan, atendiendo a la situaci\u00f3n del mercado de trabajo y a la finalizaci\u00f3n del programa vigente -producida el d\u00eda 15 de agosto de 2012-, constituyen circunstancias que acreditan la extraordinaria y urgente necesidad que la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola exige para el recurso a este instrumento normativo.\nEn su virtud, en uso de la autorizaci\u00f3n concedida en el art\u00edculo 86 de la Constituci\u00f3n, a propuesta de la Ministra de Empleo y Seguridad Social y previa deliberaci\u00f3n del Consejo de Ministros en su reuni\u00f3n del d\u00eda 24 de agosto de 2012,\nDISPONGO:\nArt\u00edculo \u00fanico. Pr\u00f3rroga del programa de recualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten su protecci\u00f3n por desempleo.\n1. Se prorroga, con su naturaleza de programa espec\u00edfico de car\u00e1cter nacional que incluye medidas de pol\u00edticas activas de empleo y ayudas econ\u00f3micas, el programa de recualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten su protecci\u00f3n por desempleo, previsto en el art\u00edculo 2 del Real Decreto-ley 1/2011, de 11 de febrero, de medidas urgentes para promover la transici\u00f3n al empleo estable y la recualificaci\u00f3n profesional de las personas desempleadas, en los t\u00e9rminos establecidos en el presente real decreto-ley.\n2. Podr\u00e1n beneficiarse de este programa las personas desempleadas por extinci\u00f3n de su relaci\u00f3n laboral e inscritas como demandantes de empleo en las Oficinas de Empleo que, dentro del per\u00edodo comprendido entre el d\u00eda 16 de agosto de 2012 y el d\u00eda 15 de febrero de 2013, ambos inclusive, agoten la prestaci\u00f3n por desempleo de nivel contributivo y no tengan derecho a cualquiera de los subsidios por desempleo establecidos en el texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio, o bien hayan agotado alguno de estos subsidios, incluidas sus pr\u00f3rrogas, debiendo dichas personas cumplir en el momento de la solicitud, adem\u00e1s, alguna de las siguientes condiciones:\na) Llevar inscritas como demandantes de empleo al menos doce de los \u00faltimos dieciocho meses.\nb) Tener responsabilidades familiares, tal como este concepto viene definido en el art\u00edculo 215.2 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social.\n3. La persona solicitante debe carecer de rentas, de cualquier naturaleza, superiores en c\u00f3mputo mensual al 75 % del Salario M\u00ednimo Interprofesional, excluida la parte proporcional de dos pagas extraordinarias.\nA estos efectos, aunque el solicitante carezca de rentas, en los t\u00e9rminos anteriormente establecidos, si convive con padres y/o c\u00f3nyuge, y/o hijos menores de 26 a\u00f1os, o mayores con una discapacidad en grado igual o superior al 33 por ciento, o menores acogidos, \u00fanicamente se entender\u00e1 cumplido el requisito de carencia de rentas cuando la suma de las rentas de todos los integrantes de la unidad familiar as\u00ed constituida, incluido el solicitante, dividida por el n\u00famero de miembros que la componen, no supere el 75 por ciento del salario m\u00ednimo interprofesional, excluida la parte proporcional de dos pagas extraordinarias.\nSe considerar\u00e1n como rentas o ingresos computables los establecidos en el art\u00edculo 215.3.2 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social. Asimismo, se computar\u00e1 como renta el importe de los salarios sociales, rentas m\u00ednimas de inserci\u00f3n o ayudas an\u00e1logas de asistencia social concedidas por las Comunidades Aut\u00f3nomas y las entidades locales.\n4. No podr\u00e1n acogerse a este programa las personas que hubieran percibido la prestaci\u00f3n extraordinaria del programa temporal de protecci\u00f3n por desempleo e inserci\u00f3n, ni las personas que hubieran sido o pudieran ser beneficiarias del programa de recualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten su protecci\u00f3n por desempleo en los t\u00e9rminos establecidos en el Real Decreto-ley 1/2011, de 11 de febrero, incluidas sus pr\u00f3rrogas, ni las que hubieran agotado o pudieran tener derecho a la renta activa de inserci\u00f3n, ni las que hubieran agotado la renta agraria o el subsidio por desempleo, ambos en favor de los trabajadores eventuales del Sistema Especial para Trabajadores por Cuenta Ajena Agrarios incluidos en el R\u00e9gimen General de la Seguridad Social.\n5. Las personas beneficiarias de este programa tendr\u00e1n derecho a:\na) Realizar un itinerario individualizado y personalizado de inserci\u00f3n, que contemple el diagn\u00f3stico sobre su empleabilidad, as\u00ed como las medidas de pol\u00edticas activas de empleo dirigidas a mejorarla.\nb) Participar en medidas de pol\u00edticas activas de empleo encaminadas a la recualificaci\u00f3n y/o reinserci\u00f3n profesional necesarias para que puedan incorporarse a nuevos puestos de trabajo, especialmente las dirigidas a la obtenci\u00f3n de las competencias profesionales m\u00e1s necesarias para su colocaci\u00f3n estable.\nc) Recibir una ayuda econ\u00f3mica de acompa\u00f1amiento del 75 % del Indicador P\u00fablico de Rentas de Efectos M\u00faltiples (IPREM) mensual, hasta un m\u00e1ximo de seis meses.\nEn el supuesto de que dicha persona tenga a cargo en el momento de la solicitud, al menos, a tres miembros de la unidad familiar, la ayuda ser\u00e1 equivalente al 85% del IPREM. A estos efectos, se entender\u00e1 como familiar a cargo al c\u00f3nyuge y/o hijos menores de 26 a\u00f1os, o mayores con una discapacidad en grado igual o superior al 33 por ciento o menores acogidos, y que carezcan individualmente de rentas propias superiores al 75% del salario m\u00ednimo interprofesional en c\u00f3mputo mensual exclu\u00edda la parte proporcional de dos pagas extraordinarias.\n6. Cuando el solicitante, o cualquier miembro de su familia, tenga derecho a percibir los salarios sociales, rentas m\u00ednimas de inserci\u00f3n o ayudas an\u00e1logas de asistencia social concedidas por las Comunidades Aut\u00f3nomas y las entidades locales, la ayuda econ\u00f3mica contemplada en el n\u00famero anterior sumada al importe de aqu\u00e9llas no podr\u00e1 superar el 75% del Salario M\u00ednimo Interprofesional. En el caso de que se superara este l\u00edmite, se descontar\u00e1 de la ayuda regulada en el n\u00famero anterior el importe que exceda de dicha cantidad. A estos efectos, y mientras la Comunidad Aut\u00f3noma o entidad local de residencia del solicitante no inscriba dichas ayudas en el Registro de Prestaciones Sociales P\u00fablicas, contemplado en el Real Decreto 397/1996, de 1 de marzo, por el que se regula el Registro de Prestaciones Sociales P\u00fablicas, deber\u00e1 aportarse, junto con la solicitud, certificado emitido por dicha Comunidad Aut\u00f3noma o entidad local donde se haga constar la percepci\u00f3n o no de dichas ayudas, y de su cuant\u00eda, por el solicitante y/o su unidad familiar.\n7. El plazo para solicitar la inclusi\u00f3n en el programa ser\u00e1 de dos meses desde la finalizaci\u00f3n de la prestaci\u00f3n o subsidio por desempleo. En este plazo, la persona solicitante deber\u00e1 realizar, durante un per\u00edodo m\u00ednimo de treinta d\u00edas, acciones de b\u00fasqueda activa de empleo, las cuales se deber\u00e1n acreditar en el momento de dicha solicitud, en la forma que se determine reglamentariamente.\nEl trabajo por cuenta propia o ajena de la persona solicitante en este plazo, tendr\u00e1, a estos efectos, la consideraci\u00f3n de realizaci\u00f3n de acciones de b\u00fasqueda activa de empleo.\nLa ayuda prevista en la letra c) del apartado 5 solo podr\u00e1 reconocerse una vez iniciado el itinerario individualizado y personalizado de inserci\u00f3n establecido en la letra a) del citado apartado, y su percepci\u00f3n estar\u00e1 condicionada a la participaci\u00f3n en el mismo.\n8. Las personas beneficiarias vendr\u00e1n obligadas, a lo largo de toda la duraci\u00f3n del programa, a participar en las acciones de pol\u00edticas activas de empleo y de b\u00fasqueda de empleo que les propongan los Servicios P\u00fablicos de Empleo de las Comunidades Aut\u00f3nomas y el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal en el \u00e1mbito de sus respectivas competencias, pudiendo dichos Servicios P\u00fablicos exigir su acreditaci\u00f3n en cualquier momento, siendo su realizaci\u00f3n requisito imprescindible para el mantenimiento del disfrute de la ayuda econ\u00f3mica. Asimismo, estar\u00e1n obligadas a aceptar la oferta de empleo adecuada, seg\u00fan lo establecido en el art\u00edculo 231.3 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, ya sea ofrecida por los Servicios P\u00fablicos de Empleo o por las agencias de colocaci\u00f3n cuando desarrollen actividades en el \u00e1mbito de la colaboraci\u00f3n de aqu\u00e9llos, salvo causa justificada. Igualmente, deber\u00e1n comunicar, en su caso, que se han dejado de reunir los requisitos necesarios para acceder al programa, as\u00ed como cualquier modificaci\u00f3n que pudiera afectar a la cuant\u00eda de la misma.\nEl Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal determinar\u00e1 tanto el plazo m\u00e1ximo para el inicio de las acciones o servicios asociados al itinerario personalizado de inserci\u00f3n, como el plazo m\u00e1ximo de comunicaci\u00f3n del inicio de las acciones que integran el itinerario.\n9. El incumplimiento de cualquiera de las obligaciones y requisitos establecidos en este programa dar\u00e1 lugar a la p\u00e9rdida de la condici\u00f3n de persona beneficiaria de estas ayudas, con exclusi\u00f3n definitiva del mismo, desde la fecha del incumplimiento. Con car\u00e1cter previo a dictar la oportuna resoluci\u00f3n, se dar\u00e1 un plazo de diez d\u00edas al interesado para que formule las alegaciones que considere oportunas.\nAsimismo, se podr\u00e1 iniciar el procedimiento de reintegro regulado en los art\u00edculos 36 y siguientes de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de Subvenciones, siempre que se diera alguna de las circunstancias previstas en el art\u00edculo 37 de dicha norma.\n10. Corresponde a los Servicios P\u00fablicos de Empleo la competencia de programaci\u00f3n y gesti\u00f3n de las medidas de pol\u00edticas activas de empleo de este programa.\n11. El Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal ser\u00e1 el encargado de la concesi\u00f3n y pago de las ayudas econ\u00f3micas de acompa\u00f1amiento, en aplicaci\u00f3n de lo dispuesto en el art\u00edculo 13.h) 4.\u00ba de la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo, las cuales se tramitar\u00e1n en r\u00e9gimen de concesi\u00f3n directa, seg\u00fan lo establecido en el art\u00edculo 22.2.b) de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de Subvenciones.\n12. El Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal abonar\u00e1 las ayudas econ\u00f3micas de acompa\u00f1amiento para la recualificaci\u00f3n profesional de manera directa a las personas beneficiarias, por el procedimiento de n\u00f3minas mensuales, prorrate\u00e1ndose los periodos inferiores al mes, atendiendo a la fecha de inclusi\u00f3n efectiva en este programa y a los per\u00edodos trabajados durante el mes. Se descontar\u00e1n proporcionalmente las cantidades que correspondan por la falta de participaci\u00f3n efectiva en las acciones y medidas incluidas en el itinerario individualizado de inserci\u00f3n, siempre que no concurran supuestos de incumplimiento, de acuerdo con lo previsto en el apartado 9.\nEstas ayudas podr\u00e1n ser objeto de justificaci\u00f3n para su cofinanciaci\u00f3n por el Fondo Social Europeo, previo cumplimiento de los requisitos establecidos por la normativa nacional y comunitaria.\n13. A fin de garantizar el correcto funcionamiento de este programa y garantizar las mismas posibilidades de acceso a todos sus potenciales beneficiarios, se habilita al Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal a desarrollar el procedimiento de concesi\u00f3n y pago de las ayudas, as\u00ed como a establecer los mecanismos necesarios de coordinaci\u00f3n e intercambio de informaci\u00f3n con los Servicios P\u00fablicos de Empleo de las Comunidades Aut\u00f3nomas.\n14. Con el fin de analizar los resultados obtenidos por la aplicaci\u00f3n de esta medida, se proceder\u00e1 a una evaluaci\u00f3n de la misma, con anterioridad a la fecha de finalizaci\u00f3n de su vigencia. Se propondr\u00e1 en el seno de la Conferencia Sectorial de Empleo y Asuntos Laborales que los resultados de dicha evaluaci\u00f3n sean tenidos en cuenta en la distribuci\u00f3n de fondos destinados a pol\u00edticas activas a distribuir a las Comunidades Aut\u00f3nomas.\nDisposici\u00f3n adicional primera. Financiaci\u00f3n de la ayuda para la recualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten la protecci\u00f3n por desempleo.\nLa financiaci\u00f3n de la pr\u00f3rroga de la ayuda para la recualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten la protecci\u00f3n por desempleo se realizar\u00e1 con cargo al presupuesto de gastos del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, para lo cual se habilitar\u00e1n al efecto los cr\u00e9ditos que sean necesarios.\nEn ning\u00fan caso esta medida podr\u00e1 afectar al cumplimiento de los objetivos de estabilidad presupuestaria.\nDisposici\u00f3n adicional segunda. Modificaci\u00f3n del Real Decreto 397/1996, de 1 de marzo, por el que se regula el registro de prestaciones sociales p\u00fablicas.\nSe a\u00f1aden dos nuevas letras, n) y \u00f1) al art\u00edculo 3, con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abn) Los salarios sociales, rentas m\u00ednimas de inserci\u00f3n o ayudas an\u00e1logas reconocidas por las Comunidades Aut\u00f3nomas y entidades locales.\n\u00f1) La Renta Activa de Inserci\u00f3n concedida por el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal.\u00bb\nDisposici\u00f3n final primera. Modificaci\u00f3n del Real Decreto-ley 20/2012, de13 de julio, de medidas para garantizar la estabilidad presupuestaria y el fomento de la competitividad.\nEl Real Decreto-ley 20/2012, de 13 de julio, de medidas para garantizar la estabilidad presupuestaria y el fomento de la competitividad, queda modificado como sigue:\nUno. El primer inciso del p\u00e1rrafo decimonoveno del apartado II del pre\u00e1mbulo queda redactado del siguiente modo:\n\u00abSe modifica el r\u00e9gimen retributivo del personal incluido en el R\u00e9gimen General de la Seguridad Social o en el R\u00e9gimen Especial de la Seguridad Social de los Trabajadores del Mar durante la situaci\u00f3n de incapacidad temporal, sin perjuicio de que se establece un mandato dirigido a las Administraciones P\u00fablicas a adoptar medidas para reducir el absentismo de su personal.\u00bb\nDos. El primer p\u00e1rrafo de la disposici\u00f3n adicional decimoctava queda redactado de la siguiente forma:\n\u00abAl personal funcionario y laboral de la Administraci\u00f3n General del Estado y organismos y entidades de ella dependientes acogidos al R\u00e9gimen General de la Seguridad Social o al R\u00e9gimen Especial de la Seguridad Social de los Trabajadores del Mar, se le reconocer\u00e1n los siguientes complementos en los supuestos de incapacidad temporal:\u00bb\nTres. La disposici\u00f3n transitoria decimoquinta queda redactada de la siguiente forma:\n\u00abLas previsiones contenidas en el art\u00edculo 9 relativas a las prestaciones econ\u00f3micas en la situaci\u00f3n de incapacidad temporal del personal al servicio de las Administraciones P\u00fablicas acogido al R\u00e9gimen General de la Seguridad Social o al R\u00e9gimen Especial de la Seguridad Social de los Trabajadores del Mar ser\u00e1n desarrolladas por cada Administraci\u00f3n P\u00fablica en el plazo de tres meses desde la publicaci\u00f3n de este real decreto-ley, plazo a partir del cual surtir\u00e1 efectos en todo caso\u00bb.\nDisposici\u00f3n final segunda. Facultades de desarrollo.\nSe faculta a la persona titular del Ministerio de Empleo y Seguridad Social para dictar las disposiciones que sean precisas para el desarrollo y ejecuci\u00f3n de lo establecido en este real decreto-ley.\nAsimismo, se faculta a la persona titular de la Direcci\u00f3n General del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, en el \u00e1mbito de sus competencias, para dictar cuantas resoluciones sean precisas para el desarrollo de este real decreto-ley.\nDisposici\u00f3n final tercera. T\u00edtulo competencial.\nEste real decreto-ley se dicta al amparo del t\u00edtulo competencial previsto en el art\u00edculo 149.1.7.\u00aa de la Constituci\u00f3n.\nDisposici\u00f3n final cuarta. Entrada en vigor.\nEl presente real decreto-ley entrar\u00e1 en vigor el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb, produciendo efectos desde el 16 de agosto de 2012.\nDado en Madrid, el 24 de agosto de 2012.\nJUAN CARLOS R.\nEl Presidente del Gobierno,\nMARIANO RAJOY BREY\n\n #textoxslt \n", "date": "25/08/2012", "pdf": "http://www.boe.es/boe/dias/2012/08/25/pdfs/BOE-A-2012-11132.pdf", "more": {"Referencias anteriores": ["MODIFICA:\n    \nDisposiciones adicional 18, transitoria 15 y lo indicado del pre\u00e1mbulo del REAL DECRETO-LEY 20/2012, de 13 de julio (Ref. BOE-A-2012-9364).\nArt. 3 del REAL DECRETO 397/1996, de 1 de marzo (Ref. BOE-A-1996-7391).\n\n", "Disposiciones adicional 18, transitoria 15 y lo indicado del pre\u00e1mbulo del REAL DECRETO-LEY 20/2012, de 13 de julio (Ref. BOE-A-2012-9364).", "Art. 3 del REAL DECRETO 397/1996, de 1 de marzo (Ref. BOE-A-1996-7391).", "PRORROGA la aplicaci\u00f3n de lo establecido en el art. 2 del REAL DECRETO-LEY 1/2011, de 11 de febrero (Ref. BOE-A-2011-2701)."], "Materias": ["Disposiciones adicional 18, transitoria 15 y lo indicado del pre\u00e1mbulo del REAL DECRETO-LEY 20/2012, de 13 de julio (Ref. BOE-A-2012-9364).", "Art. 3 del REAL DECRETO 397/1996, de 1 de marzo (Ref. BOE-A-1996-7391)."], "Referencias posteriores": ["SE PUBLICA ACUERDO de convalidaci\u00f3n, por RESOLUCI\u00d3N  de 13 de septiembre de 2012 (Ref. BOE-A-2012-11778).", "SE DESARROLLA, por RESOLUCI\u00d3N  de 30 de agosto de 2012 (Ref. BOE-A-2012-11288)."]}}