{"title": "REAL DECRETO-LEY 8/2004, de 5 de noviembre, sobre indemnizaciones a los participantes en operaciones internacionales de paz y seguridad.", "url": "http://www.boe.es/diario_boe/txt.php?id=BOE-A-2004-19120", "analisys": ["Rango: Real Decreto-ley", "Fecha de disposici\u00f3n: 05/11/2004", "Fecha de publicaci\u00f3n: 10/11/2004", "Entrada en vigor el 10 de noviembre de 2004."], "content": "\nTEXTO\n\n\n\nLa presencia internacional de Espa\u00f1a ha crecido sensiblemente en las \u00faltimas d\u00e9cadas. Ello se ha traducido en un notable incremento de la presencia de espa\u00f1oles que prestan sus servicios fuera del territorio nacional, en especial en operaciones de paz y seguridad internacionales, asistencia humanitaria o en otras misiones oficiales de representaci\u00f3n o de servicio exterior del Estado que se ven expuestos a situaciones de peligro.\n\nEspecialmente, se hace patente la presencia espa\u00f1ola en el exterior con las diversas misiones de nuestras Fuerzas Armadas, que han asumido muy diversos cometidos, no exentos de sacrificios y de riesgos. Los miembros de las Fuerzas Armadas, que forman parte de los Cuarteles Generales y de los contingentes militares desplazados fuera del territorio nacional, acuden en cumplimiento de un deber, como parte integrante de la fuerza multinacional, al servicio de la paz y de la seguridad, y contribuyen con su esfuerzo a la libertad, la justicia y el progreso de los pueblos.\n\nIgualmente relevante es la contribuci\u00f3n a la paz y al respeto de los derechos humanos de los miembros de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado integrados en los contingentes militares o en fuerzas de polic\u00eda internacional creadas por mandato de organizaciones internacionales.\n\nTampoco puede olvidarse al personal destacado en misiones diplom\u00e1ticas y representaciones permanentes en el exterior; as\u00ed como los integrantes de organizaciones no gubernamentales, periodistas o el resto de las personas enviadas por Espa\u00f1a en misi\u00f3n oficial para representar al Estado o para contribuir a la puesta en marcha de la pol\u00edtica exterior espa\u00f1ola, que asumen igualmente un riesgo que, en ocasiones, puede afectar a su vida o integridad, cuando tienen que ejercer sus funciones en situaciones de conflicto o de violencia.\n\nLa generosa aportaci\u00f3n a la paz de todos los participantes en este tipo de misiones ha tenido un luctuoso resultado en p\u00e9rdida de vidas humanas, que se traduce, actualmente, en m\u00e1s de un centenar de fallecidos.\n\nEspecialmente doloroso ha sido el accidente del Yakolev-42 en el que murieron 62 militares espa\u00f1oles, sin que tal siniestro estuviese cubierto por un seguro que, lamentablemente, se contrat\u00f3 pero que no era efectivo.\n\nPara que tal situaci\u00f3n no vuelva a repetirse nunca m\u00e1s es por lo que se considera necesario regular con urgencia las indemnizaciones que deben corresponder en estos casos.\n\nEn la actualidad existen diversos contingentes militares desplazados que cumplen misiones en el exterior, expuestos a situaciones para las que no cuentan con una cobertura que garantice una compensaci\u00f3n adecuada al aumento de riesgo que conllevan. Por ello, tambi\u00e9n resulta necesario y urgente que la sociedad espa\u00f1ola no solo reconozca el esfuerzo de quienes, alejados de Espa\u00f1a, la sirven con entusiasmo, profesionalidad y esp\u00edritu de entrega y sacrificio, incluso de la propia vida o integridad corporal, sino que, tambi\u00e9n, establezca un sistema de indemnizaciones que trate de paliar, en la medida de lo posible, las consecuencias derivadas de tan importantes riesgos.\n\nSe reconocen con car\u00e1cter retroactivo indemnizaciones como consecuencia del fallecimiento y gran invalidez de las personas que se relacionan. El listado que se incluye en la disposici\u00f3n adicional tercera de este real decreto-ley podr\u00e1 ser ampliado, en su caso, mediante la correspondiente norma jur\u00eddica, para no producir injusticia o agravio, en favor de aquellas personas que por cualquier causa no se hubieran incluido y en las que concurrieran las mismas circunstancias.\n\nLa situaci\u00f3n extraordinaria de atender a las v\u00edctimas de forma urgente y la apremiante necesidad de suplir la antedicha falta de cobertura son los supuestos principales y determinantes que habilitan al Gobierno para acudir al procedimiento legislativo extraordinario del real decreto ley.\n\nEn su virtud, en uso de la autorizaci\u00f3n conferida en el art\u00edculo 86 de la Constituci\u00f3n, a propuesta de la Vicepresidenta Primera del Gobierno y Ministra de la Presidencia, del Vicepresidente Segundo del Gobierno y Ministro de Econom\u00eda y Hacienda y de los Ministros de Asuntos Exteriores y de Cooperaci\u00f3n, Defensa, del Interior, de Trabajo y Asuntos Sociales y de Administraciones P\u00fablicas y previa deliberaci\u00f3n del Consejo de Ministros en su reuni\u00f3n del d\u00eda cinco de noviembre de dos mil cuatro,\n\nD I S P O N G O :\n\nArt\u00edculo 1. Objeto.\n\nSe establece un sistema de indemnizaciones cuando se produzca la muerte o da\u00f1os f\u00edsicos o ps\u00edquicos a los ciudadanos espa\u00f1oles relacionados en el art\u00edculo 2, con motivo de su participaci\u00f3n en una operaci\u00f3n de mantenimiento de la paz, de asistencia humanitaria o en otras de car\u00e1cter internacional que hayan sido aprobadas espec\u00edficamente por el Gobierno a estos efectos.\n\nLas indemnizaciones tendr\u00e1n car\u00e1cter extraordinario y se conceder\u00e1n por una sola vez. En ning\u00fan caso implicar\u00e1n asunci\u00f3n de responsabilidad alguna por el Estado.\n\nSus cuant\u00edas ser\u00e1n las siguientes:\n\n(VER IMAGEN, P\u00c1GINA 37001) \n\nCausa de las indemnizaciones Euros\n\nFallecimiento . .. ... .. ... .. ... .. ... .. ... . 140.000 Gran invalidez .. .. ... .. ... ... .. ... .. ... . 390.000 Incapacidad permanente absoluta .. . 96.000 Incapacidad permanente total .. .. ... 48.000 Incapacidad permanente parcial .. .. . 36.000 \n\nLas indemnizaciones por lesiones permanentes no invalidantes ser\u00e1n las que resulten de la aplicaci\u00f3n del correspondiente baremo establecido por el texto refundido de la Ley sobre responsabilidad civil y seguro en la circulaci\u00f3n de veh\u00edculos a motor, aprobado por el Real Decreto Legislativo 8/2004, de 29 de octubre. La determinaci\u00f3n de las contingencias de gran invalidez, incapacidad y lesiones se llevar\u00e1 a cabo de acuerdo con lo regulado en el texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por el Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio.\n\nArt\u00edculo 2. \u00c1mbito personal.\n\nLas indemnizaciones establecidas en este real decreto ley son de aplicaci\u00f3n a:\n\na) Los militares espa\u00f1oles que participen en las operaciones citadas en el art\u00edculo 1, con inclusi\u00f3n de aquellos que, dependientes del Ministerio de Defensa, formen parte de la tripulaci\u00f3n de los medios de transporte en los que se realicen los desplazamientos.\n\nb) Los miembros de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado que participen en las operaciones mencionadas en el art\u00edculo 1.\n\nc) El personal al servicio de las Administraciones p\u00fablicas, incluyendo el contratado en Espa\u00f1a a t\u00edtulo individual por el Estado, que se desplace al territorio en que se realice la operaci\u00f3n para participar en ella o que se encuentre destinado en dicho territorio.\n\nArt\u00edculo 3. Otras ayudas y resarcimiento de gastos.\n\n1. El Ministerio de Educaci\u00f3n y Ciencia, en cooperaci\u00f3n con las Comunidades Aut\u00f3nomas, acordar\u00e1 las medidas necesarias para suprimir las tasas acad\u00e9micas en los centros p\u00fablicos o concertados de ense\u00f1anza a quienes sufran lesiones invalidantes comprendidas en el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de este real decreto ley, as\u00ed como a los hijos y c\u00f3nyuges de los fallecidos.\n\n2. Igualmente, se podr\u00e1n conceder ayudas destinadas a financiar tratamientos m\u00e9dicos, pr\u00f3tesis e intervenciones quir\u00fargicas, siempre que se acredite su necesidad y no hubieran sido cubiertos por un sistema p\u00fablico o privado de aseguramiento.\n\nArt\u00edculo 4. Requisitos temporales.\n\n1. A los efectos de este real decreto ley, se entender\u00e1 que la participaci\u00f3n en una misi\u00f3n oficial comienza en el momento en que se inicia el viaje de salida al extranjero y finaliza en el momento en que tiene lugar el regreso a territorio nacional.\n\n2. Este periodo no incluye el tiempo en el que los participantes en la misi\u00f3n permanezcan en territorio nacional preparando la operaci\u00f3n, incluidos los desplazamientos en territorio nacional necesarios para comenzar la misi\u00f3n. Igualmente, tampoco abarcar\u00e1 el tiempo de las estancias en territorio nacional cualquiera que sea el motivo de las mismas.\n\n3. Para el personal al servicio de las Administraciones p\u00fablicas que participe en las misiones y no utilice los medios de transporte de las fuerzas expedicionarias, se computar\u00e1 este periodo desde que se produzca el embarque para iniciar el viaje al extranjero hasta que la misi\u00f3n concluya con su desembarque en Espa\u00f1a.\n\n4. El personal al servicio de las Administraciones p\u00fablicas destinado en el territorio en el que se efect\u00faa la operaci\u00f3n, se beneficiar\u00e1 del r\u00e9gimen previsto en este real decreto ley cuando los da\u00f1os se produzcan en el territorio en cuesti\u00f3n, durante el per\u00edodo comprendido entre la fecha de despliegue y la fecha de repliegue efectivo de la operaci\u00f3n.\n\nArt\u00edculo 5. Beneficiarios.\n\n1. En el caso de fallecimiento del personal incluido en el art\u00edculo 2, ser\u00e1n beneficiarios de los derechos reconocidos en este real decreto ley las siguientes personas con el orden de prelaci\u00f3n que se indica:\n\na) El c\u00f3nyuge, no separado legalmente, de la persona fallecida o la persona que hubiera convivido con ella de forma continuada con relaci\u00f3n an\u00e1loga de afectividad, y los hijos de la persona fallecida.\n\nb) En caso de inexistencia de los anteriores, los padres de la persona fallecida.\n\nc) En defecto de los padres, siempre que dependieran econ\u00f3micamente de la persona fallecida y por orden sucesivo y excluyente, los nietos de \u00e9sta, cualquiera que sea su filiaci\u00f3n, y los abuelos.\n\n2. De concurrir dentro de un mismo p\u00e1rrafo del apartado anterior varios beneficiarios, la distribuci\u00f3n de la cantidad a que ascienda la indemnizaci\u00f3n se efectuar\u00e1 de la siguiente manera:\n\na) En el caso del p\u00e1rrafo a), la cantidad se repartir\u00e1 por mitades, correspondiendo una al c\u00f3nyuge o conviviente, y la otra, a los hijos, que se distribuir\u00e1 entre ellos por partes iguales.\n\nb) En los casos de los p\u00e1rrafos b) y c), por partes iguales, entre los beneficiarios concurrentes.\n\n3. A los efectos de este art\u00edculo, se entender\u00e1 que una persona depende econ\u00f3micamente del fallecido cuando, en el momento del fallecimiento, viviera totalmente a expensas de este y no percibiera, en c\u00f3mputo anual, rentas o ingresos de cualquier naturaleza, superiores al doble del indicador p\u00fablico de renta de efectos m\u00faltiples vigente en dicho momento, tambi\u00e9n en c\u00f3mputo anual.\n\n4. Cuando se produzca la desaparici\u00f3n de alguna de las personas a que refiere el art\u00edculo 2, los beneficiarios que se determinan en el apartado 1 de este art\u00edculo podr\u00e1n solicitar las indemnizaciones previstas en este real decreto ley de acuerdo con los requisitos que en \u00e9l se establecen, sin perjuicio de que, probada su existencia, dichos beneficiarios deban restituir las cantidades percibidas\n\nArt\u00edculo 6. Compatibilidades.\n\n1. Las indemnizaciones otorgadas conforme a las disposiciones de este real decreto ley ser\u00e1n compatibles con las pensiones, ayudas, compensaciones o resarcimientos que se hubieran reconocido o pudieran reconocerse en el futuro al amparo de las previsiones contenidas en la normativa de aplicaci\u00f3n en cada caso.\n\n2. Las indemnizaciones y ayudas previstas en este real decreto ley ser\u00e1n incompatibles con las previstas en la normativa sobre v\u00edctimas del terrorismo.\n\nArt\u00edculo 7. Exenciones tributarias.\n\nLas cantidades percibidas como consecuencia de las indemnizaciones a que se refiere este real decreto ley estar\u00e1n exentas del Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas, del Impuesto de Sucesiones y de cualquier impuesto personal que pudiera recaer sobre ellas.\n\nArt\u00edculo 8. Tramitaci\u00f3n de expedientes.\n\n1. La tramitaci\u00f3n y resoluci\u00f3n de los procedimientos, as\u00ed como el pago de las indemnizaciones que se establecen en este real decreto ley, corresponder\u00e1 al Ministerio de Defensa, previa propuesta del ministerio del que dependa el personal enunciado en el art\u00edculo 2.\n\n2. Los titulares o, en su caso, los beneficiarios podr\u00e1n solicitar, en el plazo de seis meses, la concesi\u00f3n de las cantidades que pudieran corresponderles. Este plazo, en caso de fallecimiento, se computar\u00e1 desde la fecha en que se produjo el fallecimiento. En el supuesto de lesiones, se computar\u00e1 desde el momento en que se determine por el \u00f3rgano oficial competente el grado de incapacidad derivado de ellas.\n\n3. El plazo m\u00e1ximo para la resoluci\u00f3n de las solicitudes ser\u00e1 de seis meses.\n\n4. Contra la resoluci\u00f3n que ponga fin a la v\u00eda administrativa, podr\u00e1 interponerse, en su caso, recurso contencioso-administrativo.\n\nArt\u00edculo 9. Empleos honor\u00edficos.\n\nEl fallecimiento y las incapacidades que impidan totalmente el desempe\u00f1o de las funciones propias del cuerpo, escala, plaza o carrera del militar incluido en el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de este real decreto ley se podr\u00e1 considerar m\u00e9rito excepcional a efectos de lo dispuesto en el art\u00edculo 17 de la Ley 17/1999, de 18 de mayo, de R\u00e9gimen del Personal de las Fuerzas Armadas, y en el art\u00edculo 16 de la Ley 42/1999, de 25 de noviembre, de R\u00e9gimen del Personal del Cuerpo de la Guardia Civil.\n\nDisposici\u00f3n adicional primera. Otros beneficiarios.\n\nEl sistema de indemnizaciones que se establece en este real decreto ley tambi\u00e9n se aplicar\u00e1:\n\na) A los espa\u00f1oles que, integrados en un programa o acci\u00f3n desarrollada por organizaciones no gubernamentales, sean autorizados individual y espec\u00edficamente por los Ministerios de Defensa y de Asuntos Exteriores y de Cooperaci\u00f3n para desplazarse y participar en el \u00e1mbito de las operaciones a que se refiere el art\u00edculo 1.\n\nb) A los periodistas espa\u00f1oles acreditados individual y espec\u00edficamente por el Ministerio de Defensa o, en el supuesto de operaciones integradas exclusivamente por miembros de los Cuerpos y Fuerzas de Seguridad, por el Ministerio del Interior, para el desarrollo de su actividad profesional en el \u00e1mbito de las operaciones a que se refiere el art\u00edculo 1.\n\nDisposici\u00f3n adicional segunda. Pensiones excepcionales.\n\n1. En atenci\u00f3n a las circunstancias especiales que concurren en el fallecimiento de las personas que a continuaci\u00f3n se relacionan, que dieron su vida en acto de servicio por Espa\u00f1a, se reconoce pensi\u00f3n excepcional del R\u00e9gimen de Clases Pasivas del Estado, en la cuant\u00eda anual que se indica, a favor de:\n\na) Do\u00f1a Ana Ochoa Vela, 29100409-G, como beneficiaria del Sargento Primero don Miguel \u00c1ngel Algaba Garc\u00eda, en la cuant\u00eda anual de 25.304,70 euros.\n\nb) Do\u00f1a Ana Mar\u00eda Madrid Aldeguer, 52828919-N, como beneficiaria del Cabo Primero don Juan Carlos Bohabonay Dom\u00ednguez, en la cuant\u00eda anual de 19.434,45 euros.\n\nc) Do\u00f1a Lorena Puente L\u00f3pez, 72045113-M, como beneficiaria del Sargento don Juan Jes\u00fas Nieto Mesa, en la cuant\u00eda anual de 25.304,70 euros.\n\nd) Do\u00f1a Beatriz Monreal Aliaga, 25452703-Y, como beneficiaria del Sargento Primero don Sergio L\u00f3pez Saz, en la cuant\u00eda anual de 25.304,70 euros.\n\ne) Do\u00f1a Guadalupe Gonz\u00e1lez Echarte, 77331724-C, como beneficiaria del soldado don Edgar Vilardell Iniesta, en la cuant\u00eda anual de 19.434,45 euros.\n\n2. Las cuant\u00edas mencionadas en el apartado anterior se percibir\u00e1n en 12 mensualidades ordinarias y dos extraordinarias que se devengar\u00e1n el primer d\u00eda de los meses de junio y diciembre.\n\n3. Estas pensiones tendr\u00e1n efectos econ\u00f3micos de 1 de junio de 2003 y se regir\u00e1n, respecto de su revalorizaci\u00f3n, complementos econ\u00f3micos y limitaciones en el crecimiento, por las normas generales que regulan las pensiones del R\u00e9gimen de Clases Pasivas del Estado.\n\n4. La percepci\u00f3n de estas pensiones ser\u00e1 incompatible con la de las pensiones ordinarias o extraordinarias que pueda reconocer cualquier r\u00e9gimen p\u00fablico de protecci\u00f3n social b\u00e1sica, siempre que deriven de los mismos hechos y sujeto causante.\n\n5. Las pensiones reguladas en esta disposici\u00f3n no ser\u00e1n transmisibles y se extinguir\u00e1n en los supuestos de p\u00e9rdida de aptitud legal del beneficiario previstos en la legislaci\u00f3n de clases pasivas del Estado.\n\n6. En lo no dispuesto expresamente por esta disposici\u00f3n adicional, se entender\u00e1n aplicables las disposiciones vigentes en materia de clases pasivas del Estado en lo que no se oponga a ella.\n\n7. La Direcci\u00f3n General de Personal del Ministerio de Defensa proceder\u00e1 de oficio al reconocimiento de las pensiones establecidas en esta disposici\u00f3n adicional.\n\nDisposici\u00f3n adicional tercera. Indemnizaciones por fallecimiento y gran invalidez.\n\n1. En atenci\u00f3n a las circunstancias especiales que concurrieron en su fallecimiento, se reconocen indemnizaciones de 140.000 euros a favor de los beneficiarios de las personas que perdieron la vida con posterioridad a la entrada en vigor de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola y que se relacionan a continuaci\u00f3n:\n\nA) Personal fallecido perteneciente a las Fuerzas Armadas:\n\nNombre y apellidos\n\nD. Arturo Mu\u00f1oz Castellanos.\n\nD. \u00c1ngel Francisco Tornel Y\u00e1\u00f1ez.\n\nD. Francisco Jes\u00fas Aguilar Fern\u00e1ndez.\n\nD. Jos\u00e9 Antonio Delgado Fern\u00e1ndez.\n\nD. Samuel Aguilar Jim\u00e9nez.\n\nD. Isaac Pi\u00f1eiro Varela.\n\nD. Agust\u00edn Mate Costa.\n\nD. Francisco Jos\u00e9 Jim\u00e9nez Jurado.\n\nD. Jos\u00e9 Manuel G\u00e1mez Chinea.\n\nD. Jos\u00e9 Le\u00f3n G\u00f3mez.\n\nD. Fernando \u00c1lvarez Rodr\u00edguez.\n\nD. Fernando Casas Mart\u00edn.\n\nD. \u00c1lvaro Ojeda Barrera.\n\nD. Ra\u00fal Berraquero Forcada.\n\nD. Enrique Veigas Fern\u00e1ndez.\n\nD. Sergio P\u00e9rez Sanrom\u00e1n.\n\nD. Santiago Arranz Gonzalo.\n\nD. Ra\u00fal Cabrejas Gil.\n\nD. Joaqu\u00edn Vadillo Romero.\n\nD. Ram\u00f3n Mediavilla Ledesma.\n\nD. Luis Escoto Zalve.\n\nD. Javier del Castillo Peinado.\n\nD. Manuel Manzano Araque.\n\nD. Blas Aguilar Ortega.\n\nD. Vicente Agull\u00f3 Canda.\n\nD. Miguel A. Algaba Garc\u00eda.\n\nD. Joaqu\u00edn Enrique \u00c1lvarez Vega.\n\nD. David Arribas Crist\u00f3bal.\n\nD. C\u00e9sar Varicela Gonz\u00e1lez.\n\nD. Juan C. Bohabanay Gonz\u00e1lez.\n\nD. Juan Bonel Su\u00e1rez.\n\nD. Miguel A. Calvo Puentes.\n\nD. Francisco J. Cardona Gil.\n\nD. Antonio Cebrecos Ruiz.\n\nD. Francisco J. Cobas Ligero.\n\nD. Francisco de Alarc\u00f3n Garc\u00eda.\n\nD. Miguel A. D\u00edaz Caballero.\n\nD. Fernando Espa\u00f1a Aparisi.\n\nD. Jos\u00e9 A. Fern\u00e1ndez Mart\u00ednez.\n\nD. Israel Ferrer Navarro.\n\nD. David Garc\u00eda D\u00edaz.\n\nD. Francisco Javier Garc\u00eda Gimeno.\n\nD. David Gil Fresnillo.\n\nD. Javier G\u00f3mez de la Mano.\n\nD. Manuel G\u00f3mez Gineres.\n\nD. Ignacio Gonz\u00e1lez Castilla.\n\nD. David Gonz\u00e1lez Paredes.\n\nD. Mario Gonz\u00e1lez Vicente.\n\nD. Emilio Gonzalo L\u00f3pez.\n\nD. Santiago Gracia Royo.\n\nD. Eduardo Hern\u00e1ndez M\u00e1\u00f1ez.\n\nD. Francisco Javier Hern\u00e1ndez S\u00e1nchez.\n\nD. Juan C. Jim\u00e9nez S\u00e1nchez.\n\nD. Godofredo L\u00f3pez Crist\u00f3bal.\n\nD. Juan Ignacio L\u00f3pez de Borb\u00f3n.\n\nD. Sergio L\u00f3pez Saz.\n\nD. Ismael H. Lor Vicente.\n\nD. Sergio Maldonado Franco.\n\nD. \u00cd\u00f1igo Maldonado Franco.\n\nD. Juan Ram\u00f3n Maneiro Cruz.\n\nD. Rafael Mart\u00ednez Mico.\n\nD. Jos\u00e9 L. Moreno Murcia.\n\nD. Francisco Moro Aller.\n\nD. Jos\u00e9 Mar\u00eda Mu\u00f1oz Dami\u00e1n.\n\nD. Alberto M\u00fastienes Luesma.\n\nD. Juan Jes\u00fas Nieto Mesa.\n\nD, Antonio Novo Ferreiro.\n\nD. Jos\u00e9 Gabino Nve Hern\u00e1ndez.\n\nD. Carlos Oriz Garc\u00eda.\n\nD. Jos\u00e9 Ignacio Pacho Gonz\u00e1lez.\n\nD. David Pa\u00f1os Saa.\n\nD. Jos\u00e9 M. Pazos Vidal.\n\nD. Felipe A. Perla Muedra.\n\nD. Jes\u00fas Mariano Pi\u00f1an del Blanco.\n\nD. Jos\u00e9 Manuel Ripoll\u00e9s Barros.\n\nD. Iv\u00e1n Jes\u00fas Rivas Rodr\u00edguez.\n\nD. Eduardo Rodr\u00edguez Alonso.\n\nD. Pedro Rodr\u00edguez \u00c1lvarez.\n\nD. Miguel S\u00e1nchez Alc\u00e1zar.\n\nD. Jos\u00e9 M. Sencianes L\u00f3pez.\n\nD. Jos\u00e9 Ram\u00f3n Solar Ferro.\n\nD. Juan A. Tornero R\u00f3denas.\n\nD. Feliciano Vegas Javier.\n\nD. Jos\u00e9 Ignacio Viciosa Garc\u00eda.\n\nD. Edgar Vilardell Iniesta.\n\nD. Luis Puga Candar.\n\nD. Rafael Salcedo Aguilar.\n\nD. Joaqu\u00edn Castro Rodrigo.\n\nD. Evaristo \u00c1lvarez Cires.\n\nD. Ignacio J. Romero Romero.\n\nD. Fernando Mart\u00ednez Morgade.\n\nB) Personal fallecido perteneciente a las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado:\n\nNombre y apellidos\n\nD. Domingo Julio G\u00f3mez Franco.\n\nD. Jaime P\u00e9rez Fortes.\n\nD. Jos\u00e9 Andr\u00e9s Ygarza Palou.\n\nD. Francisco Javier Garc\u00eda Gimeno.\n\nD. Gonzalo P\u00e9rez Garc\u00eda.\n\nD. Miguel Luis Mart\u00ednez V\u00e1zquez.\n\nD. Jos\u00e9 Mar\u00eda Mart\u00ednez de Rituerto Garc\u00eda.\n\nC) Personal diplom\u00e1tico fallecido:\n\nNombre y apellidos\n\nD. Jaime Ruiz del \u00c1rbol y Soler de Cornell\u00e1.\n\nD. Felipe S\u00e1enz de Cabez\u00f3n.\n\nD. Francisco Molins Artola.\n\nD) Periodistas fallecidos en conflictos armados fuera de Espa\u00f1a:\n\nNombre y apellidos\n\nD. Jos\u00e9 Couso Permuy.\n\nD. Julio Anguita Parrado.\n\nD. Ricardo Ortega Fern\u00e1ndez.\n\nD. Julio Fuentes Serrano.\n\nD. Jordi Pujol i Puente.\n\nD. Juan Antonio Rodr\u00edguez Moreno.\n\nD. Miguel Gil Moreno.\n\n2. As\u00ed mismo, en atenci\u00f3n a las circunstancias especiales que concurrieron en la producci\u00f3n de lesiones que determinaron su calificaci\u00f3n de gran invalidez, se reconocen indemnizaciones de 390.000 euros a favor del siguiente personal perteneciente al Cuerpo de la Guardia Civil:\n\nNombre y apellidos\n\nD. M\u00e1ximo \u00c1lvarez \u00c1lvarez.\n\n3. Las personas que, en los t\u00e9rminos previstos en el art\u00edculo 6, se consideren con derecho a percibir las indemnizaciones como beneficiarios de los fallecidos incluidos en el apartado 1 de esta disposici\u00f3n podr\u00e1n solicitar la concesi\u00f3n de las cantidades que pudieran corresponderles en el plazo de un a\u00f1o desde la entrada en vigor de este real decreto ley.\n\nDisposici\u00f3n derogatoria \u00fanica. Derogaci\u00f3n normativa.\n\nQuedan derogadas cuantas disposiciones de igual o inferior rango se opongan a lo establecido en este real decreto ley.\n\nDisposici\u00f3n final primera. Habilitaci\u00f3n de desarrollo.\n\nSe autoriza al Gobierno para dictar cuantas disposiciones sean necesarias para la aplicaci\u00f3n y desarrollo de este real decreto ley.\n\nDisposici\u00f3n final segunda. Cr\u00e9ditos.\n\nDe conformidad con lo establecido en la Ley 47/2003, de 26 de noviembre, General Presupuestaria, se adoptar\u00e1n los acuerdos necesarios para habilitar los cr\u00e9ditos que sean precisos para atender las cuant\u00edas de las obligaciones que se derivan de la aplicaci\u00f3n de este real decreto ley.\n\nDisposici\u00f3n final tercera. Entrada en vigor.\n\nEl presente real decreto ley entrar\u00e1 en vigor el mismo d\u00eda de su publicaci\u00f3n en el \"Bolet\u00edn Oficial del Estado\".\n\nDado en Madrid, el 5 de noviembre de 2004.\n\nJUAN CARLOS R.\n\nLa Presidenta del Gobierno en Funciones, MAR\u00cdA TERESA FERN\u00c1NDEZ DE LA VEGA SANZ\n\n\n\n\n #textoxslt \n", "date": "10/11/2004", "pdf": "http://www.boe.es/boe/dias/2004/11/10/pdfs/A37000-37004.pdf", "more": {"Materias": ["en BOE num. 282, de 23 de noviembre de 2004 (Ref. BOE-A-2004-19793).", "en BOE num. 280 de 20 de noviembre de 2004 (Ref. BOE-A-2004-19721)."], "Referencias posteriores": ["SE MODIFICA los arts. 1 y 2, por LEY ORG\u00c1NICA 7/2007, de 2 de julio (Ref. BOE-A-2007-12868).", "SE DECLARA la vigencia de lo indicado del art. 7 , por LEY 35/2006, de 28 de noviembre de 2006 (Ref. BOE-A-2006-20764).", "SE PUBLICA ACUERDO de convalidaci\u00f3n, por RESOLUCI\u00d3N de 2 de diciembre de 2004 (Ref. BOE-A-2004-20887).", "CORRECCI\u00d3N de errores:\n    \nen BOE num. 282, de 23 de noviembre de 2004 (Ref. BOE-A-2004-19793).\nen BOE num. 280 de 20 de noviembre de 2004 (Ref. BOE-A-2004-19721).\n\n", "en BOE num. 282, de 23 de noviembre de 2004 (Ref. BOE-A-2004-19793).", "en BOE num. 280 de 20 de noviembre de 2004 (Ref. BOE-A-2004-19721)."]}}