{"title": "Pleno. Sentencia 170/2012, de 4 de octubre de 2012. Recurso de inconstitucionalidad 5013-2000. Interpuesto por el Gobierno de la Generalitat de Catalu\u00f1a en relaci\u00f3n con diversos preceptos del Real Decreto-ley 6/2000, de 23 de junio, de medidas urgentes de intensificaci\u00f3n de la competencia en mercados de bienes y servicios. L\u00edmites a los decretos leyes; competencias sobre condiciones b\u00e1sicas de igualdad, ordenaci\u00f3n general de la econom\u00eda, bases del r\u00e9gimen energ\u00e9tico, comercio interior, industria y urbanismo: concurrencia del presupuesto habilitante del decreto ley; nulidad del precepto estatal que excluye del c\u00f3mputo de edificabilidad los espacios ubicados en grandes establecimientos comerciales que se destinen al suministro de combustible a veh\u00edculos. Voto particular.", "url": "http://www.boe.es/diario_boe/txt.php?id=BOE-A-2012-13579", "analisys": ["Rango: Sentencia", "Fecha de disposici\u00f3n: 04/10/2012", "Fecha de publicaci\u00f3n: 01/11/2012"], "content": "\nTEXTO\n\nEl Pleno del Tribunal Constitucional, compuesto por don Pascual Sala S\u00e1nchez, Presidente, don Ram\u00f3n Rodr\u00edguez Arribas, don Manuel Arag\u00f3n Reyes, don Pablo P\u00e9rez Tremps, do\u00f1a Adela Asua Batarrita, don Luis Ignacio Ortega \u00c1lvarez, don Francisco P\u00e9rez de los Cobos Orihuel, do\u00f1a Encarnaci\u00f3n Roca Trias, don Andr\u00e9s Ollero Tassara, don Fernando Vald\u00e9s Dal-R\u00e9 y don Juan Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez Rivas, Magistrados, ha pronunciado\nEN NOMBRE DEL REY\nla siguiente\nSENTENCIA\nEn el recurso de inconstitucionalidad n\u00fam. 5013-2000, interpuesto por el Gobierno de la Generalitat de Catalu\u00f1a contra los arts. 3 y 43, la disposici\u00f3n transitoria primera y la disposici\u00f3n final segunda del Real Decreto-ley 6/2000, de 23 de junio, de medidas urgentes de intensificaci\u00f3n de la competencia en mercados de bienes y servicios. Ha formulado alegaciones el Abogado del Estado. Ha sido Ponente el Magistrado don Luis Ignacio Ortega \u00c1lvarez, quien expresa el parecer del Tribunal.\nI. Antecedentes\n1. Mediante escrito presentado en el Registro General de este Tribunal el d\u00eda 21 de septiembre de 2000 el Abogado de la Generalitat de Catalu\u00f1a, en la representaci\u00f3n que legalmente ostenta, promueve recurso de inconstitucionalidad contra los arts. 3 y 43, la disposici\u00f3n transitoria primera y la disposici\u00f3n final segunda del Real Decreto-ley 6/2000, de 23 de junio, de medidas urgentes de intensificaci\u00f3n de la competencia en mercados de bienes y servicios.\nLa impugnaci\u00f3n se fundamenta en los motivos que, resumidamente, se exponen a continuaci\u00f3n:\na) Se alega en primer lugar la infracci\u00f3n del art. 86.1 CE por entender que las disposiciones recurridas del Real Decreto-ley 6/2000, de 23 de junio, no responden a una situaci\u00f3n de extraordinaria y urgente necesidad sin que quepa admitir que la adopci\u00f3n de esas medidas resulte proporcionada con el car\u00e1cter extraordinario que la Constituci\u00f3n exige para su adopci\u00f3n puesto que no se trata de situaciones extraordinarias ni dif\u00edciles de prever. El Abogado de la Generalitat de Catalu\u00f1a se\u00f1ala que el pre\u00e1mbulo de la norma se limita a indicar que los objetivos fundamentales de las medidas que en ella se contienen se dirigen a dotar la oferta productiva espa\u00f1ola de la flexibilidad necesaria para hacer frente al incremento de la demanda sin generar desequilibrios econ\u00f3micos as\u00ed como incentivar la capacidad de crecimiento de nuestra econom\u00eda como elemento de garant\u00eda del proceso de convergencia real con el resto de pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea, siendo condici\u00f3n imprescindible para ello la existencia de unos mercados de bienes y servicios con un elevado nivel de competencia. Consideraciones que, a su juicio, responden a una actividad ordinaria de gobierno y que en ning\u00fan caso explicitan en qu\u00e9 circunstancias concretas yace la extraordinaria y urgente necesidad trat\u00e1ndose por el contrario de un conjunto de enunciados absolutamente generales bajo los que podr\u00eda cobijarse cualquier medida general o sectorial. La falta de este presupuesto de la urgencia vendr\u00eda, adem\u00e1s, expresamente reconocida en la intervenci\u00f3n del Vicepresidente Segundo del Gobierno y Ministro de Econom\u00eda de la que se desprende que lo pretendido habr\u00eda sido dar continuidad a la situaci\u00f3n actual y, en su caso, profundizar en la consecuci\u00f3n de los objetivos definidos por el Gobierno con lo que se est\u00e1 utilizando el Decreto-ley para adoptar medidas ordinarias de pol\u00edtica econ\u00f3mica que deber\u00edan establecerse mediante leyes ordinarias. En cuanto a las concretas medidas cuestionadas, afirma que las mismas no guardan relaci\u00f3n con las dem\u00e1s medidas previstas por lo que la falta de concurrencia del presupuesto habilitante del decreto-ley ha de ser examinada de forma individualizada respecto de los preceptos objeto de recurso. As\u00ed, en cuanto a la instalaci\u00f3n de estaciones de servicio en los grandes establecimientos comerciales estima que la misma supondr\u00e1 la creaci\u00f3n de un n\u00famero insignificante de gasolineras con muy escasa incidencia en la consecuci\u00f3n de la finalidad de liberalizaci\u00f3n en la que se pretende legitimar. Por lo que respecta a las medidas liberalizadoras en materia de horarios comerciales no producen un efecto inmediato en el consumo ni en la actividad econ\u00f3mica general. El escrito de interposici\u00f3n se\u00f1ala adem\u00e1s que la inmediatez en la entrada en vigor del Real Decreto-ley no concuerda con una adaptaci\u00f3n autom\u00e1tica de los horarios comerciales a un horario m\u00e1s amplio ni tampoco la libertad de horarios aumenta la competencia, aporta mayor ocupaci\u00f3n o reduce la inflaci\u00f3n ya que \u00fanicamente beneficia a las grandes superficies en detrimento de los peque\u00f1os y medianos comercios. Por todo ello estima que las medidas que cuestiona no propician unos efectos econ\u00f3micos inmediatos ni guardan una conexi\u00f3n con el resto de las incluidas en el Real Decreto-ley 6/2000 que permitieran su consideraci\u00f3n global por tratarse de un conjunto sistem\u00e1tico de medidas de lo que se deriva que su aprobaci\u00f3n mediante este instrumento normativo constituye un uso abusivo y arbitrario de la figura del decreto-ley.\nb) En segundo lugar el escrito de recurso considera que la determinaci\u00f3n de incorporar estaciones de servicio en los grandes establecimientos comerciales del art. 3 del Real Decreto-ley 6/2000 as\u00ed como la posibilidad de hacerlo que se ofrece a las ya existentes con arreglo a la disposici\u00f3n transitoria primera vulnera las competencias de la Generalidad de Catalu\u00f1a en materia de comercio interior, industria y urbanismo. A su juicio se trata de disposiciones que no tienen relaci\u00f3n alguna con la finalidad de liberalizaci\u00f3n del sector dada su nula trascendencia y la insignificancia de la dimensi\u00f3n econ\u00f3mica de sus efectos por lo que exceden del \u00e1mbito de los t\u00edtulos competenciales estatales de los arts. 149.1.13 y 149.1.25 CE, invocados en el primer p\u00e1rrafo de la disposici\u00f3n final del Decreto-ley. En tal sentido se\u00f1ala que establecer una de las caracter\u00edsticas que habr\u00e1n de tener las grandes superficies comerciales es una atribuci\u00f3n auton\u00f3mica tal y como se\u00f1ala la propia legislaci\u00f3n estatal en materia de comercio interior mientras que, conforme a la propia doctrina constitucional (con cita de la STC 197/1996, de 28 de noviembre), la venta al p\u00fablico de productos petrol\u00edferos es una actividad que se inscribe en las competencias auton\u00f3micas en materia de comercio interior. A su vez, la previsi\u00f3n relativa a que el otorgamiento de la licencia municipal lleva impl\u00edcita la concesi\u00f3n de las restantes que fueren necesarias para la instalaci\u00f3n de suministro de productos petrol\u00edferos vulnera las competencias auton\u00f3micas en materia de industria pues con ello se excluyen las autorizaciones que resultar\u00edan precisas en materia de seguridad industrial y relativas a la puesta en funcionamiento de las instalaciones. Finalmente, el Abogado de la Generalitat de Catalu\u00f1a estima que la prescripci\u00f3n de la disposici\u00f3n transitoria primera en el sentido de que el espacio ocupado por estas instalaciones no computa a efectos de volumen edificable ni de ocupaci\u00f3n se inscribe materialmente en el \u00e1mbito de la legislaci\u00f3n urban\u00edstica de modo que s\u00f3lo podr\u00eda ser adoptada por la Generalitat en el ejercicio de su competencia exclusiva en materia de urbanismo. Por todo ello concluye que el art. 3, salvo la expresi\u00f3n \u00abno podr\u00e1n celebrar contratos de suministro en exclusiva con un solo operador al por mayor de productos petrol\u00edferos\u00bb, la disposici\u00f3n transitoria primera, salvo el inciso relativo al silencio administrativo y la disposici\u00f3n final segunda, en lo que a los anteriores ata\u00f1e, son inconstitucionales.\nc) En cuanto al art. 43, relativo a los horarios comerciales, el Abogado de la Generalitat estima que los horarios comerciales tienen encaje dentro de la materia comercio interior, competencia exclusiva de la Generalitat de Catalu\u00f1a que ha de ejercerla de acuerdo con los arts. 38, 131 y los n\u00fameros 11 y 13 del apartado 149 CE por lo que, siendo el comercio interior competencia auton\u00f3mica, el Gobierno no puede entrar a regularlo materialmente y, en su caso, ha de limitarse a adoptar medidas b\u00e1sicas de ordenaci\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica general que tengan alguna incidencia en el comercio interior. En el presente caso, tras describir la regulaci\u00f3n denunciada, la representaci\u00f3n procesal de la Generalitat de Catalu\u00f1a estima que el Gobierno ha dictado normas de comercio interior.\nAl respecto comienza denunciando que el p\u00e1rrafo segundo del apartado cuatro del art. 43.1.4 y el primer p\u00e1rrafo del art. 43.1 son inconstitucionales. A este respecto estima que este precepto da lugar a dos sistemas contrapuestos por una parte, el de libertad absoluta de horarios en caso de inactividad auton\u00f3mica y, por otra, el de intervenci\u00f3n p\u00fablica en la determinaci\u00f3n de horarios y d\u00edas de trabajo en caso de producirse una intervenci\u00f3n auton\u00f3mica al respecto lo que vulnera el principio de seguridad jur\u00eddica que garantiza el art. 9.3 CE as\u00ed como supone una contradicci\u00f3n con la doctrina del Tribunal Constitucional respecto al alcance de la cl\u00e1usula de supletoriedad contenida en el art. 149.3 CE. Seguidamente el Abogado de la Generalitat de Catalu\u00f1a recalca que la regulaci\u00f3n del art. 43 del Real Decreto-ley no encaja en la finalidad y objeto de la competencia reservada al Estado por el art. 149.1.1 CE. A este respecto recuerda la doctrina constitucional reca\u00edda en relaci\u00f3n con el art. 149.1.1 CE se\u00f1alando que la misma, al tratarse de una competencia horizontal susceptible de proyectarse en casi todos los \u00e1mbitos materiales, no puede ser interpretada de manera expansiva ya que ello supondr\u00eda desvirtuar el sistema de reparto competencial. As\u00ed indica que una regulaci\u00f3n estatal b\u00e1sica en materia de horarios comerciales no puede fundarse en la necesidad de asegurar el derecho a la libertad de empresa del art. 38 CE pues la doctrina constitucional (con cita al respecto de la STC 225/1993, de 8 de julio) tiene declarado que el establecimiento del r\u00e9gimen de horarios comerciales no afecta al contenido esencial de la libertad de empresa ni tampoco puede encontrar su fundamento en la libertad de circulaci\u00f3n y el establecimiento de personas y la libre circulaci\u00f3n de bienes por todo el territorio espa\u00f1ol. En tercer lugar alega que el art. 43 no tiene el car\u00e1cter de norma b\u00e1sica dictada al amparo del art. 149.1.13 CE y vulnera por ello la competencia exclusiva de la Generalitat de Catalu\u00f1a en materia de comercio interior, en la que se integra el r\u00e9gimen de los horarios comerciales. En tal sentido reconoce que la regulaci\u00f3n de los horarios comerciales disponiendo la libertad empresarial de fijarlos, as\u00ed como la de abrir o no los d\u00edas festivos obtuvo el reconocimiento de su car\u00e1cter b\u00e1sico en la STC 225/1993 pero destaca que tal criterio no puede ser aplicado al presente caso de forma autom\u00e1tica. Con arreglo a lo anterior, el recurrente considera que la finalidad de la norma no justifica su car\u00e1cter b\u00e1sico por cuanto \u00e9sta permite la coexistencia de distintos reg\u00edmenes de horarios comerciales en el territorio del Estado y la determinaci\u00f3n de los establecimientos respecto a los que la Comunidad Aut\u00f3noma puede establecer la limitaci\u00f3n de horarios y d\u00edas de actividad se hace en funci\u00f3n de un criterio que ata\u00f1e exclusivamente a las estructuras comerciales y que supone una medida de ordenaci\u00f3n del comercio interior. Asimismo se\u00f1ala la improcedencia de entender que una regulaci\u00f3n unitaria de los horarios comerciales vendr\u00eda impuesta por el principio de unidad de mercado pues ello supone desconocer que esta unidad de mercado no es incompatible con la existencia de estructuras comerciales y de horarios dispares tal como pone de manifiesto el derecho comunitario y el propio Tribunal de Justicia comunitario. Por ello estima que no procede calificar como b\u00e1sico el establecimiento de reg\u00edmenes jur\u00eddicos diferenciados como los establecidos por el propio Gobierno pues la propia coexistencia de reg\u00edmenes dispares en el territorio nacional demuestra que no es preciso dar un tratamiento unitario a esta cuesti\u00f3n. Con arreglo a lo anterior, el recurrente considera que la finalidad de la norma no justifica su car\u00e1cter b\u00e1sico por cuanto \u00e9sta tiene muy poco que ver con la pol\u00edtica econ\u00f3mica general o con la ordenaci\u00f3n de la econom\u00eda, en tanto que carece de incidencia significativa sobre la misma, ni tampoco con la defensa de la competencia sin que se aporte dato objetivo alguno que justifique que la libertad de horarios garantiza una supuesta mejor competitividad de los peque\u00f1os comercios ante las grandes superficies comerciales. Por otra parte el recurrente alega que, al otorgar libertad absoluta de horarios a los establecimientos de menos de 300 metros cuadrados, el precepto impugnado incide directamente en una cuesti\u00f3n espec\u00edfica del comercio interior de modo tal que anula por completo toda posibilidad de actuaci\u00f3n auton\u00f3mica suponiendo por ello el vaciamiento de las competencias en relaci\u00f3n a los horarios de este tipo de establecimientos mientras que, respecto a los restantes, el margen de maniobra que se reconoce a las Comunidades Aut\u00f3nomas es tan reducido que supone un vaciamiento de facto de cualquier posibilidad de actuaci\u00f3n en esta materia.\n2. Por providencia de la Secci\u00f3n Segunda del Tribunal Constitucional de 17 de octubre de 2000 se acord\u00f3 admitir a tr\u00e1mite el recurso, dar traslado de la demanda al Congreso de los Diputados y al Senado, a trav\u00e9s de sus respectivos Presidentes, y al Gobierno, a trav\u00e9s del Ministerio de Justicia, para que en el plazo de quince d\u00edas pudieran personarse en el proceso y formular alegaciones as\u00ed como publicar la incoaci\u00f3n del recurso en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb.\n3. El d\u00eda 27 de octubre de 2000 se registr\u00f3 en el Tribunal Constitucional un escrito de la Presidenta del Congreso de los Diputados en el que comunicaba que dicha C\u00e1mara no se personar\u00eda en el proceso ni formular\u00eda alegaciones.\n4. La Presidenta del Senado, mediante escrito registrado el 31 de octubre de 2000, comunic\u00f3 que la C\u00e1mara se personaba en el proceso, ofreciendo su colaboraci\u00f3n a los efectos del art. 88.1 de la Ley Org\u00e1nica del Tribunal Constitucional.\n5. El Abogado del Estado, en la representaci\u00f3n que legalmente ostenta, present\u00f3 su escrito de alegaciones el d\u00eda 3 de noviembre de 2000 instando la desestimaci\u00f3n del recurso planteado conforme a los siguientes argumentos:\na) El representante del Gobierno considera, en primer lugar, que se cumple el supuesto de hecho habilitante para que las normas impugnadas puedan contenerse en un decreto-ley pues indica que su exposici\u00f3n de motivos pone de manifiesto que se trata de un gran n\u00famero de medidas sobre distintos sectores que, adoptadas simult\u00e1neamente, van a producir un efecto inmediato que impedir\u00e1 que la situaci\u00f3n econ\u00f3mica, unida al cambio de legislatura, perturbe los objetivos econ\u00f3micos obtenidos en la anterior evitando as\u00ed la producci\u00f3n de efectos perjudiciales para la situaci\u00f3n econ\u00f3mica. Esta justificaci\u00f3n de la urgente necesidad es plenamente leg\u00edtima y constitucional ya que persigue evitar con determinadas medidas que una circunstancia temporal e inevitable pueda influir negativamente en el desenvolvimiento de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica. Seguidamente indica que la concurrencia del presupuesto habilitante hay que analizarlo en relaci\u00f3n con la totalidad de las medidas adoptadas pues est\u00e1 claro que los objetivos a conseguir dependen de todas las medidas incluidas, adem\u00e1s de en el ahora enjuiciado, en los Reales Decretos-leyes 3/2000, 4/2000, 5/2000 y 7/2000 todos ellos dictados para aplicar medidas liberalizadoras de actividades empresariales y comerciales que, en cuanto adecuadas para alcanzar los objetivos marcados para la gobernaci\u00f3n del pa\u00eds como consecuencia de coyunturas econ\u00f3micas determinadas, son susceptibles de ser adoptadas por decreto-ley. Finalmente indica que, conforme a la doctrina constitucional, en el enjuiciamiento de esta cuesti\u00f3n ha de tenerse presente tanto el peso que ha de concederse al juicio puramente pol\u00edtico de los \u00f3rganos a los que incumbe la direcci\u00f3n pol\u00edtica del Estado como el hecho de que se trata de una actuaci\u00f3n urgente de un nuevo gobierno con una situaci\u00f3n parlamentaria distinta a la de la legislatura anterior.\nPor lo que se refiere a la medida relativa a la instalaci\u00f3n de estaciones de servicio rechaza la carencia del presupuesto habilitante pues estima que bajo la apariencia de objeciones al mismo se encubren en realidad cr\u00edticas a la oportunidad y utilidad de las medidas desde una perspectiva esencialmente pol\u00edtica. En cuanto a la concreta medida en materia de horarios comerciales se\u00f1ala que no procede en esta sede la discusi\u00f3n sobre la bondad t\u00e9cnica de las medidas ni sobre su eficacia real sino solamente examinar la correspondencia de las normas contenidas en el Real Decreto-ley con la situaci\u00f3n econ\u00f3mica que se trata de afrontar a fin de controlar la apreciaci\u00f3n de la misma como un supuesto de extraordinaria y urgente necesidad. Al respecto estima que en cuanto a las medidas sobre horarios comerciales se ha dado el presupuesto habilitante pues parte de una determinada situaci\u00f3n econ\u00f3mica, contiene unas medidas que han de ser aplicadas simult\u00e1nea y urgentemente y persigue unos objetivos claros que se ver\u00e1n afectados por tales medidas, todo ello acompa\u00f1ado por exigencias de urgencia derivadas de circunstancias parlamentarias (per\u00edodo vacacional y tramitaci\u00f3n preferente de la ley de presupuestos) y pol\u00edticas (cambio de legislatura).\nb) Tras referirse a las alegaciones de la Generalitat de Catalu\u00f1a en relaci\u00f3n con la medida referida a las instalaciones de suministro de productos petrol\u00edferos en los grandes establecimientos comerciales indica que el legislador estatal persigue incrementar tanto el volumen de la oferta como el n\u00famero de los oferentes sin incidir en las relaciones contractuales ya existentes de los suministradores. Se trata de una medida que, en su conjunto considerada, tiene que ver con el comercio y la industria y afecta al suelo y a la ordenaci\u00f3n urban\u00edstica y que, a juicio del Abogado del Estado, es cuestionada por la Generalitat alegando la inutilidad pr\u00e1ctica o la insignificancia de sus efectos, argumentaci\u00f3n ya desechada por el Tribunal Constitucional en la STC 197/1996, de 28 de noviembre, en la que se se\u00f1al\u00f3 la improcedencia de estas argumentaciones que implicaban un intento de revisar desde criterios t\u00e9cnicos o de oportunidad las decisiones del legislador. As\u00ed, en cuanto a la vulneraci\u00f3n de la competencia auton\u00f3mica en materia de comercio interior, rechaza que la medida controvertida tenga una finalidad ordenadora de los grandes establecimientos comerciales ni un prop\u00f3sito de est\u00edmulo de un determinado sector econ\u00f3mico pues se trata de una medida que persigue una finalidad econ\u00f3mica general que persigue la contenci\u00f3n de los precios mediante una ampliaci\u00f3n de oferta y donde el aspecto comercial de los establecimientos y de los operadores adquiere un significado instrumental y accesorio de la medida. Descarta igualmente el Abogado del Estado que se vulneren las competencias auton\u00f3micas en materia de industria pues lo \u00fanico que ha sucedido es que ha suprimido la exigencia de autorizaci\u00f3n de los establecimientos en los que se desarrolle la actividad de distribuci\u00f3n en el ejercicio de la competencia normativa que le corresponde al Estado y con la finalidad de evitar la superposici\u00f3n de actos autorizatorios. Por \u00faltimo, en cuanto a la vulneraci\u00f3n de la competencia auton\u00f3mica sobre urbanismo indica que la medida urban\u00edstica tiene un car\u00e1cter accesorio y conexo respecto del fin de ordenaci\u00f3n econ\u00f3mica general de indudable car\u00e1cter b\u00e1sico.\nc) Descarta a continuaci\u00f3n la vulneraci\u00f3n del art. 9.3 CE por la supuesta contradicci\u00f3n existente entre el art. 43.1 que establece que no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n la libertad absoluta de horarios antes de 1 de enero de 2005 y el \u00faltimo p\u00e1rrafo del mismo precepto que remite, en defecto de disposiciones auton\u00f3micas, a lo dispuesto en el art. 2 de la Ley Org\u00e1nica 2/1996, que establece la libertad absoluta de horarios. As\u00ed, indica que este r\u00e9gimen est\u00e1 vigente desde la entrada en vigor de la Ley Org\u00e1nica 2/1996 con lo que cabe dudar de que el mismo produzca denunciada inseguridad jur\u00eddica puesto que la disposici\u00f3n enjuiciada establece un r\u00e9gimen de horarios que, al no ser de libertad absoluta, requiere de desarrollo auton\u00f3mico pero prev\u00e9, para el caso de que ese desarrollo no se produzca, un r\u00e9gimen alternativo de libertad de horarios directamente aplicable y cuyo car\u00e1cter b\u00e1sico fue reconocido como constitucional en la STC 284/1993, de 19 de julio. Con ello se trata de que los destinatarios \u00faltimos de la norma tengan la total certeza del r\u00e9gimen jur\u00eddico aplicable.\nd) Niega asimismo el Abogado del Estado que la norma estatal pretenda establecer un supuesto r\u00e9gimen supletorio de horarios comerciales pues en este caso no entiende de aplicaci\u00f3n la doctrina de la STC 61/1997, de 20 de marzo, al tratarse de un supuesto en el que el Estado ostenta competencias b\u00e1sicas en virtud de las cuales establece una regulaci\u00f3n alternativa para el caso de falta de desarrollo auton\u00f3mico de la norma estatal. Por ello estima que el juicio de constitucionalidad competencial consiste en verificar si el Estado, al amparo del art. 149.1.13 CE, tiene competencia para establecer el r\u00e9gimen de libertad absoluta de horarios de suerte que si la respuesta es positiva no cabe considerar inconstitucional el r\u00e9gimen alternativo previsto por remisi\u00f3n al art. 2 de la Ley Org\u00e1nica 2/1996.\ne) En lo que respecta a la alegaci\u00f3n competencial sobre la constitucionalidad de la regulaci\u00f3n de los horarios comerciales ex arts. 149.1.1 y 149.1.13 CE indica que la invocaci\u00f3n del primero de ellos juega un papel complementario al previsto en el art. 149.1.13 CE que atribuye la competencia b\u00e1sica estatal sobre la planificaci\u00f3n general de la actividad econ\u00f3mica. Por lo que se refiere a este \u00faltimo se\u00f1ala que la argumentaci\u00f3n en la que se basa el recurso trasluce una diferencia de criterio entre el recurrente y el Tribunal Constitucional por considerar el primero de ellos que el respeto al t\u00edtulo auton\u00f3mico sobre comercio interior ha de restringir la competencia estatal sobre horarios comerciales hasta hacerla desaparecer. Por ese motivo alega que la argumentaci\u00f3n del recurso queda desvirtuada con la aplicaci\u00f3n de la doctrina contenida en la STC 225/1993, de 8 de julio, al presente caso. Como consecuencia de dicha aplicaci\u00f3n se concluye que las medidas adoptadas en el Real Decreto-ley 6/2000 son liberalizadoras, por cuanto aumentan el n\u00famero de horas de apertura, el n\u00famero de domingos y festivos y el n\u00famero de comercios sujetos a la libertad horaria, y no vac\u00edan de contenido las competencias auton\u00f3micas sino que persiguen su ejercicio mediante su desarrollo y ejecuci\u00f3n. Incluso en el caso de que las vaciasen, se\u00f1ala que este Tribunal ha reconocido la constitucionalidad de tal medida entre otras en la STC 284/1993. Por ello se\u00f1ala que la regulaci\u00f3n de horarios comerciales contenida en el art. 43 del Real Decreto-ley 6/2000 cumple todos los requisitos propios de la normativa b\u00e1sica pues establece una sola regulaci\u00f3n de los horarios comerciales con una previsi\u00f3n alternativa para el caso de que la primera no se aplicable por la falta de desarrollo auton\u00f3mico de lo b\u00e1sico. Por tanto la aplicaci\u00f3n de esta soluci\u00f3n alternativa no depende del Gobierno y es plenamente coherente con los objetivos econ\u00f3micos de la medida, ya que supone liberalizar m\u00e1s los horarios comerciales como \u00fanica posibilidad para que la planificaci\u00f3n econ\u00f3mica general y b\u00e1sica no quede perturbada gravemente o frustrada.\n6. Por providencia de 2 de octubre de 2012 se se\u00f1al\u00f3 para deliberaci\u00f3n y votaci\u00f3n de la presente Sentencia el d\u00eda 4 del mismo mes y a\u00f1o.\nII. Fundamentos jur\u00eddicos\n1. En el presente proceso constitucional debemos resolver el recurso de inconstitucionalidad interpuesto por la Generalitat de Catalu\u00f1a contra los arts. 3 y 43, la disposici\u00f3n transitoria primera y la disposici\u00f3n final segunda del Real Decreto-ley 6/2000, de 23 de junio, de medidas urgentes de intensificaci\u00f3n de la competencia en mercados de bienes y servicios.\nComo se ha expuesto con m\u00e1s detalle en los antecedentes la Generalitat de Catalu\u00f1a alega que los preceptos impugnados vulneran el r\u00e9gimen constitucional de los decretos-leyes, ya que no existe en este caso situaci\u00f3n de extraordinaria y urgente necesidad a la que los mismos den respuesta con lo que se infringe el art. 86.1 CE. Asimismo reprocha al art. 3 y a la disposici\u00f3n transitoria primera la invasi\u00f3n de las competencias auton\u00f3micas en materia de comercio interior, industria y urbanismo pues una regulaci\u00f3n como la contenida en dichos preceptos no puede entenderse amparada por los arts. 149.1.13 y 149.1.25 CE tal como afirma el primer p\u00e1rrafo de la tambi\u00e9n impugnada disposici\u00f3n final segunda. Por \u00faltimo entiende que la regulaci\u00f3n de los horarios comerciales infringe el principio de seguridad jur\u00eddica y vulnera tambi\u00e9n la competencia exclusiva auton\u00f3mica en materia de comercio interior ya que no puede encontrar apoyo en el art. 149.1.1 y 149.1.13 CE seg\u00fan refiere el p\u00e1rrafo octavo de la disposici\u00f3n final segunda.\nEl Abogado del Estado, por su parte, niega, en primer lugar, que la norma no responda a una situaci\u00f3n de urgente necesidad se\u00f1alando que la misma no puede ser objeto de consideraci\u00f3n separada sino que la urgencia y necesidad de la misma ha de encontrarse, desde un punto de vista global, en la necesidad de promover un conjunto de medidas de liberalizaci\u00f3n econ\u00f3mica que, para garantizar la continuidad de los resultados econ\u00f3micos, se contienen en diversos reales decretos-leyes aprobados en la misma fecha que el que incluye las disposiciones que ahora se cuestionan. En cuanto a la medida referida a las instalaciones de suministro de productos petrol\u00edferos en los grandes establecimientos comerciales considera que la misma persigue una finalidad de competencia estatal, como es un incremento en el volumen de oferta y el n\u00famero de oferentes, sin que tenga una intenci\u00f3n ordenadora de los establecimientos comerciales ni de regulaci\u00f3n del sector de distribuci\u00f3n de productos petrol\u00edferos. Respecto a los horarios comerciales indica que su regulaci\u00f3n, vinculada al vencimiento de la regulaci\u00f3n transitoria sobre esta materia contenida en la Ley Org\u00e1nica 2/1996, ha de entenderse dictada al amparo de lo que dispone el art. 149.1.13 CE.\n2. Antes de proceder al examen de cada una de las impugnaciones aducidas es preciso que nos pronunciemos respecto a la incidencia que sobre el objeto de este proceso constitucional tenga la STC 31/2011, de 17 de marzo, en la que este Tribunal ha declarado la inconstitucionalidad y nulidad del art. 43 del Real Decreto-ley 6/2000 por vulneraci\u00f3n del art. 86.1 CE, estimando igualmente que la impugnaci\u00f3n del p\u00e1rrafo octavo de la disposici\u00f3n final segunda hab\u00eda deca\u00eddo al anularse el citado art. 43. De acuerdo con ello y conforme a nuestra doctrina (al respecto, STC 259/2007, de 19 de diciembre, FJ 2, y las all\u00ed citadas) ha de estimarse que ha desaparecido sobrevenidamente el objeto de este proceso constitucional en relaci\u00f3n con la impugnaci\u00f3n de los dos preceptos citados.\nAs\u00ed pues el objeto del presente proceso constitucional ha de quedar reducido al art. 3 y la disposici\u00f3n transitoria primera del Real Decreto-ley 6/2000, dado que la impugnaci\u00f3n de la disposici\u00f3n final segunda no es aut\u00f3noma en tanto la misma se limita a hacer referencia a los t\u00edtulos competenciales, arts. 149.1.13 y 149.1.25 CE, que dar\u00edan cobertura a los dos preceptos citados cuestionado la consideraci\u00f3n de b\u00e1sicos que a los mismos se atribuye.\nEl tenor literal de los preceptos, tal como fueron aprobados en su momento por el Gobierno, es el que sigue.\n\u00abArt\u00edculo 3. Instalaciones de suministro a veh\u00edculos en grandes establecimientos comerciales:\n1. Los establecimientos que, de acuerdo con el art\u00edculo 2.3 de la Ley 7/1996, de 15 de enero, de Ordenaci\u00f3n del Comercio Minorista, tengan la consideraci\u00f3n de gran establecimiento comercial, incorporar\u00e1n entre sus equipamientos, al menos, una instalaci\u00f3n para suministro de productos petrol\u00edferos a veh\u00edculos, para cuyo abastecimiento, con car\u00e1cter preferente, no podr\u00e1n celebrar contratos de suministro en exclusiva con un solo operador al por mayor de productos petrol\u00edferos. Estas instalaciones deber\u00e1n cumplir las condiciones t\u00e9cnicas de seguridad que sean exigibles, as\u00ed como el resto de la normativa vigente que, en cada caso, sea de aplicaci\u00f3n, en especial la referente a metrolog\u00eda y metrotecnia y a la protecci\u00f3n de consumidores y usuarios.\n2. En los supuestos a que se refiere el p\u00e1rrafo anterior, el otorgamiento de las licencias municipales requeridas por el establecimiento llevar\u00e1 impl\u00edcita la concesi\u00f3n de las que fueran necesarias para la instalaci\u00f3n de suministro de productos petrol\u00edferos.\u00bb\n\u00abDisposici\u00f3n transitoria primera. Instalaciones de suministro de productos petrol\u00edferos en grandes establecimientos comerciales que dispongan de licencia municipal de apertura.\nLos grandes establecimientos comerciales que a la entrada en vigor del presente Real Decreto-ley estuvieren en funcionamiento disponiendo al efecto de la oportuna licencia municipal de apertura, podr\u00e1n incorporar entre sus equipamientos, de acuerdo con lo dispuesto en el art\u00edculo 3 del presente Real Decreto-ley, una instalaci\u00f3n para el suministro de productos petrol\u00edferos, para lo cual se tendr\u00e1n en cuenta las siguientes reglas:\na) El espacio que ocupen las instalaciones y equipamientos que resulten imprescindibles para el suministro no computar\u00e1 a efectos de volumen edificable ni de ocupaci\u00f3n.\nb) Las licencias municipales necesarias para la construcci\u00f3n de instalaciones y su puesta en funcionamiento se entender\u00e1n concedidas por silencio administrativo positivo si no se notifica la resoluci\u00f3n expresa dentro de los cuarenta y cinco d\u00edas siguientes a la fecha de la presentaci\u00f3n de su solicitud.\nc) En todo caso, el establecimiento comercial deber\u00e1 costear y ejecutar las infraestructuras de conexi\u00f3n de la instalaci\u00f3n de suministro de productos petrol\u00edferos con los sistemas generales exteriores de acuerdo con los requisitos y condiciones que establezca el planeamiento.\u00bb\nAmbos preceptos, seg\u00fan la tambi\u00e9n impugnada disposici\u00f3n final segunda, tienen el car\u00e1cter de normas b\u00e1sicas dictadas al amparo de los t\u00edtulos competenciales estatales de los arts. 149.1.13 y 149.1.25 CE.\n3. Como se ha expuesto en los antecedentes el Abogado de la Generalitat cuestiona en sus alegaciones la totalidad del trascrito art. 3 \u2014salvo el inciso \u00abno podr\u00e1n celebrar contratos de suministro en exclusiva con un solo operador al por mayor de productos petrol\u00edferos\u00bb\u2014 y el p\u00e1rrafo inicial y los apartados a) y c) de la disposici\u00f3n transitoria primera. Ahora bien, en lo que respecta al mencionado apartado c), pese a que en el escrito de interposici\u00f3n del recurso se afirma su inconstitucionalidad, lo cierto es que tal afirmaci\u00f3n no viene acompa\u00f1ada de argumentaci\u00f3n alguna que permita considerar que en este punto se haya levantado la carga alegatoria que pesa sobre el recurrente. De esta manera hemos de entender que en el presente recurso se impugna el art. 3, con la excepci\u00f3n del inciso \u00abno podr\u00e1n celebrar contratos de suministro en exclusiva con un solo operador al por mayor de productos petrol\u00edferos\u00bb, as\u00ed como la previsi\u00f3n inicial de la disposici\u00f3n transitoria primera, que permite a los grandes establecimientos comerciales que estuvieran en funcionamiento a la entrada en vigor del presente Real Decreto-ley incorporar entre sus equipamientos una instalaci\u00f3n para el suministro de productos petrol\u00edferos, y, finalmente, el apartado a) de esta misma disposici\u00f3n transitoria primera que determina que, en los establecimientos comerciales ya existentes, el espacio que ocupen las instalaciones y equipamientos que resulten imprescindibles para el suministro no computar\u00e1 a efectos de volumen edificable ni de ocupaci\u00f3n.\nAcotado en tales t\u00e9rminos el objeto del proceso y antes de entrar a analizarlo debemos considerar el hecho de que durante la pendencia del presente proceso tanto el art. 3 como la disposici\u00f3n transitoria primera hayan sido modificadas por el art. 44 de la Ley 25/2009, de 22 de diciembre, de modificaci\u00f3n de diversas leyes para su adaptaci\u00f3n a la Ley sobre el libre acceso a las actividades de servicios y su ejercicio. Dichas modificaciones que formalmente han implicado la sustituci\u00f3n total del precepto, en cuanto que el mismo ha quedado reemplazado por el redactado conforme al art. 44 de la Ley 25/2009, han consistido en sustituir las referencias de ambos preceptos a los grandes establecimientos comerciales por la menci\u00f3n a establecimientos comerciales en l\u00ednea con las modificaciones introducidas en el art. 6 de la Ley 7/1996, de 15 de enero, de ordenaci\u00f3n del comercio minorista, por el art. \u00danico.2 de la Ley 1/2010, de 1 de marzo, as\u00ed como en privar de car\u00e1cter imperativo al art. 3 del precepto de suerte que el mismo hace referencia no a un mandato (\u00abincorporar\u00e1n\u00bb) sino a posibilitar (\u00abpodr\u00e1n incorporar\u00bb) que los establecimientos comerciales puedan incorporar entre sus equipamientos instalaciones de suministro de productos petrol\u00edferos a veh\u00edculos en establecimientos comerciales.\nSin embargo dado que lo que se cuestiona en la demanda es la vulneraci\u00f3n del art. 86.1 CE as\u00ed como la infracci\u00f3n por determinados aspectos de las normas estatales del orden competencial establecido por la Constituci\u00f3n y el Estatuto de Autonom\u00eda de Catalu\u00f1a y el car\u00e1cter b\u00e1sico atribuido a dichos preceptos estatales, es f\u00e1cil concluir que ninguno de dichos extremos se ve afectado por las modificaciones introducidas en las normas impugnadas de suerte que tales modificaciones carecen de relevancia a los efectos del presente proceso. As\u00ed, la modificaci\u00f3n del art. 3 del Real Decreto-ley 6/2000 no impide controlar si el ejercicio de la potestad reconocida al Gobierno por el art. 86.1 CE se realiz\u00f3 siguiendo los requisitos establecidos en dicho precepto constitucional, pues al hacerlo se trata de velar por el recto ejercicio de la potestad de dictar decretos-leyes, dentro del marco constitucional, decidiendo la validez o invalidez de las normas impugnadas sin atender a su vigencia o derogaci\u00f3n en el momento en que se pronuncia el fallo (por todas, STC 137/2011, de 14 de septiembre, FJ 2).\nDe otro lado, por lo que hace a las modificaciones del art. 3 y de la disposici\u00f3n transitoria primera, en ambos casos como consecuencia de su modificaci\u00f3n por la Ley 25/2009, de 22 de diciembre, es claro que no afectan al planteamiento impugnatorio de la Generalitat de Catalu\u00f1a, pues lo que cuestiona, m\u00e1s all\u00e1 de su concreta plasmaci\u00f3n en las normas objeto del presente proceso, es el hecho mismo de que el legislador estatal pretenda establecer determinaciones en relaci\u00f3n con la ubicaci\u00f3n de instalaciones de suministro de productos petrol\u00edferos a veh\u00edculos en raz\u00f3n a que las mismas formen parte de los equipamientos a incluir en los establecimientos comerciales y ello con independencia de que esa posible regulaci\u00f3n se consigne como obligatoria o como una opci\u00f3n a concretar por el titular del establecimiento comercial. Resulta entonces de aplicaci\u00f3n nuestra doctrina respecto a los procesos promovidos por causa de vulneraci\u00f3n del orden constitucional de distribuci\u00f3n de competencias en la que hemos insistido, como excepci\u00f3n a la regla general sobre la carencia de sentido que tiene para el Tribunal pronunciarse en un recurso de inconstitucionalidad sobre normas que el legislador ha expulsado del ordenamiento, en que \u00ab\"la funci\u00f3n de preservar los \u00e1mbitos respectivos de competencias no puede quedar enervada por la sola derogaci\u00f3n o modificaci\u00f3n de las disposiciones cuya adopci\u00f3n dio lugar al litigio (SSTC 182/1988, FJ 1; 248/1988, FJ 2; y 167/1993, FJ 2; 329/1993, FJ 1; 165/1994, FJ 2; y 196/1993, FJ 2)\" (STC 109/2003, de 5 de junio, FJ 2)\u00bb [STC 134/2011, de 20 de julio, FJ 2 b)]. Por ello, si \u00ab\"la normativa en relaci\u00f3n con la cual se trab\u00f3 el conflicto no es simplemente derogada, sino parcialmente sustituida por otra que viene a plantear en esencia los mismos problemas competenciales, la doctrina de este Tribunal avala la conclusi\u00f3n de la no desaparici\u00f3n del objeto del conflicto (SSTC 87/1993, 329/1993 y 155/1996) (STC 147/1998, fundamento jur\u00eddico 5)\" (STC 128/1999, de 1 de julio, FJ 4)\u00bb [STC 134/2011, de 20 de julio, FJ 2 b)].\n4. Centrados as\u00ed los t\u00e9rminos de la presente controversia es de apreciar que en la misma se plantean dos \u00f3rdenes de cuestiones: la vulneraci\u00f3n del art. 86.1 CE, por no concurrir en relaci\u00f3n con el art. 3 y la disposici\u00f3n transitoria primera del Real Decreto-ley 6/2000 el presupuesto de hecho habilitante de la extraordinaria y urgente necesidad, y la extralimitaci\u00f3n competencial por parte del Estado y la consiguiente vulneraci\u00f3n de las competencias auton\u00f3micas en materia de industria, comercio interior y urbanismo. El an\u00e1lisis de estas dos cuestiones ha de ser abordado de forma sucesiva comenzando con los problemas relacionados con el r\u00e9gimen constitucional del decreto-ley para, posteriormente, en su caso, abordar las relacionadas con la distribuci\u00f3n de competencias entre el Estado y la Comunidad Aut\u00f3noma de Catalu\u00f1a. (STC 137/2011, de 14 de septiembre, FJ 2.)\nConforme con ello examinaremos en primer lugar lo relativo a la falta de presupuesto habilitante para dictar el art. 3 y la disposici\u00f3n transitoria primera del Real Decreto-ley 6/2000 pues, como establecimos en la STC 31/2011, de 17 de marzo, (FJ 2) \u00absu examen ha de ser prioritario en el orden de nuestro enjuiciamiento toda vez que ese alegato incide directamente sobre la validez del precepto, cuestionando la legitimidad constitucional de su inclusi\u00f3n en una norma de urgencia como el Real Decreto-ley 6/2000 de modo que, en el caso de ser estimado, resultar\u00eda innecesario el examen de las restantes alegaciones (en tal sentido, STC 332/2005, de 15 de diciembre, FJ 4)\u00bb.\nEn consecuencia, debemos centrarnos, en primer lugar, en examinar si concurre o no en el art. 3 y en la disposici\u00f3n transitoria primera del Real Decreto-ley 6/2000, de 23 de junio, el presupuesto de la extraordinaria y urgente necesidad establecido por el art. 86.1 CE para legitimar la aprobaci\u00f3n por el Gobierno de reales decretos-leyes.\nComo recuerda la STC 137/2011, FJ 4, \u00ab[d]e acuerdo con una reiterada doctrina constitucional, sintetizada, entre otras, en las SSTC 182/1997, de 28 de octubre (FJ 3), 68/2007, de 28 de marzo (FJ 6), y 31/2011, de 17 de marzo (FJ 3), el art. 86 CE habilita, desde luego, al Gobierno para dictar, mediante decreto-ley, normas con fuerza de ley, pero en la medida en que ello supone una sustituci\u00f3n del Parlamento por el Gobierno, constituye una excepci\u00f3n al procedimiento legislativo ordinario y a la participaci\u00f3n de las minor\u00edas que \u00e9ste dispensa, y como tal sometida en cuanto a su ejercicio a la necesaria concurrencia de todos los presupuestos circunstanciales y materiales enunciados en dicho precepto que lo legitime. Entre los que se incluyen, en lo que aqu\u00ed importa, la necesaria conexi\u00f3n entre la facultad legislativa excepcional y la existencia del presupuesto habilitante, esto es, una situaci\u00f3n \"de extraordinaria y urgente necesidad\".\u00bb\nIgualmente dicho examen deberemos realizarlo teniendo presente que, conforme a nuestra reiterada doctrina, la apreciaci\u00f3n de la urgencia y necesidad en el dictado de una norma de la naturaleza de un decreto-ley corresponde en primera instancia al Gobierno, sin que ello quiera decir que esa potestad gubernamental se encuentre exenta de todo control pues a este Tribunal corresponde analizar la razonabilidad del juicio previamente formulado por el Gobierno a fin de comprobar la existencia de la situaci\u00f3n de urgencia que constituye el presupuesto habilitante de la norma conforme a su regulaci\u00f3n constitucional evitando as\u00ed supuesto de uso abusivo y arbitrario de esta figura.\nEn la STC 31/2011, FJ 3, hemos se\u00f1alado que \u00abdos son los aspectos que conforme a nuestra doctrina (por todas, STC 329/2005, de 15 de diciembre, FJ 6) hemos de tener en cuenta en la determinaci\u00f3n de la concurrencia de la \"extraordinaria y urgente necesidad\" exigida por el art. 86.1 CE a efectos de determinar la validez constitucional de la regulaci\u00f3n que examinamos. En primer lugar, los motivos que, habiendo sido tenidos en cuenta por el Gobierno en su aprobaci\u00f3n, hayan sido explicitados de una forma razonada (SSTC 29/1982, de 31 de mayo, FJ 3; 111/1983, de 2 de diciembre, FJ 5; 182/1997, de 20 de octubre, FJ 3; y 137/2003, de 3 de julio, FJ 4) y, en segundo lugar, la existencia de una necesaria conexi\u00f3n entre la situaci\u00f3n de urgencia definida y la medida concreta adoptada para subvenir a la misma (SSTC 29/1982, de 31 de mayo, FJ 3; 182/1997, de 20 de octubre, FJ 3; 137/2003, de 3 de julio, FJ 4; y 189/2005, de 7 de julio, FJ 4).\u00bb\nAs\u00ed pues, debemos examinar, en primer lugar, la situaci\u00f3n de urgencia y necesidad que se pretend\u00eda afrontar con el Real Decreto-ley, para, a continuaci\u00f3n, abordar el estudio de las diversas cuestiones relativas a las medidas concretamente impugnadas y a su conexi\u00f3n de sentido con dicha situaci\u00f3n de urgencia y necesidad. Dicho examen ha necesariamente de partir de la exigencia de que el Gobierno explicite de forma razonada los motivos que le impulsan a acudir a la figura del decreto-ley para dar respuesta a una determinada situaci\u00f3n, motivos que han de buscarse en el propio pre\u00e1mbulo del decreto-ley impugnado, en el debate parlamentario de convalidaci\u00f3n o en su propio expediente de elaboraci\u00f3n a fin de valorar conjuntamente los factores que han llevado al Gobierno a acudir a esta concreta fuente del Derecho.\n5. Ha de destacarse ahora que, como suced\u00eda en el proceso al que puso fin la STC 31/2011, la vulneraci\u00f3n del presupuesto de hecho habilitante se atribuye \u00fanicamente al art. 3 y la disposici\u00f3n transitoria primera del Real Decreto-ley 6/2000, en cuanto la Generalitat de Catalu\u00f1a entiende que la motivaci\u00f3n de la urgencia y necesidad del propio Real Decreto-ley no puede ser aplicable a los preceptos impugnados, referidos a la instalaci\u00f3n de estaciones de servicio en establecimientos comerciales. El problema estar\u00eda, por tanto, \u00fanicamente en esos preceptos recurridos y no en el conjunto de las restantes medidas que se contienen en la citada norma lo que determina que la concurrencia de la situaci\u00f3n de extraordinaria y urgente necesidad, presupuesto de hecho habilitante exigido por el art. 86.1 CE haya de ser apreciada en relaci\u00f3n con el art. 3 y la disposici\u00f3n transitoria primera, ya que la impugnaci\u00f3n de la disposici\u00f3n final segunda tiene un car\u00e1cter formal por cuanto en la misma se discuten los t\u00edtulos competenciales estatales que amparar\u00edan los preceptos a los que se acaba de hacer referencia. Es cierto, no obstante, que ambas medidas se insertan en un contexto m\u00e1s amplio de disposiciones dirigidas a introducir reformas en los distintos mercados energ\u00e9ticos en general (t\u00edtulo I del Real Decreto-ley 6/2000) y de los hidrocarburos l\u00edquidos en particular (cap\u00edtulo 1 del citado t\u00edtulo, arts. 1 a 6), hecho que pudiera obligar a analizar la medida impugnada desde un punto de vista m\u00e1s global, puesto que la misma puede adquirir sentido desde esta perspectiva, y no aisladamente considerada. Pero ello no significa que desde un punto de vista constitucional no sea exigible que el supuesto de hecho habilitante previsto en el art. 86.1 CE deba concurrir concretamente en relaci\u00f3n con los dos preceptos impugnados de modo que lo que debemos analizar ahora es la concurrencia del presupuesto habilitante de la extraordinaria y urgente necesidad respecto de ambos.\nAs\u00ed, procederemos a examinar ahora la concurrencia de la situaci\u00f3n de extraordinaria y urgente necesidad, presupuesto de hecho habilitante para la inclusi\u00f3n de las dos disposiciones discutidas en una norma de urgencia como el Real Decreto-ley 6/2000, de 23 de junio, tomando en consideraci\u00f3n, conforme a nuestra reiterada doctrina, tanto lo afirmado por el propio pre\u00e1mbulo del decreto-ley impugnado, como lo expuesto en el debate parlamentario de convalidaci\u00f3n.\nTal como recuerda la citada STC 31/2011, FJ 4: \u00abEn relaci\u00f3n con el primer elemento que hemos de examinar, esto es, los motivos que, a prop\u00f3sito de la concurrencia del presupuesto habilitante del Decreto-ley, debe poner de manifiesto el Gobierno, nuestro an\u00e1lisis ha de acudir a la valoraci\u00f3n tanto del pre\u00e1mbulo del Real Decreto-ley 6/2000 como del debate parlamentario de convalidaci\u00f3n. (Cortes Generales, \u00abDiario de Sesiones del Congreso de los Diputados\u00bb, Pleno y Diputaci\u00f3n Permanente, VII Legislatura, A\u00f1o 2000, n\u00fam. 20, sesi\u00f3n plenaria n\u00fam. 19 celebrada el jueves 29 de junio de 2000). En el primero de ellos se se\u00f1ala que la finalidad de la norma es aumentar la capacidad de crecimiento potencial y la productividad de nuestra econom\u00eda a fin de lograr un ritmo de crecimiento econ\u00f3mico que permita continuar aproximando los niveles de renta per c\u00e1pita y de empleo de Espa\u00f1a a los de las econom\u00edas m\u00e1s desarrolladas. La urgencia en la consecuci\u00f3n de esas finalidades se justifica en la necesidad de garantizar la permanencia en el tiempo de la fase de expansi\u00f3n econ\u00f3mica experimentada por la econom\u00eda espa\u00f1ola\u00bb. En esa l\u00ednea de pol\u00edtica econ\u00f3mica la medida relativa a la instalaci\u00f3n de estaciones de servicio en grandes superficies se inserta en un contexto de liberalizaci\u00f3n de los mercados energ\u00e9ticos, prop\u00f3sito com\u00fan al conjunto de medidas incluidas en el t\u00edtulo I del Real Decreto-ley 6/2000, de 23 de junio, pretendiendo incidir en aquellos aspectos que dificultan o retrasan una competencia efectiva dando una mayor transparencia que permita al consumidor tomar decisiones con un adecuado nivel de informaci\u00f3n. De esta suerte, conforme al propio pre\u00e1mbulo, la medida ahora cuestionada pretende promover una mayor competencia en la distribuci\u00f3n minorista favoreciendo, a esos efectos, la instalaci\u00f3n de estaciones de servicio en establecimientos comerciales.\nComo ya recogimos en la Sentencia y fundamento jur\u00eddico que acabamos de citar, en el debate parlamentario correspondiente al tr\u00e1mite de convalidaci\u00f3n del Real Decreto-ley 6/2000, de 23 de junio, \u00abel Gobierno, por medio del Vicepresidente Segundo para Asuntos Econ\u00f3micos y Ministro de Econom\u00eda, destac\u00f3 la finalidad de garantizar la continuidad y la profundizaci\u00f3n de los resultados de la buena situaci\u00f3n econ\u00f3mica que se persegu\u00eda con la adopci\u00f3n de la legislaci\u00f3n de urgencia indicando posteriormente que esa urgencia respond\u00eda a la necesidad de asentar el crecimiento econ\u00f3mico, permitiendo una r\u00e1pida puesta en marcha de las medidas as\u00ed como asentar, desde el principio de la legislatura, las expectativas de los ciudadanos y de los mercados respecto a las prioridades de la pol\u00edtica econ\u00f3mica\u00bb. Por su parte, por lo que a la regulaci\u00f3n objeto del presente proceso respecta \u00fanicamente se afirma que, con su instalaci\u00f3n en establecimientos comerciales, se persigue el significativo aumento de nuevas gasolineras.\nRespecto a la concurrencia del presupuesto habilitante procede destacar en primer lugar que la previa existencia de una situaci\u00f3n econ\u00f3mica favorable no veda, por ese solo hecho, la posibilidad de que el Gobierno establezca determinadas medidas haciendo uso de la figura del decreto-ley pues como hemos afirmado (STC 31/2011, FJ 4, reiterado en la STC 137/2011, FJ 6) \u00abla necesidad de consolidar el crecimiento de la actividad econ\u00f3mica permite tambi\u00e9n al Gobierno el recurso al decreto-ley como instrumento normativo adecuado para adoptar medidas de pol\u00edtica econ\u00f3mica general fundamentadas en garantizar la permanencia en el tiempo de una preexistente fase de expansi\u00f3n econ\u00f3mica, lo que habr\u00e1 de valorarse en atenci\u00f3n a las circunstancias que concurran en cada caso concreto. En suma, hablando en t\u00e9rminos generales, tambi\u00e9n en estos casos puede concurrir el presupuesto habilitante.\u00bb\n6. Se\u00f1alado lo anterior ya hemos precisado antes que el juicio de concurrencia de la situaci\u00f3n de extraordinaria y urgente necesidad habilitante de la norma debe realizarse respecto al espec\u00edfico contenido material de los dos preceptos impugnados si bien no puede obviarse que, como ya hemos indicado, los mismos guardan directa relaci\u00f3n con el resto de preceptos del t\u00edtulo I del Real Decreto-ley 6/2000 referidos a las medidas de liberalizaci\u00f3n en los distintos mercados energ\u00e9ticos y, en especial, con los del cap\u00edtulo primero, relativos espec\u00edficamente al mercado de hidrocarburos l\u00edquidos, con los que comparte las finalidades comunes de promover un mayor grado de competencia, favoreciendo la liberalizaci\u00f3n de las actividades e incrementando la trasparencia en el sector. Llegados a este punto conviene recordar que la importancia de este concreto sector energ\u00e9tico para el conjunto de la econom\u00eda espa\u00f1ola ha sido destacado por nuestra doctrina [en tal sentido, STC 18/2011, de 3 de marzo, FJ 6, en relaci\u00f3n con el sector el\u00e9ctrico, y STC 197/1996, de 21 de septiembre, FJ 4 a), respecto al sector petrolero] siendo, adem\u00e1s, factor decisivo en su competitividad, todo ello sin tomar en consideraci\u00f3n su importancia para la normal actividad de numerosos \u00e1mbitos de la realidad social y econ\u00f3mica, especialmente los consumidores finales. Es posible concluir, por tanto que la importancia del sector energ\u00e9tico para el desarrollo de la actividad econ\u00f3mica en general determina que su ordenaci\u00f3n, introduciendo reformas en el mismo a fin de mejorar el funcionamiento de los distintos subsectores que lo integran, sea susceptible de constituir una necesidad cuya valoraci\u00f3n entra dentro del \u00e1mbito de atribuciones que corresponde al Gobierno, al que corresponde apreciar cual es el momento o la coyuntura econ\u00f3mica m\u00e1s apropiada para adoptar sus decisiones en este caso dirigidas a introducir un mayor grado de liberalizaci\u00f3n de las actividades en el sector petrolero, circunstancia que puede hacer necesaria la aprobaci\u00f3n de disposiciones legislativas provisionales y de eficacia inmediata como las contenidas en un decreto-ley excluyendo que se trate de un uso abusivo o arbitrario de dicha facultad.\nEntrando ya en el an\u00e1lisis del segundo de los requisitos que tradicionalmente hemos venido exigiendo en relaci\u00f3n con el presupuesto de hecho habilitante de los decretos-leyes, esto es, la conexi\u00f3n de sentido entre las medidas concretamente impugnadas y la situaci\u00f3n de urgencia a la que se pretende atender con su aprobaci\u00f3n, el Letrado de la Generalitat de Catalu\u00f1a cuestiona la idoneidad de la medida para servir a la finalidad liberalizadora enunciada pues entiende que la misma va a tener escasa relevancia por cuanto supondr\u00e1 la creaci\u00f3n de un n\u00famero reducido de nuevos puntos de instalaci\u00f3n de suministro de productos petrol\u00edferos. Ahora bien, puesto que lo que hemos de enjuiciar ahora es la necesaria adecuaci\u00f3n entre las concretas medidas impugnadas y la situaci\u00f3n de urgencia que se desea afrontar con las mismas, debe empezar record\u00e1ndose los l\u00edmites aplicables a este juicio de adecuaci\u00f3n o idoneidad. As\u00ed, y en relaci\u00f3n con el supuesto de hecho habilitante del decreto-ley, hemos se\u00f1alado (STC 182/1997, de 28 de octubre, FJ 4) que a este Tribunal no le corresponde discutir acerca de la \u00abbondad t\u00e9cnica\u00bb, la \u00aboportunidad\u00bb o la \u00abeficacia\u00bb de las medidas impugnadas, sino que debe limitarse a examinar la correspondencia entre las mismas y la situaci\u00f3n que se trata de afrontar. Asimismo, los l\u00edmites que en todo momento han presidido la interpretaci\u00f3n de este precepto por nuestra parte y que han hecho del nuestro un control externo que debe reconocer el peso que en la apreciaci\u00f3n del supuesto de hecho habilitante de los reales decretos-leyes debe concederse al juicio puramente pol\u00edtico (por todas, SSTC 29/1982, de 21 de mayo, FJ 3, y 189/2005, de 7 de julio, FJ 3), en el sentido de rechazar la definici\u00f3n que los \u00f3rganos pol\u00edticos hagan de una determinada situaci\u00f3n \u00fanicamente en el caso que se trate de un uso abusivo o arbitrario de dicha facultad. El empleo de esta intensidad de control debe llevarnos necesariamente a no atender las alegaciones del Letrado auton\u00f3mico cuestionando la urgencia de la medida sobre la base de entenderla de escasa entidad e incidencia en el sector dado que ello no permite, por s\u00ed solo, calificar de abusiva o arbitraria la interpretaci\u00f3n hecha por el Gobierno y por el Congreso de los Diputados. Es por ello que la concreta incidencia cuantitativa de la medida en la distribuci\u00f3n al por menor de productos petrol\u00edferos no puede ser un criterio a tener en cuenta pues en el juicio que venimos realizando no compete a este Tribunal pronunciarse sobre el mayor o menor \u00e9xito de las medidas liberalizadoras aprobadas a trav\u00e9s de un decreto-ley, sino sobre su adecuaci\u00f3n para conseguir la finalidad perseguida con las mismas.\nDesde este \u00faltimo punto de vista, al que ha de quedar restringido nuestro enjuiciamiento, resulta que las medidas impugnadas, que pretenden incrementar el grado de competencia en el sector mediante la ampliaci\u00f3n del n\u00famero y cualidad de oferentes que act\u00faan en el mercado de la distribuci\u00f3n de hidrocarburos l\u00edquidos, no son patentemente inadecuadas para alcanzar dichas finalidades, trat\u00e1ndose de una medida que, prescindiendo de su mayor o menor incidencia cuantitativa, en tanto que persigue el incremento de puntos de venta de combustibles al por menor no puede negarse que guarda conexi\u00f3n de sentido con los prop\u00f3sitos liberalizadores en el sector energ\u00e9tico que justificaron su adopci\u00f3n.\nPor todo lo expuesto hemos de concluir que no se ha vulnerado el art. 86.1 CE.\n7. Ahora bien lo anterior no significa que las finalidades perseguidas por las disposiciones ahora impugnadas no hayan de alcanzarse de un modo que pueda ser considerado conforme con el orden constitucional de distribuci\u00f3n de competencias, apreciaci\u00f3n que nos lleva directamente a examinar los motivos de tipo competencial esgrimidos para impugnar el art. 3 y la disposici\u00f3n transitoria primera del Real Decreto-ley 6/2000 de 23 de junio.\nRecordaremos ahora que el Letrado de la Generalitat de Catalu\u00f1a considera vulneradas las competencias exclusivas de esa Comunidad Aut\u00f3noma en materia de industria, comercio y urbanismo. Vulneraciones que singulariza, conforme a sus propias alegaciones, en el establecimiento de una de las caracter\u00edsticas de los establecimientos comerciales que realizar\u00eda el apartado 1 del art. 3 y el p\u00e1rrafo inicial de la disposici\u00f3n transitoria primera al permitir la incorporaci\u00f3n de gasolineras en determinados equipamientos comerciales; en lo que califica de transferencia de actuaciones propias de la competencia en materia de industria a los Ayuntamientos que le reprocha al art. 3.2 en cuanto establece que el otorgamiento de la licencia municipal lleve impl\u00edcita la de aquellas que fueran necesarias para la instalaci\u00f3n de suministro y, finalmente, en la imposici\u00f3n por el apartado a) de la disposici\u00f3n transitoria primera de un criterio de exclusi\u00f3n, en el c\u00f3mputo del volumen edificable en establecimientos comerciales ya existentes, del espacio necesario para ubicar las instalaciones que tan solo podr\u00eda haberse establecido desde la legislaci\u00f3n urban\u00edstica de competencia auton\u00f3mica. Por el contrario el Abogado del Estado estima que las normas impugnadas no tienen una finalidad comercial pues la ubicaci\u00f3n de las instalaciones controvertidas en establecimientos comerciales reviste un car\u00e1cter instrumental y accesorio en relaci\u00f3n con la perseguida finalidad de contenci\u00f3n de los precios de determinados productos energ\u00e9ticos mediante la ampliaci\u00f3n de la oferta. En cuanto al art. 3.2 destaca que el contenido del precepto es m\u00ednimo por cuanto el art. 43.2 de la Ley 34/1998, de 7 de octubre, de hidrocarburos, suprimi\u00f3 la necesidad de las tradicionales autorizaciones en la materia a\u00f1adiendo que la decisi\u00f3n estatal pretende favorecer la m\u00e1s r\u00e1pida puesta en marcha de los mecanismos previstos por el Real Decreto-ley en este punto ajust\u00e1ndose a la competencia normativa que corresponde al Estado y evitando la superposici\u00f3n de actos autorizatorios. Finalmente resalta el car\u00e1cter accesorio y conexo de la medida urban\u00edstica respecto de un fin de ordenaci\u00f3n econ\u00f3mica general lo que pondr\u00eda de manifiesto, a su juicio, su naturaleza b\u00e1sica.\n8. Planteada en tales t\u00e9rminos la controversia, su resoluci\u00f3n ha de comenzar con la consideraci\u00f3n de cu\u00e1l deba ser su par\u00e1metro de control, pues resulta necesario aplicar aqu\u00ed la doctrina del ius superveniens seg\u00fan la cual el control de las normas que incurren en un posible exceso competencial debe hacerse de acuerdo a las normas del bloque de la constitucionalidad vigentes al momento de dictar Sentencia (por todas, STC 1/2011, de 14 de febrero, FJ 2). Ello determina que habremos de aplicar en la resoluci\u00f3n del presente proceso constitucional lo dispuesto en la Ley Org\u00e1nica 6/2006, de 19 de julio, de reforma del Estatuto de Autonom\u00eda de Catalu\u00f1a (EAC), en la medida en que la misma haya afectado a las competencias asumidas por la Comunidad Aut\u00f3noma que \u00e9sta considera vulneradas, esto es, a las relativas a comercio interior, industria y urbanismo.\nPor otra parte es de apreciar que los preceptos impugnados tienen una finalidad y un contenido similar, al estar orientados a facilitar la venta de productos petrol\u00edferos al p\u00fablico en establecimientos comerciales, aunque contemplen situaciones diferentes seg\u00fan se trate de nuevas aperturas de establecimientos o de establecimientos en funcionamiento. Esta analog\u00eda sustancial de finalidades y contenidos hace que, desde el punto de vista de la elecci\u00f3n de los t\u00edtulos competenciales, la disputa competencial trabada respecto de los mismos se puedan tratar conjuntamente, aunque posteriormente sean objeto de un an\u00e1lisis diferenciado.\nTrat\u00e1ndose de una disputa de naturaleza competencial debemos, en primer lugar, encuadrar la cuesti\u00f3n discutida en la materia competencial que le sea propia teniendo para ello en cuenta la jurisprudencia constitucional reca\u00edda sobre cuestiones relacionadas con la aqu\u00ed enjuiciada. Por lo que respecta a los t\u00edtulos competenciales auton\u00f3micos que se han tra\u00eddo al proceso procede que descartemos ya que resulte aqu\u00ed de aplicaci\u00f3n el t\u00edtulo competencial auton\u00f3mico en materia de industria pues como se\u00f1alamos en la STC 223/2000, de 21 de septiembre, FJ 5, poniendo fin a un proceso que ten\u00eda por objeto la regulaci\u00f3n estatal de la actividad de distribuci\u00f3n de gases licuados del petr\u00f3leo, \u00aben trance de precisar esa calificaci\u00f3n material debemos rechazar su encuadramiento en la materia de \"industria\" (art. 12.1.2 EAC) y en el t\u00edtulo a ella referente, pues su conexi\u00f3n con la misma es sin duda lejana y mediata (SSTC 80/1985, de 4 de julio, FJ 2, y 193/1998, de 1 de octubre, FJ 1)\u00bb. Lo propio ocurre, salvo lo que luego se dir\u00e1 en relaci\u00f3n con el apartado a) de la disposici\u00f3n transitoria primera, con la inclusi\u00f3n de los preceptos cuestionados en la materia relativa a urbanismo. Por el contrario, los preceptos controvertidos se relacionan m\u00e1s directamente con la competencia auton\u00f3mica en materia de comercio interior, competencia que, en principio, se ha de considerar implicada para la resoluci\u00f3n de este proceso, conforme a las SSTC 197/1996, de 28 de noviembre, dictada en relaci\u00f3n con la Ley 34/1992, de 22 de diciembre, de ordenaci\u00f3n del sector petrolero, y 223/2000, de 21 de septiembre, en relaci\u00f3n con el Real Decreto 1085/1992, de 11 de septiembre, por el que se aprueba el Reglamento de la actividad de distribuci\u00f3n de gases licuados del petr\u00f3leo.\nPor su parte, en lo que respecta a las competencias estatales que dar\u00edan cobertura a los preceptos controvertidos, atendiendo tanto al sentido y finalidad de las disposiciones cuestionadas constatamos las medidas aqu\u00ed enjuiciadas inciden en el sector petrolero en un doble \u00e1mbito en el sentido de que se trata de una previsi\u00f3n del legislador estatal que se encuadra en dos \u00e1mbitos competenciales que le son propios, el delimitado por el art. 149.1.13 CE, en relaci\u00f3n a la planificaci\u00f3n y direcci\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica, y el relativo al art. 149.1.25 CE, respecto a las bases del r\u00e9gimen energ\u00e9tico, en cuanto que tambi\u00e9n se trata de una medida que conecta con las competencias estatales en materia energ\u00e9tica en tanto que afecta al sector de los productos petrol\u00edferos y, concretamente, a su distribuci\u00f3n minorista. Estamos pues ante un supuesto de ordenaci\u00f3n de un subsector energ\u00e9tico en el que concurren ambos t\u00edtulos competenciales estatales pues resulta l\u00f3gico que as\u00ed ocurra en un sector tan importante para el desarrollo de la actividad econ\u00f3mica general como el del petr\u00f3leo.\nEn consecuencia el debate procesal debe entenderse trabado entre las competencias exclusivas estatales antes citadas en materia de ordenaci\u00f3n y direcci\u00f3n general de la econom\u00eda y de bases del sector energ\u00e9tico y las competencias auton\u00f3micas exclusivas en materia de comercio y ferias [art. 121.1 EAC, en particular, apartado a)]. En lo que al proclamado car\u00e1cter exclusivo de la competencia auton\u00f3mica respecta conviene recordar que en la STC 31/2010, de 28 de junio ya hemos se\u00f1alado (FFJJ 59, 64 y 68) que la atribuci\u00f3n por el Estatuto de competencias exclusivas sobre una materia en los t\u00e9rminos del art. 110 EAC no puede afectar a las competencias estatales concurrentes con ella relacionadas en el art. 149.1 CE que no requieren de salvaguarda expl\u00edcita. De esta forma, a los efectos que ahora interesan resulta que las competencias auton\u00f3micas en materia de comercio interior tienen como l\u00edmite las competencias del Estado, entre ellas, evidentemente las dos a los que nos venimos refiriendo.\nEn conclusi\u00f3n, la cuesti\u00f3n a decidir es la de si la calificaci\u00f3n de b\u00e1sicos atribuida a los preceptos analizados respeta esos l\u00edmites, o, por el contrario, los rebasa, restringiendo el \u00e1mbito competencial de la Generalitat de Catalu\u00f1a que se acaba de indicar.\n9. Encuadradas del modo expuesto las cuestiones discutidas en la presente controversia competencial procede ahora se\u00f1alar que, frente a lo alegado por la representaci\u00f3n procesal de la Generalitat de Catalu\u00f1a es obvio que, como ya hemos se\u00f1alado al examinar los preceptos impugnados desde la perspectiva del art. 86.1 CE, no nos corresponde apreciar si el r\u00e9gimen de instalaciones de suministro de productos petrol\u00edferos en establecimientos comerciales es o no adecuado, \u00fatil o eficaz en relaci\u00f3n con el objetivo perseguido por el Gobierno al aprobar la norma cuestionada incrementando la oferta de carburantes en todo el territorio nacional pues ello ser\u00eda tanto como revisar, desde criterios t\u00e9cnicos o de mera oportunidad, ajenos a la competencia de este Tribunal, las decisiones adoptadas por el legislador. El problema que nos incumbe exclusivamente es el de determinar si la normativa estatal aqu\u00ed enjuiciada \u00abencuentra cobertura bastante en las reglas constitucionales y estatutarias que definen el orden de competencias en la materia\u00bb (STC 244/1993, de 15 de julio, FJ 3 in fine, entre otras) y, por tanto, si es conforme con este orden competencial la calificaci\u00f3n como b\u00e1sicos de las previsiones del art. 3 y de la disposici\u00f3n transitoria primera.\nNinguna duda ha de caber en el sentido de que tales preceptos son b\u00e1sicos desde un punto de vista formal, dada la tradicional aceptaci\u00f3n de que los decretos-leyes pueden contener normas b\u00e1sicas dictadas en ejercicio de dicha competencia (por todas, SSTC 29/1986, de 20 de febrero, FJ 2; 177/1990, de 15 de noviembre, FJ 3; y 225/1993, de 8 de julio, FJ 4), pues con tal car\u00e1cter se proclaman en la disposici\u00f3n final segunda de modo que la respuesta a la controversia planteada s\u00f3lo puede venir dada a partir de una consideraci\u00f3n material de lo b\u00e1sico y de su finalidad. Por tanto, para ser conforme con el sistema de distribuci\u00f3n de competencias, la decisi\u00f3n estatal ha de ser indispensable para preservar lo b\u00e1sico o constituir complemento necesario para garantizar la consecuci\u00f3n de la finalidad objetiva a que responden las competencias estatales que pretenden ejercitarse aqu\u00ed. En ese sentido, el Abogado del Estado ha sostenido que el objetivo de esta regulaci\u00f3n es el de garantizar el adecuado suministro de carburantes y combustibles petrol\u00edferos en adecuadas condiciones de competencia en todo el territorio espa\u00f1ol.\nPuesto que hemos de enjuiciar el car\u00e1cter materialmente b\u00e1sico de las previsiones legales impugnadas procede ahora recordar lo que, en cuanto al contenido material de las bases estatales afirmamos en la STC 223/2000, de 21 de septiembre, FJ 6: \u00abMaterialmente, \"lo que ha de considerarse como bases o legislaci\u00f3n b\u00e1sica es el com\u00fan denominador normativo necesario para asegurar la unidad fundamental prevista por las normas del bloque de la constitucionalidad que establecen la distribuci\u00f3n de competencias (STC 48/1988, FJ 3). Esto es, un marco normativo unitario de aplicaci\u00f3n a todo el territorio nacional (STC 147/1991), dirigido a asegurar los intereses generales y dotado de estabilidad \u2014ya que con las bases se atiende a aspectos m\u00e1s estructurales que coyunturales (STC 1/1982, FJ 1)\u2014, a partir del cual pueda cada Comunidad, en defensa de su propio inter\u00e9s, introducir las peculiaridades que estime convenientes dentro del marco competencial que en la materia correspondiente le asigne su Estatuto\" (STC 197/1996, FJ 5)\u00bb. Adem\u00e1s el Tribunal tiene declarado \u00ab\"que tambi\u00e9n es posible predicar el car\u00e1cter b\u00e1sico de normas reglamentarias y de actos de ejecuci\u00f3n del Estado (STC 235/1999, de 16 de diciembre), y son factibles en las bases un alcance diferente en funci\u00f3n del subsector de la materia sobre la que se proyecten e incluso sobre el territorio (SSTC 50/1990, de 6 de abril y 147/1991, de 4 de julio, respectivamente)\", como se recuerda en la STC 31/2010, de 28 de junio, FJ 60.\u00bb (STC 18/2011, de 3 de marzo, FJ 9).\n10. De acuerdo con lo que antecede procede, por tanto, comenzar el enjuiciamiento de los preceptos impugnados examinando en primer lugar las previsiones del inciso inicial del art. 3.1 relativo a la incorporaci\u00f3n de estaciones de servicio en los establecimientos comerciales de nueva apertura, previsi\u00f3n que el recurrente entiende contraria al orden constitucional de distribuci\u00f3n de competencias.\nLa cuesti\u00f3n que se suscita, en definitiva, es la de si este precepto puede entenderse o no amparado en las competencias que al Estado reservan los arts. 149.1.13 y 149.1.25 CE, competencias que limitar\u00edan, en los aspectos aqu\u00ed enjuiciados el t\u00edtulo competencial en materia de comercio interior arg\u00fcido por la Generalitat de Catalu\u00f1a.\nEn este sentido, partiendo de la consideraci\u00f3n material de lo b\u00e1sico y de su finalidad resulta que, por un lado, lo cuestionado es una medida necesaria para conseguir el objetivo de pol\u00edtica econ\u00f3mica que persigue el legislador b\u00e1sico estatal, introducir una mayor liberalizaci\u00f3n en el mercado asegurando un adecuado suministro, en este caso en t\u00e9rminos de precio, de carburantes y combustibles. As\u00ed resulta que la finalidad del precepto es facilitar la venta de productos petrol\u00edferos al p\u00fablico en los establecimientos comerciales, con el declarado objetivo de liberalizar el mercado alcanzando una mayor competencia dentro del sector de los productos petrol\u00edferos y, concretamente, en su distribuci\u00f3n minorista. Se pretende, en consecuencia, dada la importancia que el sector petrolero tiene para la econom\u00eda general [al respecto STC 197/1996, de 28 de noviembre, FJ 4 A)], favorecer la competencia en la medida en que se abre la distribuci\u00f3n minorista de carburantes a nuevos oferentes para as\u00ed incrementar la competitividad en el sector y reducir los precios, objetivos que el Estado puede leg\u00edtimamente perseguir al amparo del art. 149.1.13 CE.\nPor otro lado, la medida prevista puede tambi\u00e9n ampararse en el art. 149.1.25 CE en cuanto que establece una medida en el sector energ\u00e9tico, espec\u00edficamente en el subsector de hidrocarburos, que puede ser considerada un criterio de ordenaci\u00f3n del referido subsector en lo referente espec\u00edficamente al incremento del n\u00famero de instalaciones de suministro de productos petrol\u00edferos al por menor.\nDesde ambas perspectivas resulta entonces que la norma estatal responde a un objetivo b\u00e1sico en materia de pol\u00edtica energ\u00e9tica pues persigue incrementar la oferta disponible de estos productos, tanto desde la perspectiva de la cuant\u00eda como del de la diversificaci\u00f3n de los distribuidores, de manera que el incremento de sujetos oferentes promueva una mayor competencia en la distribuci\u00f3n minorista de los productos petrol\u00edferos, profundizando as\u00ed en el marco de liberalizaci\u00f3n ya iniciado por el legislador estatal en la Ley 34/1992, de 22 de diciembre, de ordenaci\u00f3n del sector petrolero y continuado por la Ley 34/1998, de 7 de octubre, del sector de hidrocarburos. Se trata as\u00ed de un caso en el que el ejercicio de la funci\u00f3n planificadora y ordenadora del Estado, tanto en relaci\u00f3n con la actividad econ\u00f3mica general como, m\u00e1s espec\u00edficamente, respecto al subsector del petr\u00f3leo, requiere de la adopci\u00f3n de una medida de las caracter\u00edsticas de la examinada.\nPor todo ello podemos apreciar que, en tanto que, mecanismo dise\u00f1ado por el legislador estatal para el cumplimiento de las finalidades que tiene encomendadas ex arts. 149.1.13 y 149.1.25 CE en relaci\u00f3n espec\u00edficamente con la necesaria diversificaci\u00f3n de la oferta de este tipo de combustibles, constituye un complemento necesario para la consecuci\u00f3n del objetivo b\u00e1sico perseguido de liberalizar el mercado, ampliando la oferta de los puntos de distribuci\u00f3n de combustibles, en concreto en el subsistema de la distribuci\u00f3n al por menor. De ello se sigue que la medida concreta relativa al establecimiento de puntos de distribuci\u00f3n no puede entenderse, a diferencia de los casos examinados en las SSTC 197/1996 y 223/2000, como directamente relativa a la regulaci\u00f3n de la distribuci\u00f3n de productos petrol\u00edferos en tanto que actividad mercantil de intermediaci\u00f3n o venta sin que exista, por tanto, la alegada vulneraci\u00f3n de las competencias auton\u00f3micas en materia de comercio interior.\nDos consideraciones adicionales es conveniente realizar. La primera es que la obligaci\u00f3n que contiene el art. 3.1 aparece configurada, al menos formalmente, como una obligaci\u00f3n de m\u00ednimos con lo que, eventualmente, permitir\u00eda un margen de desarrollo por las Comunidades Aut\u00f3nomas; en segundo lugar, es claro que las competencias auton\u00f3micas, en particular la de comercio interior, que se relacionan con la previsi\u00f3n estatal que hemos considerado b\u00e1sica se ven afectadas en su extensi\u00f3n, pero la afectaci\u00f3n se produce en un aspecto concreto que no impide, en lo restante, el pleno desenvolvimiento de la competencia auton\u00f3mica en materia de comercio interior cuya vulneraci\u00f3n se ha denunciado.\nId\u00e9ntica conclusi\u00f3n respecto a su conformidad con el orden constitucional de distribuci\u00f3n de competencias alcanzamos asimismo, aunque con distinto fundamento, respecto del p\u00e1rrafo inicial de la disposici\u00f3n transitoria primera del Real Decreto-ley 6/2000, de 23 de junio, precepto que permite la instalaci\u00f3n en los establecimientos comerciales de instalaciones de suministro de carburante. En este caso, del propio tenor del precepto resulta que no se imponen equipamientos a los establecimientos comerciales de manera que la norma estatal formalmente b\u00e1sica no desciende, en virtud de su falta de contenido prescriptivo, a un grado de detalle que no permita el desarrollo auton\u00f3mico, porque la Comunidad Aut\u00f3noma podr\u00eda obligar a la instalaci\u00f3n. Ello muestra que nada impide a la Comunidad Aut\u00f3noma recurrente adoptar determinaciones propias respecto a la cuesti\u00f3n de la consideraci\u00f3n de las instalaciones de suministro de combustibles como uno de los equipamientos que pueden, eventualmente, incluirse como propios de un establecimiento comercial ya existente, lo que conduce derechamente a la desestimaci\u00f3n de su impugnaci\u00f3n.\n11. Cumple enjuiciar ahora el art. 3.2, seg\u00fan el cual las licencias municipales llevar\u00e1n impl\u00edcita la concesi\u00f3n de las que fueran necesarias para la instalaci\u00f3n de suministro de productos petrol\u00edferos, previsi\u00f3n que la Generalitat de Catalu\u00f1a entiende vulneradora de sus competencias en la medida en que con ello se estar\u00eda excluyendo las autorizaciones que resultar\u00edan precisas en materia de seguridad industrial y relativas a la puesta en funcionamiento de las instalaciones.\nConviene tener presente, a este respecto, que la ya citada Ley 34/1998 establece un su art. 43.2 que \u00ab[l]a actividad de distribuci\u00f3n al por menor de carburante y combustibles petrol\u00edferos podr\u00e1 ser ejercida libremente por cualquier persona f\u00edsica o jur\u00eddica\u00bb se\u00f1alando seguidamente que \u00ab[l]as instalaciones utilizadas para el ejercicio de esta actividad deber\u00e1n contar con las autorizaciones administrativas preceptivas para cada tipo de instalaci\u00f3n, de acuerdo con las instrucciones t\u00e9cnicas complementarias que establezcan las condiciones t\u00e9cnicas y de seguridad de dichas instalaciones, as\u00ed como cumplir con el resto de la normativa vigente que en cada caso sea de aplicaci\u00f3n, en especial la referente a metrolog\u00eda y metrotecnia y a protecci\u00f3n de los consumidores y usuarios.\u00bb Por su parte el art. 44 destaca el car\u00e1cter auton\u00f3mico del registro en el que habr\u00e1n de estar inscritas tales instalaciones de distribuci\u00f3n al por menor, inscripci\u00f3n que exige la previa acreditaci\u00f3n del cumplimiento por dichas instalaciones de los requisitos legales y reglamentarios que resulten exigibles. Ambas previsiones son desarrolladas por el Reglamento de instalaciones petrol\u00edferas, aprobado por Real Decreto 2085/1994, de 20 de octubre, modificado a tal efecto por el Real Decreto 1523/1999, de 1 de octubre, el cual regula tanto los requisitos m\u00ednimos para la citada inscripci\u00f3n (proyecto de la instalaci\u00f3n en el que se ponga de manifiesto el cumplimiento de las especificaciones exigidas por la normativa vigente) como la documentaci\u00f3n necesaria para la puesta en servicio de la instalaci\u00f3n de distribuci\u00f3n, aspectos ambos cuya comprobaci\u00f3n, conforme a la propia norma estatal, corresponden a las Comunidades Aut\u00f3nomas. Del r\u00e9gimen normativo sumariamente expuesto se colige sin dificultad que las propias normas estatales relativas a la actividad de distribuci\u00f3n de combustibles al por menor reconocen la existencia de una actuaci\u00f3n auton\u00f3mica en relaci\u00f3n con el funcionamiento de estas instalaciones de distribuci\u00f3n.\nAhora bien, este \u00e1mbito de actuaci\u00f3n que, conforme a las propias normas estatales que se acaban de citar, corresponde a las Comunidades Aut\u00f3nomas no se ve puesto en cuesti\u00f3n por un precepto como el que ahora enjuiciamos, el cual, como resulta de su tenor literal, se limita a hacer referencia a que la licencia municipal necesaria para la apertura del establecimiento comercial ha de incluir tambi\u00e9n las que, en ese mismo \u00e1mbito municipal, resulten necesarias para la instalaci\u00f3n de suministro de productos petrol\u00edferos. Por ello es evidente que el precepto, rectamente interpretado, no excluye que hayan de concurrir otras autorizaciones preceptivas que resulten procedentes para este tipo de instalaciones, de acuerdo con la normativa vigente sobre seguridad industrial y el resto que sea de aplicaci\u00f3n, tal como, por otra parte, recuerda el \u00faltimo p\u00e1rrafo del art\u00edculo 3.1, lo que determina que no se produzca la denunciada vulneraci\u00f3n de las competencias auton\u00f3micas.\nPor lo expuesto la impugnaci\u00f3n del art. 3.2 ha de ser desestimada.\n12. El cuarto y \u00faltimo aspecto directamente cuestionado por la Generalitat de Catalu\u00f1a es el relativo a la prescripci\u00f3n que se realiza en la letra a) de la disposici\u00f3n transitoria primera, en el sentido de que el espacio que ocupen las instalaciones y equipamientos que resulten imprescindibles para el suministro no computar\u00e1 a efectos de volumen edificable ni de ocupaci\u00f3n.\nEl recurrente entiende que esta regulaci\u00f3n es contraria a sus competencias en materia de urbanismo mientras que para el Abogado del Estado se tratar\u00eda de una medida accesoria y conexa ligada a la decisi\u00f3n estatal relativa a la implantaci\u00f3n de instalaciones de distribuci\u00f3n al detalle de los productos petrol\u00edferos en establecimientos comerciales.\nPlanteado en tales t\u00e9rminos el problema que debemos resolver se\u00f1alaremos, en primer lugar, que nuestra doctrina ya se ha planteado la cuesti\u00f3n de si la exclusividad competencial auton\u00f3mica en materia de urbanismo impide que el Estado pueda ejercer competencias con contenido distinto de la urban\u00edstica pero que requieran para su ejercicio una proyecci\u00f3n sobre el suelo de una Comunidad Aut\u00f3noma. As\u00ed, estableciendo que tal posibilidad no puede ser excluida hemos afirmado, respecto a la ejecuci\u00f3n de concretos proyectos estatales, que [STC 149/1998, de 2 de julio, FJ 5 B)]: \u00abel Estado podr\u00e1 ejercer la facultad de acordar la ejecuci\u00f3n de proyectos de obras, actividades o servicios que puedan resultar eventualmente contrarios con las determinaciones de los instrumentos de ordenaci\u00f3n territorial o las de los planes urban\u00edsticos cuando lo haga en uso de una competencia reservada ex art. 149.1 C.E. y siempre que se den los presupuestos que se se\u00f1alaban en el art. 180 T.R.L.S. (1976) y que hoy recoge el vigente art. 244 T.R.L.S. (1992), es decir, razones de urgencia o excepcional inter\u00e9s p\u00fablico, de forma que s\u00f3lo acudiendo a lo preceptuado en dicho art\u00edculo sea posible el ejercicio de las referidas competencias (STC 56/1986, fundamento jur\u00eddico 3).\u00bb\nIgualmente, como recuerda la STC 14/2007, de 18 de enero, FJ 3, \u00ablos fundamentos jur\u00eddicos 5 de la STC 61/1997, de 20 de marzo, y 4 de la STC 164/2001, de 11 de julio, sientan el criterio de que la exclusividad competencial de las Comunidades Aut\u00f3nomas en materia de urbanismo no autoriza a desconocer la que, con el mismo car\u00e1cter, viene reservada al Estado por virtud del art. 149.1 CE. Procede afirmar que la competencia auton\u00f3mica en materia de urbanismo ha de coexistir con aqu\u00e9llas que el Estado ostenta en virtud del art. 149.1 CE, cuyo ejercicio, en la medida en que afecte puntualmente a la materia urban\u00edstica, puede condicionar l\u00edcitamente la competencia de las Comunidades Aut\u00f3nomas sobre el mencionado sector material.\u00bb\nEn torno a esta cuesti\u00f3n la STC 61/1997, de 20 de marzo, FJ 6 a) indica que \u00abel urbanismo, como sector material susceptible de atribuci\u00f3n competencial, alude a la disciplina jur\u00eddica del hecho social o colectivo de los asentamientos de poblaci\u00f3n en el espacio f\u00edsico, lo que, en el plano jur\u00eddico, se traduce en la \"ordenaci\u00f3n urban\u00edstica\", como objeto normativo de las leyes urban\u00edsticas (recogida en la primera Ley del Suelo de 1956, art. 1). Sin prop\u00f3sito definitorio, el contenido del urbanismo se traduce en concretas potestades (en cuanto atribuidas a o controladas por Entes p\u00fablicos), tales como las referidas al planeamiento, la gesti\u00f3n o ejecuci\u00f3n de instrumentos planificadores y la intervenci\u00f3n administrativa en las facultades dominicales sobre el uso del suelo y edificaci\u00f3n, a cuyo servicio se arbitran t\u00e9cnicas jur\u00eddicas concretas; a lo que ha de a\u00f1adirse la determinaci\u00f3n, en lo pertinente, del r\u00e9gimen jur\u00eddico del suelo en tanto que soporte de la actividad transformadora que implica la urbanizaci\u00f3n y edificaci\u00f3n.\u00bb, mientras que el FJ 6 b) se\u00f1ala que \u00abla competencia auton\u00f3mica exclusiva sobre urbanismo ha de integrarse sistem\u00e1ticamente con aqu\u00e9llas otras estatales que, si bien en modo alguno podr\u00edan legitimar una regulaci\u00f3n general del entero r\u00e9gimen jur\u00eddico del suelo, pueden propiciar, sin embargo, que se afecte puntualmente a la materia urban\u00edstica (establecimiento de las condiciones b\u00e1sicas que garanticen la igualdad en el ejercicio del derecho de propiedad urbana, determinados aspectos de la expropiaci\u00f3n forzosa o de la responsabilidad administrativa). Pero ha de a\u00f1adirse, a rengl\u00f3n seguido, que no debe perderse de vista que en el reparto competencial efectuado por la C.E. es a las Comunidades Aut\u00f3nomas a las que se ha atribuido la competencia exclusiva sobre el urbanismo, y por ende es a tales Entes p\u00fablicos a los que compete emanar normas que afecten a la ordenaci\u00f3n urban\u00edstica, en el sentido m\u00e1s arriba expuesto.\u00bb\nAsimismo tampoco podemos desconocer que el Tribunal se ha pronunciado ya sobre la decisi\u00f3n del legislador b\u00e1sico de optar por un concreto instrumento o t\u00e9cnica urban\u00edstica, que no se desprende necesariamente de las condiciones b\u00e1sicas y que pertenece a la competencia sobre la materia urban\u00edstica. As\u00ed en la ya citada STC 61/1997, FJ 28 e), el Tribunal declar\u00f3 con relaci\u00f3n a un t\u00edtulo horizontal del Estado como es la cl\u00e1usula contenida en el art. 149.1.1 CE, que \u00e9sta \u00abno puede amparar la configuraci\u00f3n de t\u00e9cnicas concretas, por m\u00e1s que puedan incidir sobre la propiedad urbana, cuando exceden de la regulaci\u00f3n de las condiciones b\u00e1sicas de las facultades y deberes fundamentales, como sucede, en los t\u00e9rminos ya se\u00f1alados, en relaci\u00f3n con el aprovechamiento tipo\u2026, las unidades de ejecuci\u00f3n\u2026 y, ahora, con la t\u00e9cnica de la reparcelaci\u00f3n a la que se refieren las letras a) y c) del art. 166.1 T.R.L.S.\u00bb. Doctrina constitucional a la que se remite la STC 164/2001, de 11 de julio, FJ 3.\nFinalmente tambi\u00e9n guarda relaci\u00f3n con el asunto controvertido nuestra doctrina seg\u00fan la cual los preceptos de la legislaci\u00f3n auton\u00f3mica que imponen directrices al planificador del llamado \u00aburbanismo comercial\u00bb, \u00abcaen en el seno de la competencia auton\u00f3mica sobre ordenaci\u00f3n del territorio y urbanismo\u00bb (STC 124/2003, de 19 de junio, FJ 3, con remisi\u00f3n a la STC 227/1993, de 9 de julio, FJ 6) pues en esta \u00faltima afirmamos que \u00abnada impide que el concepto de urbanismo, en cuanto objeto material de la competencia auton\u00f3mica, se adentre en aspectos comerciales \u2014el llamado \"urbanismo comercial\"\u2014, pues es obvia la influencia de los grandes establecimientos comerciales en distintos aspectos de relevancia urban\u00edstica como son la utilizaci\u00f3n de los transportes p\u00fablicos, el uso de las v\u00edas urbanas y de las comunicaciones en una zona muy superior a la del municipio en que se instalan, los problemas en la calificaci\u00f3n del suelo, etc.\u00bb\nCon arreglo a todo lo expuesto podemos ya enjuiciar la previsi\u00f3n cuestionada la cual, en principio y en tanto que relacionada con el art. 3, hay que entender dictada al amparo de los mismos t\u00edtulos competenciales que aqu\u00e9l, esto es, los de los arts. 149.1.13 y 149.1.25 CE (disposici\u00f3n final segunda del Real Decreto-ley 6/2000).\nComo se desprende de su tenor literal la previsi\u00f3n contenida en la letra a) de la disposici\u00f3n transitoria primera persigue una soluci\u00f3n para el problema espec\u00edfico del incremento de volumen edificable y de ocupaci\u00f3n que generar\u00edan las nuevas instalaciones y equipamientos de suministro resolviendo con ello el eventual conflicto que pudiera existir entre las determinaciones contenidas en el previo planeamiento urban\u00edstico y la norma estatal. Dicho objetivo trata de conseguirse mediante el recurso a no computar en dichos vol\u00famenes el espacio que ocupar\u00edan las nuevas instalaciones en los establecimientos comerciales ya existentes. El efecto del precepto es, por tanto, que mediante la exclusi\u00f3n del mencionado c\u00f3mputo y el correlativo efecto de ampliaci\u00f3n o extensi\u00f3n de la edificabilidad permitida que lleva asociado, se supera el l\u00edmite, establecido conforme al planeamiento urban\u00edstico, relativo al volumen que puede ser ocupado por una edificaci\u00f3n en una determinada parcela, modificando, en consecuencia, el r\u00e9gimen aplicable al suelo en el que se ubica un establecimiento comercial.\nDe esta manera es indiscutible que la preexistente limitaci\u00f3n de edificabilidad y ocupaci\u00f3n que, por decisi\u00f3n estatal, ahora se va a ver suprimida opera como una t\u00e9cnica dentro del planeamiento urban\u00edstico. Limitaci\u00f3n que se ve forzosamente excepcionada o modificada ope legis ya que se incrementa la ocupaci\u00f3n y edificabilidad de una determinada parcela y, por tanto, la intensidad de su uso pues no otro es el efecto que se produce al permitir construir una estaci\u00f3n de servicio a los establecimientos comerciales en los casos en que se haya agotado ya el volumen m\u00e1ximo de edificabilidad y ocupaci\u00f3n Con ello la decisi\u00f3n estatal est\u00e1 recurriendo, en tanto que altera par\u00e1metros b\u00e1sicos del r\u00e9gimen del suelo en el que se ubica el establecimiento comercial, al uso de una t\u00e9cnica urban\u00edstica concreta sobre cuya conformidad con el orden constitucional de distribuci\u00f3n de competencias hemos de pronunciarnos ahora.\nYa hemos se\u00f1alado tanto el car\u00e1cter exclusivo de las competencias auton\u00f3micas en materia de urbanismo as\u00ed como la obligaci\u00f3n de que, caso de incidir sobre aquellas, las competencias del Estado se mantengan dentro de los l\u00edmites que les son propios. Ambos criterios excluyen que la decisi\u00f3n estatal pretenda hacerse operativa mediante el recurso a figuras y t\u00e9cnicas propiamente urban\u00edsticas, es decir, espec\u00edficas de la ordenaci\u00f3n urbana, como son las aqu\u00ed examinadas relativas al c\u00f3mputo del volumen edificable o de ocupaci\u00f3n, las cuales producen una modificaci\u00f3n del planeamiento concreto al que est\u00e1n sujetos todos los poderes p\u00fablicos [STC 56/1986, de 13 de mayo, FJ 4, reiterado en la STC 149/1998, FJ 5 B)]. Lo vedado es, pues, la utilizaci\u00f3n de t\u00e9cnicas e instrumentos urban\u00edsticos para la consecuci\u00f3n de objetivos que se dicen vinculados a las competencias estatales pues, en estos casos, no nos encontramos en el ejercicio de dichas competencias sino en el \u00e1mbito propio del urbanismo de competencia exclusiva auton\u00f3mica y que no puede verse aqu\u00ed desplazada.\nDe cuanto venimos exponiendo se deduce que el precepto que ahora enjuiciamos tiene por objeto inmediato la determinaci\u00f3n de un uso al que ha de destinarse el suelo, lo que constituye uno de los aspectos esenciales de la competencia auton\u00f3mica sobre urbanismo. De esta forma el precepto impugnado pretende atribuir al Estado competencias que, por su car\u00e1cter urban\u00edstico, corresponden a las Comunidades Aut\u00f3nomas sin que las competencias estatales que, en este caso, se relacionan con la exclusiva auton\u00f3mica sobre urbanismo le habiliten para definir o predeterminar la t\u00e9cnica urban\u00edstica a utilizar. Al respecto este Tribunal ha afirmado con reiteraci\u00f3n que el art. 149.1.13 CE ampara disposiciones estatales con incidencia directa y significativa sobre la actividad econ\u00f3mica general y que el art. 149.1.13 CE debe ser interpretado de forma estricta cuando concurre con una materia o un t\u00edtulo competencial m\u00e1s espec\u00edfico (entre muchas, STC 21/1999, de 25 de febrero, FJ 5). Sobre las anteriores premisas ya afirmamos en la STC 61/1997 [FFJJ 24 d) y 36] una interpretaci\u00f3n restrictiva del art. 149.1.13 CE en materia de urbanismo que ahora debemos reiterar y aplicar tambi\u00e9n al art. 149.1.25 CE, en atenci\u00f3n al \u00e1mbito competencial para el establecimiento de bases que al Estado reserva este precepto constitucional, pues f\u00e1cil ser\u00e1 comprender que la competencia exclusiva del Estado para establecer las bases y la coordinaci\u00f3n de la planificaci\u00f3n general de la actividad econ\u00f3mica o las bases en materia energ\u00e9tica (arts. 149.1.13 y 149.1.25 CE, respectivamente) podr\u00eda proyectarse sobre el urbanismo, pero siempre que en el ejercicio de dicha competencia no se recurra a t\u00e9cnicas urban\u00edsticas ni resulten vaciadas de contenido, o limitadas irrazonablemente, las correspondientes competencias auton\u00f3micas. En este caso ya hemos constatado que el precepto impugnado establece un supuesto estrictamente urban\u00edstico, al que anuda un espec\u00edfico r\u00e9gimen jur\u00eddico de modo que impone una determinada consecuencia desplazando con ello la competencia auton\u00f3mica en la materia, sin que la relaci\u00f3n con una medida sustantiva que ya hemos considerado b\u00e1sica pueda tener la virtualidad de atraer hacia los arts. 149.1.13 y 149.1.25 CE la regulaci\u00f3n de esta cuesti\u00f3n m\u00e1xime cuando existe un t\u00edtulo mas directamente implicado como es el auton\u00f3mico en materia de urbanismo que, en este caso, ha de prevalecer.\nLa medida cuestionada no responde as\u00ed de forma inmediata y directa a la planificaci\u00f3n general de la actividad econ\u00f3mica o al establecimiento de bases en materia energ\u00e9tica, t\u00edtulos competenciales en los que, conforme a cuanto llevamos expuesto, podr\u00eda el Estado intentar fundar esta regulaci\u00f3n pues en ella se emplean facultades relativas a usos del suelo que no afectan a la planificaci\u00f3n econ\u00f3mica general ni a la energ\u00e9tica en particular, ya que modifican el concreto r\u00e9gimen del suelo donde se ubica el establecimiento comercial, r\u00e9gimen que ven\u00eda determinado por la planificaci\u00f3n urban\u00edstica. Es, as\u00ed, una medida que, tal como ha sido dise\u00f1ada, no corresponde al Estado establecer con car\u00e1cter b\u00e1sico pues no posee t\u00edtulo suficiente, raz\u00f3n por la cual la norma que enjuiciamos resulta viciada de incompetencia ya que la exclusividad competencial que es predicable del urbanismo se traduce, en este caso, en la exclusi\u00f3n de cualquier sistema cuya realizaci\u00f3n solamente sea posible mediante la predeterminaci\u00f3n de una figura o t\u00e9cnica urban\u00edstica que permita hacerlo operativo.\nPor tanto, dado que el precepto introduce previsiones afectantes a t\u00e9cnicas urban\u00edsticas concretas, propios de la competencia sectorial sobre el urbanismo, y teniendo presente que en nuestra STC 61/1997 negamos la competencia estatal, entre otras cuestiones, sobre el planeamiento urban\u00edstico, su establecimiento \u2014en su caso\u2014 corresponde \u00fanicamente a las Comunidades Aut\u00f3nomas en virtud de sus competencias urban\u00edsticas, sin que el Estado encuentre en los t\u00edtulos competenciales de los arts. 149.1.13 y 149.1.25 CE amparo para su regulaci\u00f3n.\nEn conclusi\u00f3n, el apartado a) de la disposici\u00f3n transitoria primera del Real Decreto-Ley 6/2000, de 23 de junio, de medidas urgentes de intensificaci\u00f3n de la competencia en mercados de bienes y servicios, en su redacci\u00f3n original, vulnera las competencias de la Generalitat de Catalu\u00f1a.\nFALLO\nEn atenci\u00f3n a todo lo expuesto, el Tribunal Constitucional, POR LA AUTORIDAD QUE LE CONFIERE LA CONSTITUCI\u00d3N DE LA NACI\u00d3N ESPA\u00d1OLA,\nHa decidido\n1.\u00ba La extinci\u00f3n del recurso por desaparici\u00f3n sobrevenida del objeto respecto del art. 43 y del p\u00e1rrafo octavo de la disposici\u00f3n adicional segunda del Real Decreto-ley 6/2000, de 23 de junio, de medidas urgentes de intensificaci\u00f3n de la competencia en mercados de bienes y servicios.\n2.\u00ba Estimar parcialmente el presente recurso de inconstitucionalidad y, en consecuencia, declarar que el apartado a) de la disposici\u00f3n transitoria primera del Real Decreto-ley 6/2000, de 23 de junio, de medidas urgentes de intensificaci\u00f3n de la competencia en mercados de bienes y servicios, es contrario al orden constitucional de distribuci\u00f3n de competencias.\n3.\u00ba Desestimar el recurso en todo lo dem\u00e1s.\nPubl\u00edquese esta Sentencia en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb.\nDada en Madrid, a cuatro de octubre de dos mil doce.\u2013Pascual Sala S\u00e1nchez.\u2013Ram\u00f3n Rodr\u00edguez Arribas.\u2013Manuel Arag\u00f3n Reyes.\u2013Pablo P\u00e9rez Tremps.\u2013Adela Asua Batarrita.\u2013Luis Ignacio Ortega \u00c1lvarez.\u2013Francisco P\u00e9rez de los Cobos Orihuel.\u2013Encarnaci\u00f3n Roca Tr\u00edas.\u2013Andr\u00e9s Ollero Tassara.\u2013Fernando Vald\u00e9s Dal-R\u00e9.\u2013Juan Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez Rivas.\u2013Firmado y rubricado.\nVoto particular que formula el Magistrado don Fernando Vald\u00e9s Dal-R\u00e9 a la Sentencia dictada en el recurso de inconstitucionalidad n\u00fam. 5013-2000\n1. Como manifest\u00e9 durante la deliberaci\u00f3n del presente proceso constitucional, disiento de la decisi\u00f3n mayoritariamente adoptada. Dentro del m\u00e1ximo respeto hacia el parecer mayoritario de mis compa\u00f1eros, entiendo que el fallo, sin perjuicio del mantenimiento de la declaraci\u00f3n de extinci\u00f3n del recurso por desaparici\u00f3n sobrevenida del objeto respecto del art. 43 y del p\u00e1rrafo octavo de la disposici\u00f3n adicional segunda de la norma impugnada, debi\u00f3 de declarar la nulidad del art. 3 y de la disposici\u00f3n transitoria primera de dicha norma por vulneraci\u00f3n del art. 86.1 CE.\n2. El ejercicio por parte del Gobierno de ese poder legislativo excepcional que le confiere el art. 86.1 CE se encuentra sujeto a un serie de l\u00edmites \u2014destinados todos ellos a garantizar el uso adecuado y no abusivo de aqu\u00e9l poder\u2014, el primero de los cuales reside en la concurrencia de una concreta situaci\u00f3n, definida como \u00abextraordinaria y urgente necesidad\u00bb. Conforme se encarg\u00f3 de precisar este Tribunal desde sus momentos fundacionales, la mencionada exigencia constitucional no es \u00abuna expresi\u00f3n vac\u00eda de contenido\u00bb dentro de la cual pueda moverse sin restricci\u00f3n alguna el Gobierno (STC 29/1982, de 31 de mayo, FJ 3); se trata, antes al contrario, de un requisito dotado de un contenido complejo, que se erige adicionalmente como presupuesto habilitante del ejercicio regular de esta potestad y cuya ausencia, tras la obligada verificaci\u00f3n por la jurisdicci\u00f3n constitucional, determina la nulidad de la norma aprobada.\nEn concreto y como recuerda, con sint\u00e9tica precisi\u00f3n, el fundamento jur\u00eddico 4 de la Sentencia de la que me distancio, el juicio sobre la regularidad constitucional de la cl\u00e1usula de la \u00abextraordinaria y urgente necesidad\u00bb ha de superar un doble canon. El primero consiste en la identificaci\u00f3n por el Gobierno de manera clara, expl\u00edcita y razonada de la concurrencia de esa singular situaci\u00f3n, la extraordinaria y urgente necesidad, determinante de la aparici\u00f3n del presupuesto que le habilita para dictar con car\u00e1cter excepcional unas normas dotadas de los atributos del rango y la fuerza propios de las leyes formales. El segundo canon se concreta en la existencia de una conexi\u00f3n de sentido o relaci\u00f3n de adecuaci\u00f3n entre ese presupuesto y las medidas contenidas en la norma de urgencia, de modo que \u00e9stas, como igualmente ha razonado la jurisprudencia constitucional, han de guardar \u00abuna relaci\u00f3n directa o de congruencia con la situaci\u00f3n que se trata de afrontar\u00bb (STC 182/1997, de 28 de octubre, FJ 3).\nMi disentimiento se traduce, precisamente, en relaci\u00f3n con la aplicaci\u00f3n que el parecer mayoritario efect\u00faa de los c\u00e1nones expuestos de valoraci\u00f3n del estado de la extraordinaria y urgente necesidad sobre el real decreto-ley enjuiciado; o, por mejor decirlo, sobre los dos pasajes legales a los que la parte recurrente reprocha la vulneraci\u00f3n del art. 86.1 CE.\n3. En aquellos casos en los que, como sucede en el aqu\u00ed examinado, la censura de la falta de concurrencia de la extraordinaria y urgente necesidad se vierte no sobre la norma de urgencia en su conjunto sino, de manera m\u00e1s restringida, sobre los preceptos que se encargan de regular una concreta medida, perfectamente diferenciada y diferenciable de las restantes que hubieren podido ser incorporadas al contenido del real decreto-ley, el juicio sobre la justificaci\u00f3n de la motivaci\u00f3n ha de resultar plenamente congruente con el objeto del recurso. Tal es, y no otra, la premisa que la Sentencia hace suya y enuncia hasta en dos ocasiones, al afirmar que, aun cuando la justificaci\u00f3n de la medida relativa a la instalaci\u00f3n de estaciones de servicio en las grandes superficies ha de tener en cuenta la raz\u00f3n b\u00e1sica manejada para fundamentar la aprobaci\u00f3n del Real Decreto-ley 6/2000, la concurrencia del presupuesto habilitante ha de valorarse constitucionalmente de manera singularizada; esto es, en relaci\u00f3n con los preceptos impugnados (el art. 3 y la disposici\u00f3n transitoria tercera), que son los que establecen el marco regulador de la instalaci\u00f3n de estaciones de servicio en grandes establecimientos comerciales.\nA pesar de la adopci\u00f3n nominal de esta inesquivable base, la elaboraci\u00f3n del juicio de constitucionalidad requerido por la parte recurrente, por parte de la Sentencia de la que discrepo, no termina de aplicarla, a mi juicio, de manera real y efectiva, habiendo procedido a la validaci\u00f3n del Real Decreto-ley 6/2000 mediante una l\u00ednea argumental que atiende exclusivamente a las razones b\u00e1sicas, que son las predicables del conjunto de las medidas reguladas por esta disposici\u00f3n. En otras palabras, la Sentencia ha dado de lado la identificaci\u00f3n de los motivos singularizados que, en su caso, pudieran haber servido para justificar la presencia del presupuesto habilitante respecto de la concreta medida a la que la parte recurrente reprocha su omisi\u00f3n a fin de poder formular, una vez constatada su existencia o no, el obligado juicio de idoneidad.\nDe conformidad con el parecer mayoritario, en efecto, la extraordinaria y urgente necesidad de la concreta medida cuestionada, la liberalizaci\u00f3n de las actividades en el sector de los hidrocarburos l\u00edquidos, se acredita en raz\u00f3n \u00abde la importancia del sector energ\u00e9tico para el desarrollo de la actividad econ\u00f3mica general\u00bb. Es esta gen\u00e9rica relevancia del sector de la energ\u00eda la que habr\u00eda permitido al Gobierno afrontar su ordenaci\u00f3n a trav\u00e9s del recurso a la figura del decreto-ley, introduciendo, de un lado, las reformas estimadas como pertinentes \u00aba fin de mejorar el funcionamiento de los distintos subsectores que lo integran\u00bb y apreciando, de otro, \u00abel momento o la coyuntura econ\u00f3mica m\u00e1s apropiada para adoptar\u00bb las decisiones convenientes, en este caso, y como ya se ha hecho constar, la liberalizaci\u00f3n de las actividades en el sector petrolero.\nEn mi opini\u00f3n, sin embargo, no es \u00e9ste el enfoque que debi\u00f3 aplicarse en el escrutinio del primer canon de valoraci\u00f3n de la idoneidad de la situaci\u00f3n de extraordinaria y urgente necesidad. Por lo pronto, una lectura de la exposici\u00f3n de motivos de la norma de urgencia impugnada evidencia la completa ausencia de referencias explicativas, incluso de \u00edndole nimia, de la espec\u00edfica medida liberalizadora del suministro de productos petrol\u00edferos sometida a nuestro control de constitucionalidad, sin que pueda atribuirse la condici\u00f3n de motivaci\u00f3n acorde con la exigencia constitucional a la afirmaci\u00f3n contenida en el p\u00e1rrafo segundo del apartado II del pre\u00e1mbulo que, lejos de pretender ofrecer una justificaci\u00f3n plausible de la medida liberalizadora del mercado petrolero, no pasa de describir su efecto, pues se ci\u00f1e a hacer constar que con dicha medida \u00abse promueve la instalaci\u00f3n de las estaciones de servicio en grandes superficies\u00bb. Por otra parte, tambi\u00e9n fue \u00e9ste el razonamiento manejado, en el debate parlamentario habido en la convalidaci\u00f3n del tan citado real decreto-ley en el Congreso de los Diputados, por el Vicepresidente Segundo para Asuntos Econ\u00f3micos y Ministro de Econom\u00eda que, como bien recuerda la Sentencia, se limit\u00f3 a afirmar que las medidas liberalizadoras, por lo que a la regulaci\u00f3n objeto del presente proceso afecta, persiguen, \u00abcon su instalaci\u00f3n en establecimientos comerciales... el significativo aumento de nuevas gasolineras\u00bb. Como hiciera la exposici\u00f3n de motivos de la norma impugnada, tambi\u00e9n aqu\u00ed el representante del Gobierno presenta como motivaci\u00f3n de la espec\u00edfica medida liberalizadora del mercado de hidrocarburos l\u00edquidos, consistente en la instalaci\u00f3n de estaciones de servicio en grandes establecimientos, lo que no pasa de ser una sumaria descripci\u00f3n de su principal consecuencia aplicativa.\nLa liberalizaci\u00f3n de los diversos mercados energ\u00e9ticos y, a su trav\u00e9s, la mejora de la competitividad entre los operadores y la puesta a disposici\u00f3n de los consumidores finales de una m\u00e1s adecuada informaci\u00f3n a la hora de tomar decisiones podr\u00edan acaso justificar, desde una perspectiva global y de conjunto, el dictado por el Gobierno del Real Decreto-ley 6/2000. Pero no es \u00e9sta una conclusi\u00f3n que pueda predicarse sin m\u00e1s de la concreta medida objeto de este proceso, sin que el aumento del \u00abn\u00famero de gasolineras\u00bb brinde una motivaci\u00f3n capaz de superar el m\u00e1s ben\u00e9volo escrutinio constitucional de la \u00abextraordinaria y urgente necesidad\u00bb. La evidente conexi\u00f3n que mantienen entre s\u00ed todas las medidas liberalizadoras del mercado energ\u00e9tico no sirve, desde una perspectiva constitucional, para validar la idoneidad de la regulaci\u00f3n mediante decreto-ley de cada una de las medidas a trav\u00e9s de las que dicha liberalizaci\u00f3n se instrumenta. Como habr\u00eda de razonar la STC 332/2005, de 15 de diciembre, y reiterar m\u00e1s tarde la STC 31/2011, de 17 de marzo, el hecho de que las medidas adoptadas en un mismo decreto-ley puedan pertenecer a sectores materiales distintos obliga a analizarlas desde una visi\u00f3n global, \u00abpero en todo caso la conexi\u00f3n de necesidad debe concurrir concretamente con todas las medidas\u00bb (FJ 6).\nEn este contexto de vac\u00edo explicativo de las razones determinantes de la ordenaci\u00f3n jur\u00eddica de la instalaci\u00f3n de estaciones de servicio en grandes establecimientos comerciales a trav\u00e9s de un instrumento legislativo excepcional, la Sentencia debi\u00f3 de haber declarado la falta de explicitaci\u00f3n y motivaci\u00f3n del presupuesto habilitante y haber estimado, en consecuencia, la nulidad del art. 3 y de la disposici\u00f3n transitoria primera del Real Decreto-ley 6/2000 por violaci\u00f3n del art. 86.1 CE.\n4. En el presente proceso constitucional, el Letrado de la parte recurrente tambi\u00e9n cuestiona la concurrencia de la segunda vertiente de la cl\u00e1usula constitucional de la extraordinaria y urgente necesidad, la relativa a la conexi\u00f3n de sentido o relaci\u00f3n de adecuaci\u00f3n entre la situaci\u00f3n de necesidad y la medida adoptada, alegando que la concreta decisi\u00f3n de liberalizar el mercado de hidrocarburos l\u00edquidos, mediante la apertura de estaciones de servicio en los grandes establecimientos comerciales, tendr\u00e1 un moderado impacto pr\u00e1ctico, pues los puntos de instalaci\u00f3n de suministros de productos petrol\u00edferos ser\u00e1n bien escasos. No ha sido \u00e9sta, sin embargo, una objeci\u00f3n tenida en cuenta por la Sentencia de la que discrepo, que ha privado de toda relevancia valorativa, en el juicio de adecuaci\u00f3n efectuado, al criterio de \u00edndole cuantitativa invocado de manera expresa (FJ 6).\nDesde el respeto que me merece la opini\u00f3n mayoritaria, no comparto la tesis expuesta. Antes al contrario, entiendo que la incidencia efectiva de una medida y su potencialidad para procurar la consecuci\u00f3n de los objetivos perseguidos forman parte del canon de adecuaci\u00f3n; mejor a\u00fan, constituyen un elemento de obligado manejo en el proceso de elaboraci\u00f3n de la conexi\u00f3n de sentido entre la situaci\u00f3n que habilita al Gobierno el ejercicio del poder legislativo excepcional que tiene constitucionalmente reconocido y la concreta medida que, al amparo de ese poder, se adopte. Si la incidencia para el logro del prop\u00f3sito pretendido fuera abiertamente irrelevante o insignificante, cuantitativa o cualitativamente, hasta el extremo de excluirse en un examen preliminar un efecto material de importancia, no cabr\u00eda apreciar la relaci\u00f3n de adecuaci\u00f3n en el presupuesto habilitante (STC 31/2011, FJ 7, segundo p\u00e1rrafo). Precisamente, la desestimaci\u00f3n de este razonamiento se encuentra en la base de la contradicci\u00f3n en que termina incurriendo la Sentencia de la mayor\u00eda. \u00c9sta invoca la \u00abimportancia\u00bb del sector energ\u00e9tico como factor de desarrollo de la econom\u00eda a fin de validar la concurrencia de la obligada justificaci\u00f3n de la urgente y extraordinaria necesidad para, inmediatamente despu\u00e9s, descartar que la valoraci\u00f3n de la eficacia o incidencia cuantitativa de la medida aqu\u00ed enjuiciada pueda integrar el segundo canon de enjuiciamiento de la regularidad constitucional del presupuesto habilitante del dictado de la norma de urgencia.\nAl margen de lo razonado, un ulterior argumento puede a\u00fan traerse a colaci\u00f3n a fin de fundamentar la inexistencia, en la norma enjuiciada y en lo que se refiere a los dos concretos pasajes legales citados, de una relaci\u00f3n de adecuaci\u00f3n. De conformidad con una reiterada y consolidada doctrina de este Tribunal, el dictado por el Gobierno de un real decreto-ley es un instrumento que ha de estimarse constitucionalmente regular para el logro de los fines que justifican, precisamente, la legislaci\u00f3n de urgencia; esto es, para alcanzar la consecuci\u00f3n de objetivos gubernamentales ante situaciones concretas que, por razones dif\u00edciles de prever o por \u00absu compleja concurrencia, no permitan acudir a la medida legislativa ordinaria sin hacer quebrar la efectividad de la acci\u00f3n requerida, bien por el tiempo a invertir en el procedimiento legislativo o por la necesidad de la inmediatividad de la medida\u00bb (STC 111/1983, de 2 de diciembre, FJ 4; en parecidos t\u00e9rminos, entre otras muchas, SSTC 11/2002, de 17 de enero, FJ 4; 137/2003, de 3 de julio, FJ 3 y 68/2007, de 28 de marzo, FJ 6).\nEsta exigencia de inmediatez o, si se quiere, de perentoriedad en la medida adoptada a trav\u00e9s de la norma de urgencia no se cumple, a mi juicio, en los supuestos de hecho enunciados en el art. 3 y en la disposici\u00f3n transitoria primera del Real Decreto-ley 6/2000. El primero de esos pasajes legales impone a los comercios que tengan la consideraci\u00f3n de \u00abgran establecimiento comercial\u00bb la obligaci\u00f3n de incorporar \u00abentre sus equipamientos, al menos, una instalaci\u00f3n para suministro de productos petrol\u00edferos a veh\u00edculos\u00bb. Es \u00e9sta, no obstante, una obligaci\u00f3n \u00abpro futuro\u00bb, a la que han de sujetarse los centros comerciales que se abran con posterioridad a la entrada en vigor de la norma. La medida se encuentra, por lo tanto, privada de eficacia inmediata, debiendo las instalaciones afectadas, con car\u00e1cter previo a la apertura de la oportuna estaci\u00f3n de servicio, cumplir rigurosas condiciones t\u00e9cnicas, se\u00f1aladamente las referentes a metrolog\u00eda, metrotecnia y protecci\u00f3n de consumidores y usuarios. El art. 3 define, en suma, un escenario jur\u00eddico manifiestamente inconciliable con el requisito que motiva la extraordinaria y urgente necesidad, sin que encuentre apoyo constitucional esa exigencia de imprevisibilidad y perentoriedad que justifica la excepcional alteraci\u00f3n del orden constitucional de atribuci\u00f3n del poder de dictar normas con rango legal. En un escenario jur\u00eddico como el previsto en el rese\u00f1ado pasaje legal, la liberalizaci\u00f3n del mercado de hidrocarburos l\u00edquidos, instrumentada a trav\u00e9s de la instalaci\u00f3n de estaciones de servicio por parte de los grandes establecimientos comerciales, no se encuentra en modo alguno amparada por una situaci\u00f3n de extraordinaria y urgente necesidad, sin que se perciba, ni tan siquiera en trazo fino, las ventajas temporales que puede reportar una liberalizaci\u00f3n articulada a trav\u00e9s de norma de urgencia respecto de la apertura de ese espec\u00edfico mercado instrumentada por los cauces parlamentarios ordinarios.\nDe su lado, la disposici\u00f3n transitoria primera se ocupa de enunciar un cuadro de previsiones aplicables a la apertura de estaciones de servicio por parte de centros comerciales en pleno rendimiento. Es aqu\u00ed donde, al menos en una primera impresi\u00f3n, pudiera apreciarse la concurrencia del par\u00e1metro de inmediatez, entendido como canon de valoraci\u00f3n de la justificaci\u00f3n material del presupuesto habilitante. No obstante, un examen algo m\u00e1s detallado de sus enunciados normativos atempera ese par\u00e1metro, hasta terminar difumin\u00e1ndolo. En primer lugar, por cuanto la instalaci\u00f3n de estaciones de servicio en grandes establecimientos en funcionamiento se configura con un car\u00e1cter facultativo, a diferencia del car\u00e1cter obligatorio de esta misma medida para establecimientos de nueva creaci\u00f3n. De manera inmediata, pues, la medida adoptada no asegura efecto liberalizador alguno; lo posibilita, pero no lo garantiza. Pero es que, en segundo lugar y se\u00f1aladamente, la apertura de estaciones de servicio no es una medida que, por evidentes razones t\u00e9cnicas, resulte susceptible de una pronta instalaci\u00f3n; antes al contrario, tambi\u00e9n requiere un tempus en su dise\u00f1o, programaci\u00f3n, construcci\u00f3n y autorizaci\u00f3n que, en modo alguno, puede calificarse como reducido. Valorada desde este \u00faltimo par\u00e1metro, el de la perentoriedad de la puesta en marcha de la medida misma, la posibilidad para los grandes establecimientos comerciales ya abiertos al p\u00fablico de instalar estaciones de servicio no logra superar el escrutinio de la relaci\u00f3n de adecuaci\u00f3n. O por enunciar la conclusi\u00f3n en otras palabras, tampoco es dable apreciar la concurrencia de un estado de extraordinaria y urgente necesidad.\nMadrid, a cuatro de octubre de dos mil doce.\u2013Fernando Vald\u00e9s Dal-R\u00e9.\u2013Firmado y rubricado.\n\n #textoxslt \n", "pdf": "http://www.boe.es/boe/dias/2012/11/01/pdfs/BOE-A-2012-13579.pdf", "more": {"Materias": ["Comercio", "Defensa de la competencia", "Establecimientos comerciales", "Estaciones de servicio", "Pol\u00edtica econ\u00f3mica", "Recursos de inconstitucionalidad"], "Referencias anteriores": ["DICTADA en el RECURSO 5013/2000 (Ref. BOE-A-2000-19838).", "DECLARA la extinci\u00f3n por desaparici\u00f3n sobrevenida del objeto respecto al art. 43 y lo indicado de la disposici\u00f3n adicional 2; que la disposici\u00f3n adicional 1.a) es contraria al orden constitucional de distribuci\u00f3n de competencias y la desestimaci\u00f3n de todo lo dem\u00e1s, del REAL DECRETO-LEY 6/2000, de 23 de junio (Ref. BOE-A-2000-11836)."]}}