{"title": "Real Decreto-ley 1/2011, de 11 de febrero, de medidas urgentes para promover la transici\u00f3n al empleo estable y la recualificaci\u00f3n profesional de las personas desempleadas.", "url": "http://www.boe.es/diario_boe/txt.php?id=BOE-A-2011-2701", "analisys": ["Rango: Real Decreto-ley", "Fecha de disposici\u00f3n: 11/02/2011", "Fecha de publicaci\u00f3n: 12/02/2011", "Entrada en vigor el 13 de febrero de 2011."], "content": "\nTEXTO\n\nI\nLa Declaraci\u00f3n del Di\u00e1logo Social para el impulso de la econom\u00eda, el empleo, la competitividad y el progreso social, firmada en julio de 2008 por el Gobierno, CEOE, CEPYME, CC.OO. y UGT, establece que \u00abentre las fortalezas de nuestro sistema econ\u00f3mico est\u00e1 sin duda el Di\u00e1logo Social que el Gobierno y los Interlocutores Sociales convienen en reforzar y dotar de mayor relevancia ante la nueva situaci\u00f3n\u00bb.\nEn este marco, el 2 de febrero de 2011, el Gobierno y los Interlocutores Sociales han suscrito el Acuerdo Social y Econ\u00f3mico para el crecimiento, el empleo y la garant\u00eda de las pensiones, que aborda, entre otras medidas, la reforma de las Pol\u00edticas Activas de Empleo, incluyendo programas de car\u00e1cter extraordinario y urgente para la situaci\u00f3n coyuntural. Las l\u00edneas acordadas sobre esta reforma, y que son tenidas en cuenta en el presente real decreto-ley, tienen como principal objetivo mejorar la eficiencia de nuestras pol\u00edticas de empleo; un objetivo que se manifiesta con mayor necesidad y urgencia de alcanzarlo en la situaci\u00f3n actual de la econom\u00eda y el empleo.\nLa consecuencia m\u00e1s grave de la crisis econ\u00f3mica y financiera en nuestro mercado laboral es el importante aumento de las personas en situaci\u00f3n de desempleo. La encuesta de poblaci\u00f3n activa, correspondiente al cuarto trimestre de 2010, cifra la tasa de paro en el 20,33 %, doce puntos por encima de la existente a finales de 2007. Este nivel de desempleo, que afecta a cerca de 4.700.000 personas, constituye un coste personal y social para muchos trabajadores y trabajadoras y para sus familias; y, adem\u00e1s, supone un lastre inasumible para el crecimiento de nuestra econom\u00eda y del empleo.\nEn esta coyuntura adversa ya se detectan actividades que est\u00e1n generando empleo y a las que se debe prestar m\u00e1s atenci\u00f3n para favorecer su crecimiento, pero son las ramas de actividad que m\u00e1s puestos de trabajo han perdido durante la crisis las que, en los a\u00f1os anteriores a la misma, crearon m\u00e1s empleo (principalmente construcci\u00f3n, industria manufacturera, comercio, hosteler\u00eda y servicios de comidas y bebidas). Adem\u00e1s, son actividades con un fuerte peso en la ocupaci\u00f3n total y en las que se da la mayor concentraci\u00f3n de empleo temporal.\nEsto ilustra los problemas estructurales de nuestra econom\u00eda y sus repercusiones en el funcionamiento y la situaci\u00f3n actual del mercado de trabajo. Lo que viene a confirmar la necesidad inaplazable de promover un cambio de modelo productivo que permita a la econom\u00eda espa\u00f1ola seguir avanzando hacia un crecimiento econ\u00f3mico robusto y sostenido que se traduzca en un nivel de creaci\u00f3n de empleo capaz de reducir el n\u00famero de personas desempleadas.\nPara afrontar esta situaci\u00f3n, el Gobierno est\u00e1 acometiendo un conjunto de reformas estructurales y medidas urgentes en el marco de la Estrategia de Econom\u00eda Sostenible, destinadas a acelerar la renovaci\u00f3n de nuestro modelo productivo con la finalidad de hacer m\u00e1s resistente nuestra econom\u00eda frente a las perturbaciones externas, mejorar su competitividad a medio y largo plazo, fortalecer los pilares de nuestro estado de bienestar y generar m\u00e1s empleo. En esta l\u00ednea se sit\u00faan, en lo que concierne al \u00e1mbito laboral, las medidas urgentes para la reforma del mercado de trabajo, y las actuaciones en el \u00e1mbito fiscal, laboral y liberalizadoras para fomentar la inversi\u00f3n y la creaci\u00f3n de empleo.\nAsimismo, dentro de esta perspectiva integral en el impulso de las reformas que nuestro pa\u00eds necesita en el contexto econ\u00f3mico y laboral en que nos encontramos, adquieren su justificaci\u00f3n y plena dimensi\u00f3n las medidas urgentes para la mejora de la situaci\u00f3n del empleo que se establecen en el presente real decreto-ley.\nII\nEn la direcci\u00f3n del objetivo de mejorar la situaci\u00f3n del empleo en nuestro pa\u00eds, y como medida de car\u00e1cter coyuntural, es necesario poner en marcha en 2011 un plan de choque, con efectividad a corto plazo, dirigido especialmente a la reducci\u00f3n del desempleo de j\u00f3venes y personas en paro de larga duraci\u00f3n, a la recualificaci\u00f3n profesional de las personas que hayan agotado la protecci\u00f3n por desempleo y a la realizaci\u00f3n de acciones de mejora de la empleabilidad para personas con especiales dificultades de inserci\u00f3n laboral, derivadas de su baja cualificaci\u00f3n.\nLa primera medida contemplada en este real decreto-ley es un programa excepcional de empleo para la transici\u00f3n hacia la contrataci\u00f3n estable, que persigue incrementar las posibilidades de colocaci\u00f3n de los j\u00f3venes y personas en desempleo de larga duraci\u00f3n mediante una reducci\u00f3n muy importante de las cuotas empresariales a la Seguridad Social \u2013que puede llegar al 100 %\u2013 para las empresas que creen nuevos puestos de trabajo a tiempo parcial, siempre que la jornada oscile entre el 50 % y el 75 % de la habitual y la duraci\u00f3n del contrato no sea inferior a seis meses.\nAdem\u00e1s, se prev\u00e9 que, en el caso de que estos contratos tengan naturaleza temporal, su transformaci\u00f3n en indefinidos, en las condiciones previstas en la norma, podr\u00e1 dar lugar a la obtenci\u00f3n de otros beneficios.\nLa segunda medida es un programa de recualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten su protecci\u00f3n por desempleo, basado en acciones de pol\u00edticas activas de empleo que permitan su recualificaci\u00f3n para incorporarse a nuevos puestos de trabajo, especialmente en sectores emergentes y con potencial de crecimiento. Las personas participantes en estas acciones con menores rentas podr\u00e1n recibir una ayuda econ\u00f3mica de acompa\u00f1amiento del 75 % del IPREM mensual, durante un m\u00e1ximo de seis meses.\nUna tercera medida consiste en acciones de mejora de la empleabilidad que, fruto de la realizaci\u00f3n de itinerarios individuales y personalizados de empleo, combinen actuaciones de orientaci\u00f3n y formaci\u00f3n para el empleo dirigidas a j\u00f3venes, mayores de 45 a\u00f1os en situaci\u00f3n de desempleo de larga duraci\u00f3n, personas procedentes del sector de la construcci\u00f3n u otros sectores afectados por la crisis que, dentro de estos colectivos, tengan dificultades de inserci\u00f3n laboral derivadas de su baja cualificaci\u00f3n.\nFinalmente, para responder mejor a las necesidades de recualificaci\u00f3n de las personas desempleadas, y as\u00ed incrementar sus oportunidades de acceso a un empleo en la coyuntura actual, se dispone que durante el a\u00f1o 2011, en los planes de formaci\u00f3n de oferta dirigidos prioritariamente a personas ocupadas, la participaci\u00f3n de personas desempleadas oscilar\u00e1 entre el 20 % y el 40 % respecto del total de personas que inician la formaci\u00f3n.\nIII\nLa gravedad de la situaci\u00f3n del empleo, ya expuesta, no permite aplazar la adopci\u00f3n de medidas que estimulen la contrataci\u00f3n, ni de las que se dirigen a incrementar las oportunidades de empleo para grupos espec\u00edficos de trabajadores mediante la mejora de su empleabilidad, especialmente de los que han agotado la protecci\u00f3n por desempleo. Estas medidas, con efectividad inmediata, tienen un car\u00e1cter excepcional y, en consecuencia, est\u00e1n limitadas en el tiempo.\nFinalmente, procede destacar la participaci\u00f3n que las Comunidades Aut\u00f3nomas y los Interlocutores Sociales han tenido, con sus aportaciones, en el establecimiento de las bases que han orientado las medidas contenidas en este real decreto-ley, que, como se ha dicho anteriormente, forman parte esencial del Acuerdo Social y Econ\u00f3mico suscrito entre el Gobierno y los Interlocutores Sociales el 2 de febrero de 2011.\nPor consiguiente, la necesidad de la inmediata aplicaci\u00f3n de las medidas que se adoptan constituye el hecho habilitante de extraordinaria y urgente necesidad que la Constituci\u00f3n exige en su art\u00edculo 86 para aprobar este real decreto-ley.\nEn su virtud, en uso de la autorizaci\u00f3n contenida en el art\u00edculo 86 de la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola, a propuesta del Ministro de Trabajo e Inmigraci\u00f3n y previa deliberaci\u00f3n del Consejo de Ministros en su reuni\u00f3n del d\u00eda 11 de febrero de 2011,\nDISPONGO:\nArt\u00edculo 1. Programa excepcional de empleo para la transici\u00f3n hacia la contrataci\u00f3n estable.\n1. Podr\u00e1n acogerse a las medidas previstas en este articulo las empresas que contraten, dentro del periodo de los doce meses siguientes a la entrada en vigor de esta norma, de forma indefinida o temporal, a personas desempleadas inscritas ininterrumpidamente en la oficina de empleo al menos desde el 1 de enero de 2011, mediante un contrato de trabajo a tiempo parcial, y que re\u00fanan alguno de estos requisitos:\na) Tener una edad igual o inferior a 30 a\u00f1os.\nb) Llevar inscritas en la Oficina de Empleo al menos doce meses en los dieciocho meses anteriores a la contrataci\u00f3n.\nLa jornada de trabajo de estos contratos deber\u00e1 estar entre el 50 % y el 75 % de la de un trabajador a tiempo completo comparable. A estos efectos se entender\u00e1 por trabajador a tiempo completo comparable lo establecido en el art\u00edculo 12 del Estatuto de los Trabajadores, texto refundido aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo.\nEn estos casos, las empresas tendr\u00e1n derecho, durante los doce meses siguientes a la contrataci\u00f3n, a una reducci\u00f3n del 100 % en todas las cuotas empresariales a la Seguridad Social, si el contrato se realiza por empresas cuya plantilla sea inferior a 250 personas, o del 75 %, en el supuesto de que la empresa contratante tenga una plantilla igual o superior a esa cifra.\n2. En los supuestos de contratos temporales, podr\u00e1n acceder a las reducciones de cuotas reguladas en este art\u00edculo los que se concierten por una duraci\u00f3n inicial prevista igual o superior a seis meses, mediante cualquier modalidad de contrataci\u00f3n de duraci\u00f3n determinada o temporal, incluida la modalidad del contrato en pr\u00e1cticas, que permita su celebraci\u00f3n a tiempo parcial conforme a lo establecido legalmente.\nEn ning\u00fan caso se podr\u00e1 aplicar esta reducci\u00f3n a los contratos de trabajo celebrados bajo las modalidades de interinidad y de relevo.\n3. Cuando los contratos a que se refiere este art\u00edculo se celebren con personas desempleadas que, cumpliendo los requisitos previstos en el apartado 1, sean personas con discapacidad, o tengan acreditada la condici\u00f3n de v\u00edctima de violencia de g\u00e9nero o de violencia dom\u00e9stica, o se encuentren en situaci\u00f3n de exclusi\u00f3n social, las empresas podr\u00e1n optar por aplicar las reducciones de cuotas establecidas en este art\u00edculo o las bonificaciones reguladas en el cap\u00edtulo I de la Ley 43/2006, de 29 de diciembre, para la mejora del crecimiento y del empleo, si concurren los requisitos correspondientes.\n4. Las empresas que, al amparo de la medida establecida en este art\u00edculo, hubieran celebrado contratos indefinidos, transcurrido el periodo de un a\u00f1o de aplicaci\u00f3n de la reducci\u00f3n de cuotas, podr\u00e1n, en su caso, acogerse a la bonificaci\u00f3n que pudiera corresponderles de acuerdo a la Ley 35/2010, de 17 de septiembre, o al art\u00edculo 2 de la Ley 43/2006, de 29 de diciembre, exclusivamente por el tiempo que restara de la misma, descontando el periodo transcurrido de reducci\u00f3n.\n5. Lo dispuesto en el n\u00famero anterior ser\u00e1 aplicable asimismo en el supuesto de contratos temporales celebrados con personas con discapacidad, o que tengan acreditada la condici\u00f3n de v\u00edctima de violencia de g\u00e9nero o de violencia dom\u00e9stica, o se encuentren en situaci\u00f3n de exclusi\u00f3n social, respecto a los que la empresa hubiera optado por la aplicaci\u00f3n de las reducciones de cuotas seg\u00fan lo previsto en el apartado 3.\n6. Las empresas que, de acuerdo con lo establecido en este art\u00edculo, hubieran celebrado contratos temporales y antes del transcurso de un a\u00f1o desde la fecha de celebraci\u00f3n procedan a la transformaci\u00f3n en indefinidos de dichos contratos, con la misma jornada u otra superior, tendr\u00e1n derecho a las bonificaciones de cuotas establecidas en el art\u00edculo 10 de la Ley 35/2010, de 17 de septiembre, si en el momento de la contrataci\u00f3n inicial las personas desempleadas contratadas reun\u00edan los requisitos a que se refiere dicho art\u00edculo. En estos casos, se descontar\u00e1 del per\u00edodo objeto de bonificaci\u00f3n el per\u00edodo transcurrido de reducci\u00f3n.\n7. Sin perjuicio de lo dispuesto en el apartado anterior, las empresas que hubieran celebrado contratos temporales a los que se hubieran aplicado las reducciones de cuotas establecidas en este art\u00edculo podr\u00e1n transformar dichos contratos en contratos indefinidos ordinarios o en contratos de fomento de la contrataci\u00f3n indefinida a que se refiere la disposici\u00f3n adicional primera de la Ley 12/2001, de 9 de julio, de medidas urgentes de reforma del mercado de trabajo para el incremento del empleo y la mejora de su calidad, cualquiera que sea la fecha de transformaci\u00f3n siempre que \u00e9sta tenga lugar antes del transcurso de los doce meses siguientes a la contrataci\u00f3n inicial.\n8. Podr\u00e1n beneficiarse de las reducciones establecidas en este art\u00edculo las empresas y sociedades laborales o cooperativas a las que se incorporen trabajadores como socios trabajadores o de trabajo, siempre que estas \u00faltimas hayan optado por un r\u00e9gimen de Seguridad Social propio de trabajadores por cuenta ajena. Asimismo, podr\u00e1n beneficiarse de esta medida los aut\u00f3nomos que contraten a personas trabajadoras pertenecientes a alguno de los colectivos objeto de la misma.\n9. Las contrataciones efectuadas al amparo de lo establecido en este art\u00edculo habr\u00e1n de suponer un incremento neto de la plantilla de la empresa.\nPara el c\u00e1lculo del incremento neto de la plantilla de la empresa, se tomar\u00e1 como referencia el promedio diario de trabajadores con contratos indefinidos o temporales en el periodo de los noventa d\u00edas anteriores a la nueva contrataci\u00f3n o transformaci\u00f3n, calculado como el cociente que resulte de dividir entre noventa el sumatorio de los contratos indefinidos o temporales que estuvieran en alta en la empresa en cada uno de los noventa d\u00edas inmediatamente anteriores a la nueva contrataci\u00f3n o transformaci\u00f3n. Se excluir\u00e1n del c\u00f3mputo los contratos indefinidos o temporales que se hubieran extinguido en dicho periodo por despido disciplinario declarado como procedente, dimisi\u00f3n, muerte, jubilaci\u00f3n o incapacidad permanente total, absoluta o gran invalidez del trabajador.\n10. Las empresas que se acojan a estas reducciones estar\u00e1n obligadas a mantener, durante el periodo de duraci\u00f3n de la reducci\u00f3n, el nivel de empleo alcanzado con la contrataci\u00f3n realizada.\n11. El incumplimiento por parte de las empresas de las obligaciones establecidas en los apartados anteriores, dar\u00e1 lugar al abono de las cotizaciones correspondientes a las reducciones aplicadas sobre los contratos celebrados al amparo de este art\u00edculo afectados por el incumplimiento.\n12. En lo no previsto en esta disposici\u00f3n ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo establecido en la secci\u00f3n 1.\u00aa del cap\u00edtulo I de la Ley 43/2006, de 29 de diciembre, salvo lo dispuesto en materia de exclusiones en su art\u00edculo 6.1.c).\n13. El Gobierno y las organizaciones sindicales y empresariales m\u00e1s representativas, en el plazo de seis meses a partir de la entrada en vigor de esta medida, proceder\u00e1n a la evaluaci\u00f3n del impacto de la misma y al estudio y, en su caso, propuesta sobre la regulaci\u00f3n del trabajo a tiempo parcial que incluya, entre otros aspectos, el de la protecci\u00f3n social de las personas contratadas bajo esta modalidad.\nArt\u00edculo 2. Programa de recualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten su protecci\u00f3n por desempleo.\n1. Se aprueba un programa espec\u00edfico de car\u00e1cter nacional que incluye medidas de pol\u00edtica activa de empleo y ayudas econ\u00f3micas de acompa\u00f1amiento, que tendr\u00e1 una duraci\u00f3n de seis meses desde su entrada en vigor.\n2. Ser\u00e1n beneficiarias de este programa las personas inscritas en las Oficinas de Empleo como desempleadas por extinci\u00f3n de su relaci\u00f3n laboral que agoten, a partir del 16 de febrero de 2011, la prestaci\u00f3n por desempleo de nivel contributivo y no tengan derecho a cualquiera de los subsidios por desempleo establecidos en la ley, o bien hayan agotado alguno de estos subsidios, incluidas sus pr\u00f3rrogas.\nNo podr\u00e1n acogerse a este programa las personas que hubieran percibido la prestaci\u00f3n extraordinaria del programa temporal de protecci\u00f3n por desempleo e inserci\u00f3n, ni las que hubieran agotado o pudieran tener derecho a la renta activa de inserci\u00f3n, ni las que hubieran agotado la renta agraria o el subsidio por desempleo, ambos en favor de los trabajadores eventuales del R\u00e9gimen Especial Agrario de la Seguridad Social.\n3. Las personas beneficiarias de este programa tendr\u00e1n derecho a:\na) Realizar un itinerario individualizado y personalizado de inserci\u00f3n, que contemple el diagn\u00f3stico sobre su empleabilidad, as\u00ed como las medidas de pol\u00edtica activa de empleo dirigidas a mejorarla.\nb) Participar en medidas de pol\u00edtica activa de empleo encaminadas a la recualificaci\u00f3n y/o reinserci\u00f3n profesional necesarias para que puedan incorporarse a nuevos puestos de trabajo, especialmente en sectores emergentes y con mayor potencial de crecimiento.\nc) Recibir una ayuda econ\u00f3mica de acompa\u00f1amiento del 75 % del IPREM mensual, hasta un m\u00e1ximo de seis meses, cuando la persona solicitante carezca de rentas, de cualquier naturaleza, superiores en c\u00f3mputo mensual al 75 % del Salario M\u00ednimo Interprofesional, excluida la parte proporcional de dos pagas extraordinarias.\nSi la persona solicitante de la ayuda tiene c\u00f3nyuge y/o hijos menores de 26 a\u00f1os, o mayores de esa edad con, al menos, una discapacidad del 33 % o menores acogidos, se entender\u00e1 cumplido el requisito de carencia de rentas cuando, adem\u00e1s de cumplir el requisito de carencia de rentas previsto en el p\u00e1rrafo anterior, la suma de las rentas de todos los integrantes de la unidad familiar as\u00ed constituida, incluida la persona solicitante, dividida por el n\u00famero de miembros que la componen, no supere el 75 % del salario m\u00ednimo interprofesional, excluida la parte proporcional de dos pagas extraordinarias.\nSe considerar\u00e1n rentas las recogidas en el art\u00edculo 215.3.2 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio.\nAs\u00ed mismo, se computar\u00e1 como renta el importe de los salarios sociales, rentas m\u00ednimas de inserci\u00f3n o ayudas an\u00e1logas de asistencia social concedidas por las Comunidades Aut\u00f3nomas.\n4. En el supuesto de que estas personas tengan derecho a percibir los salarios sociales, rentas m\u00ednimas de inserci\u00f3n o ayudas an\u00e1logas de asistencia social concedidas por las Comunidades Aut\u00f3nomas, la ayuda econ\u00f3mica contemplada en el n\u00famero anterior sumada al importe de aqu\u00e9llas no podr\u00e1 superar el 75 % del Salario M\u00ednimo Interprofesional. En el caso de que se superara este l\u00edmite, se descontar\u00e1 de la ayuda regulada en el n\u00famero anterior el importe que exceda de dicha cantidad.\n5. Las personas beneficiarias de este programa vendr\u00e1n obligadas a participar en las acciones de pol\u00edticas activas de empleo y de b\u00fasqueda de empleo que les propongan los Servicios P\u00fablicos de Empleo. La ayuda prevista en la letra c) del apartado 3 podr\u00e1 solicitarse una vez iniciado el itinerario individualizado y personalizado de inserci\u00f3n establecido en la letra a) del citado apartado, y su percepci\u00f3n estar\u00e1 condicionada a la participaci\u00f3n en el mismo.\n6. Corresponde a los Servicios P\u00fablicos de Empleo la competencia de programaci\u00f3n y gesti\u00f3n de las medidas de pol\u00edtica activa de empleo de este programa. A estos efectos, destinar\u00e1n el n\u00famero de orientadores, promotores de empleo y personal propio necesario para la atenci\u00f3n individualizada de las personas beneficiarias, y programar\u00e1n las acciones de recualificaci\u00f3n y/o reinserci\u00f3n profesional que aseguren el acceso y participaci\u00f3n de las mismas en estas acciones.\n7. El Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal ser\u00e1 el encargado de la concesi\u00f3n y pago de las ayudas econ\u00f3micas de acompa\u00f1amiento, en aplicaci\u00f3n de lo dispuesto en el art\u00edculo 13.e) 4.\u00ba de la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo, las cuales se tramitar\u00e1n en r\u00e9gimen de concesi\u00f3n directa, seg\u00fan lo establecido en el art\u00edculo 22.2.b) de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de Subvenciones.\n8. El Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal abonar\u00e1 las ayudas econ\u00f3micas de acompa\u00f1amiento para la recualificaci\u00f3n profesional de manera directa a las personas beneficiarias, por el procedimiento de n\u00f3minas mensuales, prorrate\u00e1ndose los periodos inferiores al mes, atendiendo a la fecha de inclusi\u00f3n efectiva en este programa. Se descontar\u00e1n proporcionalmente las cantidades que correspondan por la falta de participaci\u00f3n efectiva en las acciones y medidas incluidas en el itinerario individualizado de inserci\u00f3n.\nLa financiaci\u00f3n de estas ayudas se realizar\u00e1 con cargo a los cr\u00e9ditos establecidos al efecto en el presupuesto de gastos del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal. Estas ayudas podr\u00e1n ser objeto de justificaci\u00f3n para su cofinanciaci\u00f3n por el Fondo Social Europeo, previo cumplimiento de los requisitos establecidos por la normativa nacional y comunitaria.\n9. A fin de garantizar el correcto funcionamiento de este programa y garantizar las mismas posibilidades de acceso a todos sus potenciales beneficiarios, se habilita al Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal a desarrollar el procedimiento de concesi\u00f3n y pago de las ayudas, as\u00ed como a establecer los mecanismos necesarios de coordinaci\u00f3n e intercambio de informaci\u00f3n con los Servicios P\u00fablicos de Empleo de las Comunidades Aut\u00f3nomas.\n10. Con el fin de analizar los resultados obtenidos por la aplicaci\u00f3n de esta medida, se proceder\u00e1 a una evaluaci\u00f3n de la misma, con anterioridad a la fecha de finalizaci\u00f3n de su vigencia.\nArt\u00edculo 3. Acciones de mejora de la empleabilidad que combinen actuaciones de orientaci\u00f3n profesional y formaci\u00f3n para el empleo.\n1. Los Servicios P\u00fablicos de Empleo se dirigir\u00e1n, durante un a\u00f1o desde la entrada en vigor de esta norma, a j\u00f3venes, mayores de 45 a\u00f1os en situaci\u00f3n de desempleo de larga duraci\u00f3n, a personas procedentes del sector de la construcci\u00f3n y de otros afectados por la crisis que, dentro de estos colectivos, tengan baja cualificaci\u00f3n, para llevar a cabo acciones de mejora de su empleabilidad, mediante itinerarios individuales y personalizados de empleo, que incrementen sus oportunidades de ocupaci\u00f3n.\n2. En el seno del Consejo General del Sistema Nacional de Empleo, se acordar\u00e1, en el plazo de un mes desde la entrada en vigor de esta norma, un protocolo de coordinaci\u00f3n, aplicaci\u00f3n y seguimiento de la puesta en marcha de esta medida, evaluando de manera continua los resultados para realizar los ajustes y mejoras necesarios.\n3. Los Servicios P\u00fablicos de Empleo destinar\u00e1n a la realizaci\u00f3n de los itinerarios individuales y personalizados de empleo para los colectivos mencionados, el n\u00famero de orientadores, promotores de empleo y personal propio, que determinen en funci\u00f3n de los objetivos establecidos en el protocolo citado en el apartado anterior. A este fin, podr\u00e1n tambi\u00e9n contar con el apoyo de entidades colaboradoras.\n4. Las acciones de pol\u00edticas activas de empleo, y especialmente las de formaci\u00f3n profesional para el empleo y de empleo-formaci\u00f3n, cubrir\u00e1n prioritariamente todas las actuaciones que, como resultado de la elaboraci\u00f3n de los itinerarios, requieran las personas desempleadas beneficiarias del plan para mejorar su empleabilidad.\n5. Para el colectivo de j\u00f3venes con especiales problemas de cualificaci\u00f3n se promover\u00e1 su acercamiento a las empresas, favoreciendo para ello la utilizaci\u00f3n de los contratos formativos y cuantas otras medidas faciliten su transici\u00f3n de la educaci\u00f3n al trabajo. Asimismo, se promover\u00e1n acciones que conlleven una mayor coordinaci\u00f3n entre las administraciones educativas y los Servicios P\u00fablicos de Empleo, con el objeto de reducir las tasas de abandono escolar temprano y de completar y mejorar los niveles de educaci\u00f3n y formaci\u00f3n de aquellos j\u00f3venes que hayan abandonado sus estudios.\nArt\u00edculo 4. Inclusi\u00f3n de personas desempleadas en las acciones formativas dirigidas a personas ocupadas.\nDurante el a\u00f1o 2011, los Servicios P\u00fablicos de Empleo garantizar\u00e1n que, en las convocatorias de ayudas, los acuerdos, convenios y contratos que se celebren para la ejecuci\u00f3n de los planes de formaci\u00f3n de oferta dirigidos prioritariamente a personas ocupadas, participen en el conjunto del correspondiente plan y en relaci\u00f3n con el total de personas que inicien la formaci\u00f3n dentro del mismo, entre un 20 % y un 40 % de personas desempleadas.\nAsimismo, los Servicios P\u00fablicos de Empleo establecer\u00e1n las medidas oportunas para asegurar el acceso de las personas beneficiarias de este real decreto-ley a las acciones formativas que se programen durante 2011.\nDisposici\u00f3n adicional primera. Financiaci\u00f3n de la ayuda para la recualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten la protecci\u00f3n por desempleo.\nUno. Incidencia en el Presupuesto de Gastos del Estado.\n1. Para atender la financiaci\u00f3n de las ayudas para la recualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten la protecci\u00f3n por desempleo, a que se refiere el presente real decreto-ley, se concede un suplemento de cr\u00e9dito al presupuesto de la Secci\u00f3n 19 \u00abMinisterio de Trabajo e Inmigraci\u00f3n\u00bb, Servicio 03 \u00abSecretar\u00eda General de Empleo\u00bb, Programa 000X \u00abTransferencias internas\u00bb, Cap\u00edtulo 4 \u00abTransferencias corrientes\u00bb, art\u00edculo 41 \u00abA Organismos Aut\u00f3nomos\u00bb, Concepto 412 \u00abPara financiar el presupuesto del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal\u00bb, por un importe de 200.000.000,00 de euros.\n2. El suplemento de cr\u00e9dito que se concede en el p\u00e1rrafo anterior se financiar\u00e1 con Deuda P\u00fablica, quedando sin efecto lo dispuesto en el art\u00edculo 16 del texto refundido de la Ley General de Estabilidad Presupuestaria, aprobado por Real Decreto Legislativo 2/2007, de 28 de diciembre, en los art\u00edculos 50.1 y 55.1 de la Ley 47/2003, de 26 de noviembre, General Presupuestaria, respecto de la financiaci\u00f3n de los suplementos de cr\u00e9dito con Fondo de Contingencia.\nDos. Incidencia en el Presupuesto del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal.\nEl suplemento de cr\u00e9dito a que se refiere el apartado anterior financiar\u00e1 una ampliaci\u00f3n de cr\u00e9dito en el presupuesto del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, en los siguientes t\u00e9rminos:\nPresupuesto de ingresos\nAumentos\n\n\n\nDenominaci\u00f3n\n\n\nImporte (euros)\n\n\n\n\n19.101.400.02\n\n\nPara financiar el presupuesto del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal.\n\n\n200.000.000,00\n\n\n\n\nTotal\n\n\n200.000.000,00\n\n\n\nPresupuestos de gastos\nSuplemento de cr\u00e9dito\n\n\n\nDenominaci\u00f3n\n\n\nImporte (euros)\n\n\n\n\n19.101.241A.482.26\n\n\nAyudas para la recualificaci\u00f3n profesional de las personas que hayan agotado la prestaci\u00f3n por desempleo.\n\n\n200.000.000,00\n\n\n\n\nTotal\n\n\n200.000.000,00\n\n\n\nDisposici\u00f3n adicional segunda. Estrategia global para el empleo de las personas trabajadoras de m\u00e1s edad.\nEl Gobierno, en el plazo de seis meses, en colaboraci\u00f3n con las Comunidades Aut\u00f3nomas y las organizaciones sindicales y empresariales m\u00e1s representativas, elaborar\u00e1 una Estrategia global de empleo de las personas trabajadoras de m\u00e1s edad que incluya medidas en materia de empleo, formaci\u00f3n y condiciones de trabajo, con los objetivos de favorecer el mantenimiento en el mercado de trabajo de dichas personas y promover la reincorporaci\u00f3n al mismo de aquellas que pierden su empleo en los \u00faltimos a\u00f1os de su vida laboral.\nDisposici\u00f3n adicional tercera. Modificaci\u00f3n de la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo.\nSe a\u00f1ade un nuevo apartado 4.\u00ba en el art\u00edculo 13.e) de la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo, con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00ab4.\u00ba Programas que se establezcan con car\u00e1cter excepcional y duraci\u00f3n determinada, cuya ejecuci\u00f3n afecte a todo el territorio nacional, siendo imprescindible su gesti\u00f3n centralizada a los efectos de garantizar la efectividad de los mismos, as\u00ed como id\u00e9nticas posibilidades de obtenci\u00f3n y disfrute a todos los potenciales beneficiarios.\u00bb\nDisposici\u00f3n adicional cuarta. Reforzamiento de los Servicios P\u00fablicos de Empleo.\nEl Gobierno, antes del 31 de diciembre de 2011, realizar\u00e1, en el marco del Sistema Nacional de Empleo, un Plan Estrat\u00e9gico para que el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal y los Servicios P\u00fablicos de Empleo de las Comunidades Aut\u00f3nomas avancen progresivamente en la mejora de sus recursos humanos, materiales y tecnol\u00f3gicos. Para ello, entre otras medidas, se procurar\u00e1 la consolidaci\u00f3n de los fondos de modernizaci\u00f3n que anualmente se distribuyen en la Conferencia Sectorial de Asuntos Laborales, y el incremento gradual del n\u00famero de efectivos de los Servicios P\u00fablicos de Empleo, al objeto de incrementar la calidad y eficacia de los servicios que prestan, de lograr su universalizaci\u00f3n y de converger con los pa\u00edses de nuestro entorno en esta materia.\nDisposici\u00f3n final primera. T\u00edtulo competencial.\nEste real decreto-ley se dicta al amparo de los t\u00edtulos competenciales previstos en el art\u00edculo 149.1 de la Constituci\u00f3n, en sus apartados 7.\u00aa y 17.\u00aa\nDisposici\u00f3n final segunda. Ejecuci\u00f3n y desarrollo.\nSe faculta al Gobierno y a la persona titular del Ministerio de Trabajo e Inmigraci\u00f3n para dictar cuantas disposiciones sean precisas para el desarrollo de este real decreto-ley.\nAs\u00ed mismo, se faculta a la persona titular de la Direcci\u00f3n General del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, en el \u00e1mbito de sus competencias, para dictar cuantas resoluciones sean precisas para el desarrollo de este real decreto-ley.\nDisposici\u00f3n final tercera. Remisiones a la entidad p\u00fablica empresarial Loter\u00edas y Apuestas del Estado.\nCualquier referencia a la entidad p\u00fablica empresarial Loter\u00edas y Apuestas del Estado contenida en la regulaci\u00f3n de los impuestos estatales de car\u00e1cter directo se entender\u00e1 efectuada a la Sociedad Estatal Loter\u00edas y Apuestas del Estado a partir de su constituci\u00f3n.\nDisposici\u00f3n final cuarta. Entrada en vigor.\nEl presente real decreto-ley entrar\u00e1 en vigor el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb.\nDado en Madrid, el 11 de febrero de 2011.\nJUAN CARLOS R.\nEl Presidente del Gobierno,\nJOS\u00c9 LUIS RODR\u00cdGUEZ ZAPATERO\n\n #textoxslt \n", "pdf": "http://www.boe.es/boe/dias/2011/02/12/pdfs/BOE-A-2011-2701.pdf", "more": {"Referencias anteriores": ["la aplicaci\u00f3n de lo establecido en el art. 2 seg\u00fan la redacci\u00f3n dada al art. 6 del REAL DECRETO-LEY 10/2011, de 26 de agosto, por REAL DECRETO-LEY 20/2011, de 30 de diciembre (Ref. BOE-A-2011-20638).", "con efectos desde el 16 de agosto de de 2011, la aplicaci\u00f3n de lo establecido en el art. 2, por REAL DECRETO-LEY 10/2011, de 26 de agosto (Ref. BOE-A-2011-14220)."], "Materias": ["MODIFICA el art. 13.e) de la LEY 56/2003, de 16 de diciembre (Ref. BOE-A-2003-23102)."], "Referencias posteriores": ["SE PRORROGA, con efectos desde el 16 de agosto de de 2012 hasta el 15 de febrero de 2013., la aplicaci\u00f3n de lo establecido en el art. 2, por REAL DECRETO-LEY 23/2012, de 24 de agosto (Ref. BOE-A-2012-11132).", "SE DICTA DE CONFORMIDAD con el art. 2 sobre tramitaci\u00f3n de solicitudes de prestaciones por desempleo: RESOLUCI\u00d3N  de 15 de febrero de 2012 (Ref. BOE-A-2012-2360).", "SE PRORROGA:\n    \nla aplicaci\u00f3n de lo establecido en el art. 2 seg\u00fan la redacci\u00f3n dada al art. 6 del REAL DECRETO-LEY 10/2011, de 26 de agosto, por REAL DECRETO-LEY 20/2011, de 30 de diciembre (Ref. BOE-A-2011-20638).\ncon efectos desde el 16 de agosto de de 2011, la aplicaci\u00f3n de lo establecido en el art. 2, por REAL DECRETO-LEY 10/2011, de 26 de agosto (Ref. BOE-A-2011-14220).\n\n", "la aplicaci\u00f3n de lo establecido en el art. 2 seg\u00fan la redacci\u00f3n dada al art. 6 del REAL DECRETO-LEY 10/2011, de 26 de agosto, por REAL DECRETO-LEY 20/2011, de 30 de diciembre (Ref. BOE-A-2011-20638).", "con efectos desde el 16 de agosto de de 2011, la aplicaci\u00f3n de lo establecido en el art. 2, por REAL DECRETO-LEY 10/2011, de 26 de agosto (Ref. BOE-A-2011-14220).", "SE PUBLICA ACUERDO de convalidaci\u00f3n, por RESOLUCI\u00d3N  de 24 de febrero de 2011 (Ref. BOE-A-2011-3891).", "SE DICTA DE CONFORMIDAD con el art. 2, sobre tramitaci\u00f3n de ayudas a la recualificaci\u00f3n de desempleados: RESOLUCI\u00d3N  de 15 de febrero de 2011 (Ref. BOE-A-2011-3011)."]}}