{"title": "Resoluci\u00f3n de 30 de agosto de 2012, del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, por la que se determina la forma y plazos de presentaci\u00f3n de solicitudes y de tramitaci\u00f3n para la concesi\u00f3n de ayudas econ\u00f3micas de acompa\u00f1amiento establecidas en el Real Decreto-ley 23/2012, de 24 de agosto, por el que se prorroga el programa de recualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten su protecci\u00f3n por desempleo.", "url": "http://www.boe.es/diario_boe/txt.php?id=BOE-A-2012-11288", "analisys": ["Rango: Resoluci\u00f3n", "Fecha de disposici\u00f3n: 30/08/2012", "Fecha de publicaci\u00f3n: 01/09/2012", "Entrada en vigor el 1 de septiembre de 2012."], "content": "\nTEXTO\n\nEl Real Decreto-ley 1/2011, de 11 de febrero, de medidas urgentes para promover la transici\u00f3n al empleo estable y la recualificaci\u00f3n profesional de las personas desempleadas, estableci\u00f3 en su art\u00edculo 2 la aprobaci\u00f3n de un programa de recualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten su protecci\u00f3n por desempleo.\nAsimismo, y como parte del programa, dicho Real Decreto-ley contemplaba expresamente ayudas econ\u00f3micas de acompa\u00f1amiento para el proceso de recualificaci\u00f3n profesional de las personas que agotaban su prestaci\u00f3n por desempleo.\nEn el citado art\u00edculo 2 del Real Decreto-ley 1/2011, de 11 de febrero, se establec\u00eda una duraci\u00f3n del programa de seis meses.\nEste programa ha sido prorrogado en dos ocasiones: por el Real Decreto-ley 10/2011, de 26 de agosto, de medidas urgentes para la promoci\u00f3n del empleo de los j\u00f3venes, el fomento de la estabilidad en el empleo y el mantenimiento del programa de recualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten su protecci\u00f3n por desempleo y por el Real Decreto-ley 20/2011, de 30 de diciembre, de medidas urgentes en materia presupuestaria, tributaria y financiera para la correcci\u00f3n del d\u00e9ficit.\nEl Real Decreto-ley 23/2012, de 24 de agosto, por el que se prorroga el programa de recualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten su protecci\u00f3n por desempleo, prorroga por un nuevo periodo de seis meses la aplicaci\u00f3n del programa de recualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten su protecci\u00f3n por desempleo, introduce una serie de mejoras como consecuencia de la evaluaci\u00f3n realizada y modifica la regulaci\u00f3n del mismo, de forma que se incremente su eficacia como mecanismo de inserci\u00f3n en el mercado de trabajo y se proteja a aquellos ciudadanos que se enfrentan a mayores necesidades.\nDe acuerdo con el art\u00edculo \u00fanico, apartado 13 del Real Decreto-ley 23/2012, de 24 de agosto, corresponde al Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal desarrollar el procedimiento de concesi\u00f3n y pago de las ayudas. Asimismo la disposici\u00f3n final segunda de este Real Decreto-ley, faculta a la persona titular de la Direcci\u00f3n General del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, en el \u00e1mbito de sus competencias, para dictar cuantas resoluciones sean precisas para el desarrollo de dicha norma.\nPor ello, en virtud de dicha habilitaci\u00f3n se dicta la presente resoluci\u00f3n.\nArt\u00edculo 1. Objeto y \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n.\n1. Esta resoluci\u00f3n tiene por objeto determinar la forma y plazos de presentaci\u00f3n de las solicitudes, as\u00ed como la tramitaci\u00f3n y pago de las ayudas establecidas en el art\u00edculo \u00fanico del Real Decreto-ley 23/2012, de 24 de agosto, por el que se prorroga el programa de recualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten su protecci\u00f3n por desempleo.\n2. Esta resoluci\u00f3n ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n en todo el territorio nacional.\nArt\u00edculo 2. R\u00e9gimen de concesi\u00f3n de las ayudas econ\u00f3micas de acompa\u00f1amiento.\n1. El Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal ser\u00e1 el encargado de la concesi\u00f3n y pago de las ayudas econ\u00f3micas de acompa\u00f1amiento en aplicaci\u00f3n de lo dispuesto en el art\u00edculo 13.h) 4.\u00aa de la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo, las cuales se tramitar\u00e1n en r\u00e9gimen de concesi\u00f3n directa, seg\u00fan lo establecido en el art\u00edculo \u00fanico.11 del Real Decreto-ley 23/2012, de 24 de agosto.\n2. La financiaci\u00f3n de estas ayudas se realizar\u00e1 con cargo al subconcepto 482.26 \u00abAyudas para la recualificaci\u00f3n profesional de las personas que hayan agotado la protecci\u00f3n por desempleo\u00bb del presupuesto de gastos del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal.\n3. Estas ayudas podr\u00e1n ser objeto de justificaci\u00f3n para su cofinanciaci\u00f3n por el Fondo Social Europeo, previo cumplimiento de los requisitos establecidos por la normativa nacional y comunitaria.\n4. Cuando el solicitante, o cualquier miembro de su familia, tenga derecho a percibir los salarios sociales, rentas m\u00ednimas de inserci\u00f3n o ayudas an\u00e1logas de asistencia social concedidas por las Comunidades Aut\u00f3nomas y las entidades locales, la ayuda econ\u00f3mica contemplada en este programa sumada al importe de aqu\u00e9llas no podr\u00e1 superar el 75% del Salario M\u00ednimo Interprofesional.\nEn el caso de superar este l\u00edmite, el importe de la ayuda regulada en la presente norma se minorar\u00e1 hasta que el conjunto de rentas a las que se refiere el p\u00e1rrafo anterior percibidas, tanto por la persona beneficiaria como por alg\u00fan miembro de la unidad familiar, no supere el l\u00edmite establecido en este art\u00edculo.\n5. Estas ayudas ser\u00e1n compatibles con las ayudas de transporte, manutenci\u00f3n y alojamiento por asistencia a acciones de formaci\u00f3n para el empleo establecidas en su normativa reguladora, las cuales no ser\u00e1n computables como renta a los efectos de la obtenci\u00f3n de las ayudas reguladas en la presente resoluci\u00f3n.\n6. Las ayudas para la recualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten su protecci\u00f3n por desempleo ser\u00e1n incompatibles con el trabajo por cuenta propia o ajena, as\u00ed como con las prestaciones sociales de car\u00e1cter econ\u00f3mico que resulten igualmente incompatibles con el trabajo.\nArt\u00edculo 3. Personas beneficiarias.\n1. Podr\u00e1n ser beneficiarias de este programa las personas desempleadas por extinci\u00f3n de su relaci\u00f3n laboral e inscritas como demandantes de empleo en las Oficinas de Empleo que, dentro del per\u00edodo comprendido entre el d\u00eda 16 de agosto de 2012 y el d\u00eda 15 de febrero de 2013, ambos inclusive, agoten la prestaci\u00f3n por desempleo de nivel contributivo y no tengan derecho a cualquiera de los subsidios por desempleo establecidos en el texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio (en adelante LGSS), o bien hayan agotado alguno de estos subsidios, incluidas sus pr\u00f3rrogas, debiendo dichas personas cumplir en el momento de la solicitud, adem\u00e1s, alguna de las siguientes condiciones:\na) Llevar inscritas como demandantes de empleo, al menos doce de los \u00faltimos dieciocho meses.\nb) Tener responsabilidades familiares, tal como este concepto viene definido en el art\u00edculo 215.2 LGSS.\nNo podr\u00e1n percibir las ayudas reguladas en este programa las personas que hubieran percibido la prestaci\u00f3n extraordinaria del programa temporal por desempleo e inserci\u00f3n (PRODI), ni las personas que hubieran sido o pudieran ser beneficiarias del programa de recualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten su protecci\u00f3n por desempleo en los t\u00e9rminos establecidos en el Real Decreto-ley 1/2011, de 11 de febrero, de medidas urgentes para promover la transici\u00f3n al empleo estable y la recualificaci\u00f3n profesional de las personas desempleadas (PREPARA) incluidas sus pr\u00f3rrogas, ni las que hubieran agotado o pudieran tener derecho a la renta activa de inserci\u00f3n, ni las que hubieran agotado la renta agraria o el subsidio por desempleo, ambos a favor de los trabajadores eventuales del R\u00e9gimen Especial Agrario de la Seguridad Social.\nLas personas beneficiarias de este programa deber\u00e1n carecer de rentas, de cualquier naturaleza, superiores en c\u00f3mputo mensual al 75 por ciento del salario m\u00ednimo interprofesional excluida la parte proporcional de dos pagas extraordinarias. Se computar\u00e1n como rentas el importe de los salarios sociales, rentas m\u00ednimas de inserci\u00f3n o ayudas an\u00e1logas concedidas por otras Administraciones P\u00fablicas tanto del beneficiario como de los miembros de su unidad familiar.\nA estos efectos, aunque la persona solicitante carezca de rentas, en los t\u00e9rminos anteriormente establecidos, si convive, en el momento del agotamiento de la prestaci\u00f3n por desempleo o subsidio, con padres y/o c\u00f3nyuge y/o hijos menores de 26 a\u00f1os, o mayores de esa edad con una discapacidad en grado igual o superior al 33 por ciento o menores acogidos, \u00fanicamente se entender\u00e1 cumplido el requisito de carencia de rentas previsto en el p\u00e1rrafo anterior, cuando la suma de las rentas de todos los integrantes de la unidad familiar as\u00ed constituida, incluida la persona solicitante, dividida por el n\u00famero de miembros que la componen, no supere el 75 por ciento del salario m\u00ednimo interprofesional, excluida la parte proporcional de dos pagas extraordinarias.\n2. No podr\u00e1n obtener la condici\u00f3n de beneficiarias aquellas personas en quienes concurra alguna de las circunstancias a que se refiere el art\u00edculo 13, apartado 2, de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de Subvenciones.\n3. La condici\u00f3n de beneficiario de las ayudas reguladas en este programa, s\u00f3lo se podr\u00e1 obtener una vez durante la vigencia del mismo.\nArt\u00edculo 4. Obligaciones de las personas beneficiarias.\nLas personas beneficiarias de esta ayuda quedar\u00e1n sujetas a las obligaciones establecidas en esta resoluci\u00f3n y a las dispuestas con car\u00e1cter general en el art\u00edculo 14 de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre. En todo caso, estar\u00e1n obligadas a:\na) Mantener la condici\u00f3n de persona inscrita como demandante de empleo, con demanda en situaci\u00f3n de alta o de suspensi\u00f3n, bien por causa de maternidad o paternidad, o bien por causa de asistencia a acciones formativas, durante todo el per\u00edodo en el que perciban esta ayuda, sin perjuicio de lo establecido en el art\u00edculo nueve de esta resoluci\u00f3n.\nb) Participar en un itinerario individualizado y personalizado de inserci\u00f3n, que contemple el diagn\u00f3stico sobre su empleabilidad, as\u00ed como las acciones de pol\u00edticas activas de empleo y de b\u00fasqueda de empleo que les propongan los Servicios P\u00fablicos de Empleo en el \u00e1mbito de sus respectivas competencias. Estos Servicios P\u00fablicos podr\u00e1n exigir la acreditaci\u00f3n de esta obligaci\u00f3n en cualquier momento, siendo su realizaci\u00f3n requisito imprescindible para el mantenimiento del disfrute de la ayuda econ\u00f3mica.\nc) Aceptar las ofertas de empleo adecuadas, seg\u00fan lo establecido en el art\u00edculo 231.3 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, ya sea ofrecida por los Servicios P\u00fablicos de Empleo o por las agencias de colocaci\u00f3n cuando desarrollen actividades en el \u00e1mbito de la colaboraci\u00f3n de aqu\u00e9llos.\nd) Aportar la informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n que se les requiera tanto durante la instrucci\u00f3n del procedimiento, como durante el desarrollo de la actividad, a efectos de acreditar los requisitos exigidos para acceder a las subvenciones y mantener, en su caso, el derecho a la percepci\u00f3n de las mismas.\ne) Comunicar al Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal cualquier circunstancia por la que hayan dejado de reunir los requisitos de acceso al programa, as\u00ed como la percepci\u00f3n de las rentas contempladas en el art\u00edculo \u00fanico.6 del Real Decreto-ley 23/2012, de 24 de agosto, de cualquier naturaleza, que modificaran el importe de las percibidas en el momento en que solicit\u00f3 la ayuda.\nArt\u00edculo 5. Ayuda econ\u00f3mica de acompa\u00f1amiento por la participaci\u00f3n en el programa de recualificaci\u00f3n profesional.\n1. La finalidad de esta ayuda es la de reforzar y facilitar la participaci\u00f3n de las personas desempleadas en el programa de recualificaci\u00f3n profesional.\n2. La cuant\u00eda mensual de esta ayuda ser\u00e1 del 75 por ciento del Indicador P\u00fablico de Renta de Efectos M\u00faltiples (IPREM) mensual vigente en cada momento, pudiendo verse minorada en su importe en las circunstancias establecidas en el art\u00edculo 9.2 de esta resoluci\u00f3n. Esta cuant\u00eda ser\u00e1 del 85 % del IPREM mensual, vigente en cada momento, cuando la persona beneficiaria tenga a cargo en el momento de la solicitud al menos a tres miembros de la unidad familiar. A estos efectos, se entender\u00e1 como familiar a cargo al c\u00f3nyuge y/o hijos menores de 26 a\u00f1os, o mayores con una discapacidad en grado igual o superior al 33 por ciento o menores acogidos, y que carezcan individualmente de rentas propias superiores al 75% del salario m\u00ednimo interprofesional en c\u00f3mputo mensual, excluida la parte proporcional de dos pagas extraordinarias.\n3. Esta ayuda se podr\u00e1 percibir como m\u00e1ximo durante los seis meses siguientes a la fecha de solicitud.\nArt\u00edculo 6. Solicitud de la ayuda econ\u00f3mica de acompa\u00f1amiento.\n1. El procedimiento se iniciar\u00e1, mediante solicitud (anexo I) de la persona interesada, dirigida a la persona titular de la Direcci\u00f3n Provincial del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal y ser\u00e1 presentada en la Oficina de Prestaciones correspondiente. Asimismo, se podr\u00e1 presentar en cualquiera de los lugares previstos en el art\u00edculo 38 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan.\n2. La solicitud incluir\u00e1 la declaraci\u00f3n responsable de la persona solicitante respecto a:\nAcreditaci\u00f3n del cumplimiento de obligaciones por reintegro de subvenciones.\nAcreditaci\u00f3n de no estar incursa en ninguna de las prohibiciones previstas en el art\u00edculo 13 de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre.\nAcreditaci\u00f3n del cumplimiento de las obligaciones tributarias y de Seguridad Social.\nAsimismo, la solicitud de esta ayuda incluir\u00e1 la autorizaci\u00f3n al Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal para la verificaci\u00f3n y cotejo de cualquier dato de car\u00e1cter personal o econ\u00f3mico que sea necesario para la concesi\u00f3n de las ayudas econ\u00f3micas de acompa\u00f1amiento o para el mantenimiento de su percepci\u00f3n.\n3. La solicitud deber\u00e1 realizarse en el plazo m\u00e1ximo de dos meses desde la fecha en que hubieran agotado el derecho a la prestaci\u00f3n o subsidio mencionado en el art\u00edculo 3.1.\nSi la solicitud se presentara fuera de este plazo, se denegar\u00e1, mediante resoluci\u00f3n dictada en los t\u00e9rminos previstos en el art\u00edculo 89 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan.\n4. Una vez solicitada la ayuda y verificado por el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, el cumplimiento de los requisitos establecidos en el art\u00edculo 3, \u00e9ste incluir\u00e1 esta informaci\u00f3n en el Sistema de Informaci\u00f3n de los Servicios P\u00fablicos de Empleo (colectivo 26), y lo comunicar\u00e1 a los Servicios P\u00fablicos de Empleo de las Comunidades Aut\u00f3nomas, para que \u00e9stos \u00faltimos, en el plazo m\u00e1ximo de 30 d\u00edas, procedan a la aprobaci\u00f3n e inicien el itinerario individualizado y personalizado de inserci\u00f3n al que se refiere el art\u00edculo \u00fanico.5 del Real Decreto-ley 23/2012.\nLas restantes acciones o servicios asociados al itinerario personalizado de inserci\u00f3n deber\u00e1n quedar recogidas en el Sistema de Informaci\u00f3n de los Servicios P\u00fablicos de Empleo en el plazo m\u00e1ximo de 30 d\u00edas naturales desde su inicio.\nAsimismo, y dentro del plazo de dos meses el solicitante deber\u00e1 realizar durante un periodo m\u00ednimo de treinta d\u00edas, acciones de b\u00fasqueda activa de empleo, y deber\u00e1 acreditar su realizaci\u00f3n ante el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, dentro del citado plazo de dos meses.\n5. El solicitante deber\u00e1 acreditar ante el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal haber realizado, al menos, tres acciones de b\u00fasqueda activa de empleo. El trabajo por cuenta propia o ajena de la persona solicitante tendr\u00e1 la consideraci\u00f3n de realizaci\u00f3n de acciones de b\u00fasqueda activa de empleo.\nLas acciones de b\u00fasqueda activa de empleo podr\u00e1n ser, tanto las que realice directamente el solicitante como las propuestas por el Servicio P\u00fablico de Empleo competente. Se considerar\u00e1 una acci\u00f3n cada una de las actuaciones siguientes:\na) Trabajo por cuenta propia o ajena.\nb) Env\u00edo o presentaci\u00f3n de curr\u00edculum, al menos, en tres empresas distintas.\nc) Realizaci\u00f3n de, al menos, una entrevista de trabajo.\nd) Inscripci\u00f3n en, al menos, una agencia de colocaci\u00f3n autorizada.\ne) Inscripci\u00f3n como solicitante de trabajo en portales de empleo privados o de los Servicios P\u00fablicos de Empleo.\nf) Presentaci\u00f3n a ofertas de trabajo de los Servicios P\u00fablicos de Empleo.\ng) Cualesquiera otras actuaciones ofertadas por los Servicios P\u00fablicos de Empleo y espec\u00edficamente en acciones formativas.\nSi la acreditaci\u00f3n de las realizaciones de la b\u00fasqueda de empleo se presentara fuera del plazo de dos meses, se denegar\u00e1 la ayuda mediante resoluci\u00f3n dictada en los t\u00e9rminos previstos en el art\u00edculo 89 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre.\n6. Los Servicios P\u00fablicos de Empleo podr\u00e1n llevar a cabo actuaciones de verificaci\u00f3n y seguimiento de las acciones de b\u00fasqueda activa de empleo, utilizando para ello t\u00e9cnicas de muestreo.\nArt\u00edculo 7. Documentaci\u00f3n.\nLas solicitudes se presentar\u00e1n con la siguiente documentaci\u00f3n, en original o fotocopia compulsada, que ser\u00e1 cotejada por el empleado p\u00fablico que reciba la misma:\na) Declaraci\u00f3n del solicitante sobre las personas que conviven con \u00e9l y que forman parte de la unidad familiar, acreditando dicha condici\u00f3n con el certificado del\u00a0registro civil, o en su defecto, el certificado del padr\u00f3n hist\u00f3rico y colectivo.\nb) Justificante de los ingresos obtenidos en el mes anterior a la solicitud, tanto por la persona solicitante como, en su caso, los padres y/o c\u00f3nyuge, y/o hijos menores de 26 a\u00f1os, o mayores con una discapacidad en grado igual o superior al 33 por ciento o menores acogidos, que convivan con el solicitante.\nEn el supuesto de que la persona solicitante tuviera la consideraci\u00f3n de v\u00edctima de violencia de g\u00e9nero o dom\u00e9stica, no deber\u00e1 aportar justificaci\u00f3n de los ingresos obtenidos por el c\u00f3nyuge o hijo agresor.\nEn los casos de separaci\u00f3n matrimonial o divorcio no ser\u00e1 necesario presentar documentaci\u00f3n relativa a los ingresos, sino que se aportar\u00e1 la sentencia y/o convenio regulador donde figure la cantidad por pensi\u00f3n alimenticia a favor de los hijos y, en su caso, de la pensi\u00f3n compensatoria.\nc) Conforme al art\u00edculo \u00fanico.6 del Real Decreto-ley 23/2012, de 24 de agosto, mientras la Comunidad Aut\u00f3noma o entidad local de residencia del solicitante no haya inscrito salarios sociales, rentas m\u00ednimas de inserci\u00f3n o ayudas an\u00e1logas de asistencia social en el Registro de Prestaciones Sociales P\u00fablicas, contemplado en el Real Decreto 397/1996, de 1 de marzo, por el que se regula el Registro de Prestaciones Sociales P\u00fablicas, deber\u00e1 aportarse, junto con la solicitud, certificado emitido por dicha Comunidad Aut\u00f3noma o entidad local donde se haga constar la percepci\u00f3n o no de dichas ayudas por el solicitante, como en su caso por otros miembros de la unidad familiar, constituida de acuerdo con lo mencionado en la letra b) anterior, y cuant\u00eda, en su caso.\nd) Cualquier otra documentaci\u00f3n que pueda requerir el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal.\nArt\u00edculo 8. Instrucci\u00f3n y resoluci\u00f3n.\n1. La instrucci\u00f3n del procedimiento de concesi\u00f3n de la ayuda econ\u00f3mica de acompa\u00f1amiento corresponder\u00e1 a la Direcci\u00f3n Provincial del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal. Previamente a la resoluci\u00f3n se verificar\u00e1 el cumplimiento de los requisitos establecidos para la subvenci\u00f3n y se requerir\u00e1 a la persona interesada, en su caso, la aportaci\u00f3n de la documentaci\u00f3n complementaria que fuera precisa, en el plazo de diez d\u00edas. Si la persona solicitante no aportara la documentaci\u00f3n requerida\u00a0se\u00a0le\u00a0tendr\u00e1 por desistida\u00a0de su solicitud, previa\u00a0resoluci\u00f3n dictada en los t\u00e9rminos previstos en el art\u00edculo 42 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del procedimiento Administrativo Com\u00fan.\n2. Una vez incluido el solicitante en el colectivo especial 26 en los t\u00e9rminos establecidos en el art\u00edculo 6, el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal comprobar\u00e1 el cumplimiento del requisito de b\u00fasqueda activa de empleo as\u00ed como la aprobaci\u00f3n del itinerario por parte de los Servicios P\u00fablicos de Empleo y su inicio por parte del solicitante.\nTanto los requisitos de inicio de un itinerario individualizado y personalizado de inserci\u00f3n, como la participaci\u00f3n en el mismo se verificar\u00e1 a trav\u00e9s del Sistema de Informaci\u00f3n de los Servicios P\u00fablicos de Empleo (SISPE). A estos efectos se considerar\u00e1 que la persona solicitante ha iniciado un itinerario individualizado y personalizado de inserci\u00f3n, cuando tenga asociado y en estado de activo un itinerario personalizado de empleo (c\u00f3digo 170) y adicionalmente se considerar\u00e1 que participa en \u00e9ste cuando exista un servicio asociado al mismo en estado de activo.\n3. El reconocimiento y abono inicial de las ayudas requerir\u00e1 que el solicitante haya iniciado el itinerario individualizado y personalizado de inserci\u00f3n establecido en el art\u00edculo 4, as\u00ed como que haya iniciado su participaci\u00f3n el mismo.\n4. Los Servicios P\u00fablicos de Empleo de las Comunidades Aut\u00f3nomas deber\u00e1n informar al Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal de cualquier incumplimiento en la participaci\u00f3n efectiva en las acciones y medidas de los itinerarios personalizados de empleo de las personas beneficiarias de las ayudas reguladas en el presente procedimiento, tan pronto como \u00e9sta se produzca.\nEl expediente de concesi\u00f3n de estas ayudas incluir\u00e1 un certificado o informe del \u00f3rgano competente de la Direcci\u00f3n Provincial del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, en el que conste que de la informaci\u00f3n que obra en su poder se desprende que las personas beneficiarias cumplen todos los requisitos necesarios para acceder a la misma.\n5. La persona titular de la Direcci\u00f3n Provincial del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, por delegaci\u00f3n de la persona titular de la Direcci\u00f3n General de dicho Organismo, resolver\u00e1 sobre la concesi\u00f3n o denegaci\u00f3n de la ayuda. La resoluci\u00f3n se dictar\u00e1 y notificar\u00e1 en el plazo m\u00e1ximo de tres meses a contar desde la fecha de la solicitud. Transcurrido dicho plazo sin haberse notificado resoluci\u00f3n, podr\u00e1 entenderse desestimada por silencio administrativo la solicitud presentada, de acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 25.5 de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre.\nAsimismo, la persona titular de la Direcci\u00f3n Provincial del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, por delegaci\u00f3n de la persona titular de la Direcci\u00f3n General de dicho Organismo, proceder\u00e1 a la aprobaci\u00f3n y compromiso del gasto, reconocimiento de la obligaci\u00f3n y ordenaci\u00f3n del pago de estas ayudas.\nLa persona titular de la Direcci\u00f3n Provincial del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, dispondr\u00e1 la acumulaci\u00f3n de los procedimientos de concesi\u00f3n de estas ayudas, dictando una resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n con car\u00e1cter mensual, que deber\u00e1 ser fiscalizada de conformidad con anterioridad a su firma. Esta resoluci\u00f3n, que deber\u00e1 ser objeto de publicaci\u00f3n en el Bolet\u00edn Oficial de cada Provincia, expresar\u00e1 la relaci\u00f3n de solicitantes para los que se propone la concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n y su cuant\u00eda.\nLas resoluciones que denieguen la concesi\u00f3n de estas ayudas se notificar\u00e1n de acuerdo a lo previsto en los art\u00edculos 58 y 59 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre.\nLa resoluci\u00f3n que ponga fin al procedimiento no pondr\u00e1 fin a la v\u00eda administrativa, de conformidad con el art\u00edculo 82 de la Ley 50/1998, de 30 de diciembre, de Medidas Fiscales, Administrativas y del Orden Social, por lo que contra la misma se podr\u00e1 interponer recurso de alzada ante la persona titular del Ministerio de Empleo y Seguridad Social, en el plazo de un mes a partir del d\u00eda siguiente al de su notificaci\u00f3n.\nArt\u00edculo 9. Liquidaciones y abonos mensuales de la subvenci\u00f3n.\n1. La subvenci\u00f3n se abonar\u00e1 mediante el sistema de n\u00f3minas mensuales por meses vencidos, de 30 d\u00edas, prorrate\u00e1ndose las cantidades en caso de existir per\u00edodos inferiores al mes, previa verificaci\u00f3n por el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, o acreditaci\u00f3n por la persona interesada, en su caso, de variaci\u00f3n de los requisitos para el acceso a esta subvenci\u00f3n contemplados en el art\u00edculo tercero, as\u00ed como las posibles incidencias que afecten a la ayuda.\nA todos los efectos, si no hubiera comunicaci\u00f3n de la persona que modifique la informaci\u00f3n aportada en la solicitud, se considerar\u00e1 que las condiciones comprobadas en la misma se mantienen en el momento de tramitar el pago, con excepci\u00f3n de su participaci\u00f3n en los servicios asociados al itinerario personalizado de inserci\u00f3n, que deber\u00e1 ser objeto de comprobaci\u00f3n con anterioridad a incluir a \u00e9sta en cada una de las n\u00f3minas mensuales a las que pudiera tener derecho. Esta comprobaci\u00f3n se realizar\u00e1 a trav\u00e9s de la informaci\u00f3n existente en el Sistema de Informaci\u00f3n de los Servicios P\u00fablicos de Empleo, en el momento de elaborar cada n\u00f3mina.\n2. El Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal abonar\u00e1 la ayuda para la recualificaci\u00f3n profesional, desde la fecha de inclusi\u00f3n efectiva en este programa. A estos efectos se considera que la fecha de inclusi\u00f3n efectiva en este programa es la fecha de solicitud de esta ayuda siempre que se cumplan los requisitos establecidos.\nA partir de la fecha de inicio del primer servicio asociado al itinerario individualizado y personalizado de inserci\u00f3n se descontar\u00e1n las cantidades que correspondan por los d\u00edas que no exista participaci\u00f3n de la persona beneficiaria en alguno de los servicios incluidos en el itinerario.\nAsimismo, se descontar\u00e1n proporcionalmente las cantidades que correspondan por los d\u00edas de actividad laboral de la persona beneficiaria, as\u00ed como durante los d\u00edas de prestaci\u00f3n econ\u00f3mica por incapacidad temporal a la que pudiera acceder a partir del cese en dicha colocaci\u00f3n.\nEn todo caso, se descontar\u00e1n proporcionalmente las cantidades que correspondan por los d\u00edas que no se mantenga la inscripci\u00f3n como demandante de empleo por causa de colocaci\u00f3n de la persona beneficiaria. Estas personas percibir\u00e1n de nuevo esta ayuda, desde el momento en que se inscriban como personas demandantes de empleo, siempre que cumplan con los requisitos del art\u00edculo octavo, punto 1, y se encuentren dentro del plazo m\u00e1ximo establecido en el art\u00edculo quinto.\n3. El \u00f3rgano encargado del seguimiento incorporar\u00e1 al expediente la liquidaci\u00f3n correspondiente as\u00ed como un certificado que acredite que no ha existido comunicaci\u00f3n del beneficiario que implique alteraci\u00f3n de las declaraciones responsables efectuadas en la solicitud.\n4. Para proceder al pago de la ayuda, cada Direcci\u00f3n Provincial comenzar\u00e1 a elaborar la n\u00f3mina con la informaci\u00f3n obtenida del aplicativo inform\u00e1tico existente a estos efectos el d\u00eda 5 o primer d\u00eda h\u00e1bil posterior del mes siguiente.\n5. La primera n\u00f3mina de este programa se comenzar\u00e1 a elaborar el d\u00eda 5 de octubre de 2012, de acuerdo con lo mencionado en los apartados anteriores.\nArt\u00edculo 10. Pago de las ayudas.\n1. El pago de las ayudas para la recualificaci\u00f3n profesional se har\u00e1 mediante transferencia bancaria a favor de las personas beneficiarias.\n2. Los libramientos para atender los abonos mensuales de estas ayudas se expedir\u00e1n a favor de la habilitaci\u00f3n provincial, que actuando como agente mediador ordenar\u00e1 el pago efectivo a los beneficiarios, instrument\u00e1ndose a trav\u00e9s del correspondiente documento contable ADOP o en su caso OP.\n3. A tales efectos, deber\u00e1n remitirse a las respectivas habilitaciones los libramientos, acompa\u00f1ados de las n\u00f3minas o documentaci\u00f3n que justifique su expedici\u00f3n. Las habilitaciones cursar\u00e1n oportunamente a las entidades de cr\u00e9dito las correspondientes \u00f3rdenes en las que figurar\u00e1n los datos sobre identificaci\u00f3n de los beneficiarios y sus cuentas, as\u00ed como los importes a transferir.\n4. Las habilitaciones formar\u00e1n una cuenta justificativa de los pagos efectuados con cargo a cada libramiento mensual que hayan recibido. La estructura de la citada cuenta seguir\u00e1 el modelo previsto en la Resoluci\u00f3n de 31 de octubre de 1997, de la Intervenci\u00f3n General de la Administraci\u00f3n del Estado, por la que se establecen las cuentas justificativas a rendir por los cajeros de pagos especiales, con las adaptaciones derivadas de las especialidades del procedimiento de pago regulado en la presente resoluci\u00f3n.\nA las citadas cuentas justificativas se unir\u00e1n los siguientes documentos:\na) N\u00f3mina liquidada, de acuerdo con lo dispuesto en el art\u00edculo noveno de esta resoluci\u00f3n.\nb) Relaci\u00f3n de beneficiarios, con la documentaci\u00f3n justificativa del pago efectuado, transferencias ordenadas y detalle de las que no hayan podido realizarse, as\u00ed como relaci\u00f3n de perceptores debidamente diligenciada por el banco.\nc) Documento bancario acreditativo del reintegro a la cuenta del Banco de Espa\u00f1a abierta a nombre del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal que corresponda a cada provincia.\nLas habilitaciones remitir\u00e1n las cuentas justificativas al \u00f3rgano que reconoci\u00f3 la obligaci\u00f3n, dentro del mes siguiente a aquel en que se produjo el pago de las ayudas. Recibidas las cuentas por el citado \u00f3rgano, \u00e9ste proceder\u00e1 a su examen y remisi\u00f3n a la Intervenci\u00f3n Delegada cuya competencia org\u00e1nica o territorial corresponda con la del \u00f3rgano que reconoci\u00f3 la obligaci\u00f3n, al objeto de posibilitar las actuaciones de control.\nExaminadas las cuentas por la correspondiente Intervenci\u00f3n, se devolver\u00e1n al mismo \u00f3rgano para que proceda, en su caso, a su aprobaci\u00f3n.\nArt\u00edculo 11. P\u00e9rdida de la condici\u00f3n de persona beneficiaria de la ayuda econ\u00f3mica de acompa\u00f1amiento.\nSin perjuicio de lo establecido en el art\u00edculo noveno de esta resoluci\u00f3n:\n1. El incumplimiento injustificado de las obligaciones establecidas en las letras a), d) y e) del art\u00edculo cuatro dar\u00e1 lugar a la p\u00e9rdida de la condici\u00f3n de persona beneficiaria de estas ayudas, cuando as\u00ed lo determine el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal. A estos efectos la persona titular de la Direcci\u00f3n Provincial, por delegaci\u00f3n de la persona titular de la Direcci\u00f3n General dictar\u00e1 la oportuna resoluci\u00f3n.\n2. El incumplimiento injustificado de las obligaciones establecidas en las letras b) y c) del art\u00edculo cuatro dar\u00e1 lugar a la p\u00e9rdida de la condici\u00f3n de persona beneficiaria de estas ayudas, cuando as\u00ed lo determine el \u00f3rgano responsable de realizar el seguimiento del itinerario personalizado de inserci\u00f3n. Esta situaci\u00f3n se comunicar\u00e1 al Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal a efectos de que la persona titular de la Direcci\u00f3n Provincial, por delegaci\u00f3n de la persona titular de la Direcci\u00f3n General dicte la oportuna resoluci\u00f3n.\n3. En los dos supuestos anteriores, la p\u00e9rdida de la condici\u00f3n de persona beneficiaria de las ayudas, con exclusi\u00f3n definitiva del programa, se producir\u00e1 desde la fecha del incumplimiento. Con car\u00e1cter previo a dictar la oportuna resoluci\u00f3n, se dar\u00e1 un plazo de diez d\u00edas al interesado para que formule las alegaciones que considere oportunas.\nArt\u00edculo 12. Reintegros.\nLa persona titular de la Direcci\u00f3n Provincial del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, por delegaci\u00f3n de la persona titular de la Direcci\u00f3n General de este organismo, proceder\u00e1 al inicio y resoluci\u00f3n del procedimiento de reintegro regulado en los art\u00edculos 36 y siguientes de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, siempre que se diera alguna de las circunstancias previstas en el art\u00edculo 37 de esa norma.\nDisposici\u00f3n adicional primera. Control, seguimiento y evaluaci\u00f3n\n1. El Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal realizar\u00e1 cuantas acciones sean necesarias para el seguimiento y evaluaci\u00f3n de la ayuda econ\u00f3mica de acompa\u00f1amiento regulada en esta norma, tanto en su aspecto cualitativo como cuantitativo.\n2. El Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal facilitar\u00e1 informaci\u00f3n a sus correspondientes \u00f3rganos de participaci\u00f3n sobre las subvenciones reguladas en esta norma, en los t\u00e9rminos previstos en la normativa reguladora de dichos \u00f3rganos.\n3. El Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal establecer\u00e1 los mecanismos necesarios de coordinaci\u00f3n e intercambio de informaci\u00f3n con los Servicios P\u00fablicos de Empleo de las Comunidades Aut\u00f3nomas.\nDisposici\u00f3n adicional segunda. Acciones y medidas de reserva de cr\u00e9dito.\nEl Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal podr\u00e1 ejecutar acciones y medidas en las que participen beneficiarios del presente programa financiadas con cargo a la reserva de cr\u00e9dito establecida en el art\u00edculo 13.h) de la Ley 56/2003, de 16 de diciembre.\nDisposici\u00f3n transitoria \u00fanica. Plazo de solicitud.\nEl plazo de solicitud de dos meses previsto en el art\u00edculo 6.3 se computar\u00e1 desde la entrada en vigor de esta resoluci\u00f3n en el supuesto de las personas que hubieran agotado la prestaci\u00f3n o subsidio contemplados en el art\u00edculo 3.1 desde el 16 de agosto de 2012 hasta dicha fecha de entrada en vigor.\nDisposici\u00f3n final primera. Normativa aplicable.\nEn lo no previsto en esta resoluci\u00f3n, ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de Subvenciones, y el Real Decreto 887/2006, de 21 de julio, por el que se aprueba el Reglamento de dicha Ley, salvo en lo que afecte a la aplicaci\u00f3n de los principios de publicidad y concurrencia y la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan.\nDisposici\u00f3n final segunda. Entrada en vigor.\nEsta resoluci\u00f3n entrar\u00e1 en vigor el mismo d\u00eda de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb.\nMadrid, 30 de agosto de 2012.\u2013La Directora General del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, Reyes Zatarain del Valle.\nAqu\u00ed aparecen varias im\u00e1genes en el original. Consulte el documento PDF oficial y aut\u00e9ntico.\n\n #textoxslt \n", "pdf": "http://www.boe.es/boe/dias/2012/09/01/pdfs/BOE-A-2012-11288.pdf", "more": {"Referencias anteriores": ["DESARROLLA al REAL DECRETO-LEY 23/2012, de 24 de agosto (Ref. BOE-A-2012-11132)."], "Materias": ["Ayudas", "Comunidades Aut\u00f3nomas", "Desempleo", "Empleo", "Familia", "Formaci\u00f3n profesional", "Formularios administrativos", "Procedimiento administrativo", "Programas", "Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal", "Servicios P\u00fablicos de Empleo", "Subvenciones"], "Referencias posteriores": ["CORRECCI\u00d3N de errores en BOE n\u00fam. 226, de 19 de septiembre de 2012 (Ref. BOE-A-2012-11771)."]}}