{"title": "Real Decreto-ley 3/2011, de 18 de febrero, de medidas urgentes para la mejora de la empleabilidad y la reforma de las pol\u00edticas activas de empleo.", "url": "http://www.boe.es/diario_boe/txt.php?id=BOE-A-2011-3255", "analisys": ["Rango: Real Decreto-ley", "Fecha de disposici\u00f3n: 18/02/2011", "Fecha de publicaci\u00f3n: 19/02/2011", "Entrada en vigor el 20 de febrero de 2011."], "content": "\nTEXTO\n\nI\nEl desempleo constituye el problema m\u00e1s grave de la econom\u00eda espa\u00f1ola. Mejorar la situaci\u00f3n del empleo en nuestro pa\u00eds constituye un objetivo compartido e irrenunciable para el Gobierno, las Comunidades Aut\u00f3nomas y los Interlocutores Sociales. Para ello, es preciso seguir avanzando hacia un crecimiento econ\u00f3mico robusto que se traduzca en un nivel de creaci\u00f3n de empleo capaz de reducir el n\u00famero de personas desempleadas, por lo que resulta urgente abordar una reforma de las pol\u00edticas activas de empleo.\nEn este marco, el 2 de febrero de 2011, el Gobierno y los Interlocutores Sociales han suscrito el Acuerdo Social y Econ\u00f3mico para el crecimiento, el empleo y la garant\u00eda de las pensiones, que aborda, entre otras medidas, dicha reforma de las pol\u00edticas activas de empleo, que contribuya a la mejora del mercado de trabajo y a la mayor empleabilidad de quienes buscan su empleo.\nLas l\u00edneas acordadas sobre esta reforma, y que son tenidas en cuenta en el presente real decreto-ley, tienen como principal objetivo mejorar la eficiencia de nuestras pol\u00edticas de empleo, un objetivo que se manifiesta con mayor necesidad y urgencia de alcanzarlo en la coyuntura actual de la econom\u00eda y el empleo dadas sus repercusiones en el funcionamiento y la situaci\u00f3n del mercado de trabajo.\nII\nAsimismo, el proceso de destrucci\u00f3n de empleo en la econom\u00eda espa\u00f1ola, que ha tra\u00eddo consigo la crisis econ\u00f3mica y financiera, ha supuesto una mayor limitaci\u00f3n en la efectividad de las actuales pol\u00edticas activas de empleo y la necesidad urgente de una reforma en profundidad de las mismas, abordada en este real decreto-ley, con los objetivos irrenunciables y compartidos por todos los actores que intervienen en el mercado de trabajo de adaptarlas a la realidad del mercado laboral y a las caracter\u00edsticas del territorio; aumentar su eficacia en la mejora de la empleabilidad y las posibilidades de inserci\u00f3n de las personas desempleadas, especialmente j\u00f3venes y paradas de larga duraci\u00f3n; responder mejor a las necesidades de las empresas para cubrir sus ofertas de empleo; y situar a los servicios de empleo entre los mejores instrumentos para la gesti\u00f3n del capital humano en el nuevo modelo econ\u00f3mico m\u00e1s equilibrado y productivo.\nEn el dise\u00f1o y ejecuci\u00f3n de las nuevas pol\u00edticas activas de empleo habr\u00e1n de estar presentes una serie de principios generales, de los que son de destacar el acceso en condiciones de igualdad a un servicio p\u00fablico y gratuito de toda la ciudadan\u00eda, la igualdad de oportunidades en el acceso al empleo y la prioridad en la ejecuci\u00f3n de las pol\u00edticas activas de empleo para colectivos que m\u00e1s la requieren: j\u00f3venes, con especial atenci\u00f3n a aquellos con d\u00e9ficit de formaci\u00f3n, mayores de 45 a\u00f1os, personas con discapacidad y personas en paro de larga duraci\u00f3n, con especial atenci\u00f3n a la situaci\u00f3n de las mujeres, as\u00ed como las personas en desempleo procedentes del sector de la construcci\u00f3n, o personas en situaci\u00f3n de exclusi\u00f3n social.\nEl Gobierno quiere situar las necesidades y los servicios a las personas, especialmente a las desempleadas, y a las empresas como centro de gravedad de la reforma de las pol\u00edticas activas de empleo. Los Servicios P\u00fablicos de Empleo deben dar respuestas eficaces y eficientes a las necesidades de las empresas para cubrir sus ofertas de empleo, as\u00ed como en materia de formaci\u00f3n de sus trabajadores, y deben estar muy pr\u00f3ximos a las personas desempleadas, conocer mejor sus necesidades para mejorar su empleabilidad y prestarles apoyo desde que entran en el desempleo hasta que encuentran un empleo, ya sea por cuenta propia o ajena. Por tanto, ha de huirse de una visi\u00f3n muy a corto plazo, puesto que las pol\u00edticas activas de empleo, por un lado, han de preparar a las personas desempleadas para volver al mercado de trabajo, siendo esta la urgencia de su reforma, pero, por otro lado, tambi\u00e9n han de contribuir a ir conformando el modelo econ\u00f3mico y productivo m\u00e1s adecuado a las necesidades de la sociedad espa\u00f1ola. Por tanto, han de combinarse medidas que, con car\u00e1cter inmediato, sirvan para atender a las personas desempleadas, procurarles una atenci\u00f3n m\u00e1s personal y m\u00e1s profesional pero que, al mismo tiempo, vayan preparando a estas personas para un escenario distinto al actual por la eclosi\u00f3n de nuevos sectores de actividad productiva o la exigencia de una mayor cualificaci\u00f3n profesional.\nPor otro lado, ha de procurarse un mejor encaje entre la competencia normativa sobre las pol\u00edticas activas de empleo, que corresponde al Estado, con la de su ejecuci\u00f3n, que corresponde a las Comunidades Aut\u00f3nomas, preservando, al mismo tiempo, la unidad en la atenci\u00f3n de las personas en situaci\u00f3n de desempleo, puesto que el tratamiento que reciban estas personas no debe ser sustancialmente diferente en funci\u00f3n del \u00e1mbito territorial en el que viva. Esto puede lograrse con el establecimiento de un cat\u00e1logo de servicios comunes, as\u00ed como una Estrategia Espa\u00f1ola de Empleo que marque los objetivos a conseguir. En este contexto, se hace necesario que cada Comunidad Aut\u00f3noma tenga libertad para fijar sus propios programas de pol\u00edtica activa de empleo, de forma que se ajusten mejor a la realidad de las personas desempleadas y del tejido productivo de la misma.\nA esta finalidad se dirigen las medidas para la reforma de las pol\u00edticas activas de empleo contenidas en este real decreto-ley, y que, a efectos de una mayor claridad y sistematizaci\u00f3n, han sido agrupadas en cuatro cap\u00edtulos que orientan sobre las l\u00edneas b\u00e1sicas de la reforma.\nEl cap\u00edtulo I introduce modificaciones en las normas generales de la pol\u00edtica de empleo, de la cual las pol\u00edticas activas de empleo son un instrumento esencial, junto con la intermediaci\u00f3n laboral y la relaci\u00f3n de aquellas con las prestaciones del sistema de protecci\u00f3n por desempleo. En concreto, se incorpora la elaboraci\u00f3n de la Estrategia Espa\u00f1ola de Empleo, que garantizar\u00e1 la igualdad de acceso, la cohesi\u00f3n social y la complementariedad entre la unidad de mercado y la diversidad territorial, y del Plan Anual de Pol\u00edtica de Empleo, en que se concretar\u00e1 anualmente. Se ven afectados por los cambios, los objetivos de la pol\u00edtica de empleo, y la dimensi\u00f3n territorial de la misma.\nEl cap\u00edtulo II pone el acento en el fortalecimiento de los Servicios P\u00fablicos de Empleo en el marco del Sistema Nacional de Empleo. En este sentido, las medidas contenidas en este cap\u00edtulo contribuir\u00e1n al afianzamiento de los \u00f3rganos de concertaci\u00f3n territorial y de participaci\u00f3n institucional del Sistema Nacional de Empleo, as\u00ed como de sus instrumentos de coordinaci\u00f3n, uno de los cuales es la Estrategia Espa\u00f1ola de Empleo. De otra parte, las medidas planteadas para el fortalecimiento de los Servicios P\u00fablicos de Empleo tienden a mejorar la planificaci\u00f3n, gesti\u00f3n y evaluaci\u00f3n de las pol\u00edticas activas de empleo.\nDentro del cap\u00edtulo III se abordan dos l\u00edneas prioritarias del Gobierno en la reforma de las pol\u00edticas activas de empleo. Por un lado, el establecimiento de un \u00abcat\u00e1logo de servicios a la ciudadan\u00eda\u00bb, com\u00fan para todos los Servicios P\u00fablicos de Empleo, de manera que se garantice en todo el Estado el acceso en condiciones de igualdad a un servicio p\u00fablico y gratuito de empleo y la igualdad de oportunidades en el acceso al mismo. Por otro lado, el desarrollo de un modelo de atenci\u00f3n personalizada a las personas en situaci\u00f3n de desempleo basado en un \u00abitinerario individual y personalizado de empleo\u00bb, de forma que cuenten con el apoyo y la atenci\u00f3n de los Servicios P\u00fablicos de Empleo en su b\u00fasqueda de empleo. Junto a ello se establece una prioridad en la ejecuci\u00f3n de las pol\u00edticas activas de empleo para determinados colectivos que m\u00e1s la requieren.\nPor \u00faltimo, el cap\u00edtulo IV focaliza sus medidas en la l\u00ednea nuclear de la reforma, es decir, en la transformaci\u00f3n en profundidad de los actuales programas de pol\u00edticas activas de empleo y en la redefinici\u00f3n de su contenido y desarrollo para que sean m\u00e1s \u00fatiles para las personas desempleadas. Se avanza en la identificaci\u00f3n de los diferentes \u00e1mbitos de pol\u00edticas activas de empleo que habr\u00e1n de cubrir las Comunidades Aut\u00f3nomas, con las actuaciones y medidas que ellas mismas establezcan, seg\u00fan las necesidades y circunstancias espec\u00edficas de sus respectivos territorios, poniendo el \u00e9nfasis tanto en los objetivos finales como en los instrumentos para alcanzarlos. Asimismo, se evoluciona desde el concepto de programas al de servicios a la ciudadan\u00eda y las empresas, superando la actual limitaci\u00f3n de la gesti\u00f3n de las pol\u00edticas activas a convocatorias de ayudas.\nLa articulaci\u00f3n de las medidas contenidas en cada uno de estos cap\u00edtulos se ha realizado, fundamentalmente, mediante una modificaci\u00f3n del principal marco regulador de las pol\u00edticas activas de empleo, constituido por la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo. Complementando lo anterior, y en coherencia con determinados cambios introducidos en dicha Ley, se efect\u00faa una modificaci\u00f3n en el art\u00edculo 17 del texto refundido de la Ley sobre Infracciones y Sanciones en el Orden Social, aprobado por Real Decreto Legislativo 5/2000, de 4 de agosto.\nPor \u00faltimo, destaca una importante novedad que contiene esta norma, que es la constituci\u00f3n, en el seno del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, de un \u00abFondo de pol\u00edticas de empleo\u00bb, cuya finalidad es la de atender las necesidades futuras de financiaci\u00f3n en la ejecuci\u00f3n de las acciones y medidas que integran las pol\u00edticas activas de empleo. La Disposici\u00f3n final primera regula su financiaci\u00f3n y r\u00e9gimen de funcionamiento, cre\u00e1ndose expresamente un Comit\u00e9 de Gesti\u00f3n de dicho fondo para procurar el debido control y ordenaci\u00f3n de su gesti\u00f3n econ\u00f3mica.\nIII\nResulta inaplazable la adopci\u00f3n de medidas para reformar las pol\u00edticas activas de empleo; una reforma que, como se ha puesto de manifiesto con anterioridad, prepare a \u00e9stas para contribuir a la empleabilidad de las personas, a la mejor respuesta a las necesidades de las empresas para cubrir sus ofertas de empleo y a situar a los servicios de empleo entre los mejores instrumentos para la gesti\u00f3n del capital humano en el nuevo modelo productivo. El hecho de que estas medidas tengan un car\u00e1cter estructural y una efectividad m\u00e1s prolongada en el tiempo, no resta fundamentos a la urgente necesidad de abordar la citada reforma en el contexto econ\u00f3mico y laboral en que nos encontramos, m\u00e1xime cuando en el desarrollo y aplicaci\u00f3n de las pol\u00edticas activas de empleo se procurar\u00e1 su relaci\u00f3n con sectores emergentes, incluyendo aquellos con mayor capacidad de crecimiento en el medio rural, estrat\u00e9gicos e innovadores en el contexto de la nueva econom\u00eda sostenible.\nPrecisamente, entre los fines que se persiguen con esta reforma est\u00e1 el de contribuir a conformar el nuevo modelo econ\u00f3mico y productivo, as\u00ed como un mercado de trabajo m\u00e1s eficiente y de m\u00e1s calidad, algo sobre lo que existe una amplia coincidencia en se\u00f1alar que s\u00f3lo resulta posible implementando con urgencia reformas como la que se acomete con el presente real decreto-ley.\nOtros fines de la reforma, como mejorar la atenci\u00f3n a las personas y su empleabilidad en el mercado de trabajo, as\u00ed como a las empresas para la mejora de su competitividad, o fomentar la cultura emprendedora y el esp\u00edritu empresarial, as\u00ed como mejorar la atenci\u00f3n y acompa\u00f1amiento a las personas emprendedoras en la puesta en marcha de su iniciativa empresarial, son fines que justifican, por s\u00ed mismos, esa urgente necesidad en la aprobaci\u00f3n de la reforma, para acelerar los efectos potencialmente beneficiosos que, en t\u00e9rminos de creaci\u00f3n de empleo, podr\u00e1n tener las nuevas medidas en un momento en que se vislumbra una cierta recuperaci\u00f3n de la econom\u00eda espa\u00f1ola.\nFinalmente, procede destacar la intensa participaci\u00f3n que las Comunidades Aut\u00f3nomas y los Interlocutores Sociales han tenido, con sus aportaciones, en el establecimiento de las bases que han orientado las medidas contenidas en este real decreto-ley, y que forman parte esencial del Acuerdo Social y Econ\u00f3mico suscrito entre el Gobierno y los Interlocutores Sociales el 2 de febrero de 2011 al que se ha hecho referencia anteriormente.\nPor consiguiente, la necesidad de que las Comunidades Aut\u00f3nomas puedan aplicar r\u00e1pidamente las medidas que se adoptan, con el fin de dar inmediato cumplimiento a los fines expuestos, unida al compromiso de finalizar la elaboraci\u00f3n de la primera Estrategia Espa\u00f1ola de Empleo, constituyen el hecho habilitante de extraordinaria y urgente necesidad que la Constituci\u00f3n exige en su art\u00edculo 86 para aprobar este real decreto-ley.\nEn su virtud, en uso de la autorizaci\u00f3n contenida en el art\u00edculo 86 de la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola, a propuesta del Ministro de Trabajo e Inmigraci\u00f3n, y previa deliberaci\u00f3n del Consejo de Ministros en su reuni\u00f3n del d\u00eda 18 de febrero de 2011,\nDISPONGO:\nCAP\u00cdTULO I\nNormas generales de la pol\u00edtica de empleo\nArt\u00edculo 1. Objetivos de la pol\u00edtica de empleo.\nSe a\u00f1aden las letras h) e i), en el art\u00edculo 2 de la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abh) Proporcionar servicios individualizados a la poblaci\u00f3n activa dirigidos a facilitar su incorporaci\u00f3n, permanencia y progreso en el mercado laboral, as\u00ed como a las empresas para contribuir a la mejora de su competitividad.\ni) Fomentar la cultura emprendedora y el esp\u00edritu empresarial, as\u00ed como mejorar la atenci\u00f3n y acompa\u00f1amiento a las personas emprendedoras en la puesta en marcha de su iniciativa empresarial.\u00bb\nArt\u00edculo 2. La dimensi\u00f3n local de la pol\u00edtica de empleo.\nSe modifica el art\u00edculo 4 de la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo, que queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00abArt\u00edculo 4. La dimensi\u00f3n local de la pol\u00edtica de empleo.\nLas pol\u00edticas de empleo, en su dise\u00f1o y modelo de gesti\u00f3n, deber\u00e1n tener en cuenta su dimensi\u00f3n local para ajustarlas a las necesidades del territorio, de manera que favorezcan y apoyen las iniciativas de generaci\u00f3n de empleo en el \u00e1mbito local.\nDe conformidad con la Constituci\u00f3n, con los Estatutos de Autonom\u00eda y con la Ley 7/1985, de 2 de abril, Reguladora de las Bases del R\u00e9gimen Local, los Servicios P\u00fablicos de Empleo de las Comunidades Aut\u00f3nomas, en ejecuci\u00f3n de las acciones y medidas de pol\u00edticas activas, podr\u00e1n establecer los mecanismos de colaboraci\u00f3n oportunos con las entidades locales.\nLas entidades locales podr\u00e1n participar en el proceso de concertaci\u00f3n territorial de las pol\u00edticas activas de empleo, mediante su representaci\u00f3n y participaci\u00f3n en los \u00f3rganos de participaci\u00f3n institucional de \u00e1mbito auton\u00f3mico.\nLos Servicios P\u00fablicos de Empleo de las Comunidades Aut\u00f3nomas ser\u00e1n los responsables de trasladar al marco del Sistema Nacional de Empleo la dimensi\u00f3n territorial de las pol\u00edticas activas de empleo y de determinar, en su caso, la representaci\u00f3n de las entidades locales en los \u00f3rganos de participaci\u00f3n institucional de \u00e1mbito auton\u00f3mico.\u00bb\nArt\u00edculo 3. Estrategia Espa\u00f1ola de Empleo y Plan Anual de Pol\u00edtica de Empleo.\nUno. Se a\u00f1ade un art\u00edculo 4 bis, a la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo, con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abArt\u00edculo 4 bis. Estrategia Espa\u00f1ola de Empleo.\n1. En el ejercicio de las competencias definidas en el art\u00edculo 3.1, el Gobierno, a propuesta del Ministerio de Trabajo e Inmigraci\u00f3n, aprobar\u00e1 la Estrategia Espa\u00f1ola de Empleo, que se elaborar\u00e1 en colaboraci\u00f3n con las Comunidades Aut\u00f3nomas y con la participaci\u00f3n de las organizaciones empresariales y sindicales m\u00e1s representativas, se informar\u00e1 por la Conferencia Sectorial de Empleo y Asuntos Laborales, y se someter\u00e1 a consulta e informe del Consejo General del Sistema Nacional de Empleo.\n2. La Estrategia Espa\u00f1ola de Empleo incluir\u00e1 los siguientes elementos:\na) An\u00e1lisis de la situaci\u00f3n y tendencias del mercado de trabajo.\nb) Orientaciones y objetivos a alcanzar en materia de pol\u00edtica de empleo para el conjunto del Estado y para cada una de las Comunidades Aut\u00f3nomas. Los objetivos en materia de pol\u00edtica activa de empleo se referir\u00e1n a los \u00e1mbitos definidos en el art\u00edculo 25.\nAsimismo, se identificar\u00e1n aquellas acciones y medidas que sean de aplicaci\u00f3n para el conjunto del Estado.\nc) Un sistema de indicadores cuantitativos y cualitativos que permitan el seguimiento de los objetivos y su grado de cumplimiento.\nd) Dotaci\u00f3n presupuestaria indicativa que incluir\u00e1 los fondos procedentes de los Presupuestos Generales del Estado, el Fondo Social Europeo y, en su caso, de otras fuentes de financiaci\u00f3n.\n3. La Estrategia Espa\u00f1ola de Empleo, con el fin de reflejar de forma m\u00e1s completa todas las pol\u00edticas activas de empleo que se desarrollan en el conjunto del Estado, incluir\u00e1 la informaci\u00f3n correspondiente a las acciones y medidas de estas pol\u00edticas que las Comunidades Aut\u00f3nomas realizan con recursos econ\u00f3micos propios.\n4. La Estrategia Espa\u00f1ola de Empleo tendr\u00e1 car\u00e1cter plurianual en los t\u00e9rminos que se establezcan en la misma. Con el fin de conseguir su mejora permanente y, en su caso, su revisi\u00f3n o actualizaci\u00f3n, se someter\u00e1 a una evaluaci\u00f3n anual.\u00bb\nDos. Se a\u00f1ade un art\u00edculo 4 ter, a la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo, con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abArt\u00edculo 4 ter. Plan Anual de Pol\u00edtica de Empleo.\n1. El Plan Anual de Pol\u00edtica de Empleo concretar\u00e1, con car\u00e1cter anual, los objetivos de la Estrategia Espa\u00f1ola de Empleo a alcanzar en el conjunto del Estado y en cada una de las distintas Comunidades Aut\u00f3nomas, as\u00ed como los indicadores que se utilizar\u00e1n para conocer el grado de cumplimiento de los mismos.\nAsimismo, para alcanzar estos objetivos, contendr\u00e1 las acciones y medidas de pol\u00edticas activas de empleo que se proponen llevar a cabo, tanto las Comunidades Aut\u00f3nomas en el ejercicio de sus competencias de ejecuci\u00f3n de las pol\u00edticas activas, como el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal en ejecuci\u00f3n de la reserva de cr\u00e9dito establecida en su presupuesto de gastos.\n2. El Plan Anual de Pol\u00edtica de Empleo se elaborar\u00e1, teniendo en cuenta las previsiones formuladas por las Comunidades Aut\u00f3nomas y el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, en el seno de la Conferencia Sectorial de Empleo y Asuntos Laborales, se informar\u00e1 por el Consejo General del Sistema Nacional de Empleo, regulado en el art\u00edculo 7.1.b), y se aprobar\u00e1 por el Consejo de Ministros junto con la formalizaci\u00f3n de los criterios objetivos de distribuci\u00f3n de los fondos de empleo contemplados en el art\u00edculo 14.\u00bb\nCAP\u00cdTULO II\nFortalecimiento de los Servicios P\u00fablicos de Empleo en el marco del Sistema Nacional de Empleo\nArt\u00edculo 4. El Sistema Nacional de Empleo.\nUno. Se a\u00f1ade la letra h), en el art\u00edculo 6, de la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abh) Fortalecer los Servicios P\u00fablicos de Empleo y favorecer la colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada en la intermediaci\u00f3n laboral y el desarrollo de las pol\u00edticas activas de empleo.\u00bb\nDos. Se modifica el art\u00edculo 7, de la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo, que queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00abArt\u00edculo 7. \u00d3rganos del Sistema Nacional de Empleo.\nLos \u00f3rganos del Sistema Nacional de Empleo son:\na) La Conferencia Sectorial de Empleo y Asuntos Laborales, que es el instrumento general de colaboraci\u00f3n, coordinaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n entre la Administraci\u00f3n del Estado y la de las Comunidades Aut\u00f3nomas en materia de pol\u00edtica de empleo y especialmente en lo relacionado con la Estrategia Espa\u00f1ola de Empleo y el Plan Anual de Pol\u00edtica de Empleo.\nb) El Consejo General del Sistema Nacional de Empleo, que es el \u00f3rgano consultivo de participaci\u00f3n institucional en materia de pol\u00edtica de empleo. El Consejo estar\u00e1 integrado por un representante de cada una de las Comunidades Aut\u00f3nomas y por igual n\u00famero de miembros de la Administraci\u00f3n General del Estado, de las organizaciones empresariales y de las organizaciones sindicales m\u00e1s representativas. Para la adopci\u00f3n de acuerdos se ponderar\u00e1n los votos de las organizaciones empresariales y los de las organizaciones sindicales para que cada una de estas dos representaciones cuente con el mismo peso que el conjunto de los representantes de ambas Administraciones, manteniendo as\u00ed el car\u00e1cter tripartito del Consejo. Reglamentariamente se determinar\u00e1n sus funciones, en consonancia con las atribuidas al Sistema Nacional de Empleo por el art\u00edculo 9 de esta Ley, entre las que se encuentra la de consulta e informe de la Estrategia Espa\u00f1ola de Empleo y del Plan Anual de Pol\u00edtica de Empleo.\u00bb\nTres. Se a\u00f1ade un nuevo art\u00edculo 7 bis, a la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abArt\u00edculo 7 bis. Instrumentos de coordinaci\u00f3n del Sistema Nacional de Empleo.\nLa coordinaci\u00f3n del Sistema Nacional de Empleo se llevar\u00e1 a cabo principalmente a trav\u00e9s de los siguientes instrumentos:\na) La Estrategia Espa\u00f1ola de Empleo, regulada en el art\u00edculo 4 bis.\nb) El Plan Anual de Pol\u00edtica de Empleo, regulado en el art\u00edculo 4 ter.\nc) El Sistema de Informaci\u00f3n de los Servicios P\u00fablicos de Empleo, que se configura como un sistema de informaci\u00f3n com\u00fan que se organizar\u00e1 con una estructura inform\u00e1tica integrada y compatible, y ser\u00e1 el instrumento t\u00e9cnico que integrar\u00e1 la informaci\u00f3n relativa a la intermediaci\u00f3n laboral, a la gesti\u00f3n de las pol\u00edticas activas de empleo, y de la protecci\u00f3n por desempleo, que realicen los Servicios P\u00fablicos de Empleo en todo el territorio del Estado.\nEste sistema garantizar\u00e1 que se lleven a cabo de forma adecuada las funciones de intermediaci\u00f3n laboral, sin barreras territoriales; el registro de las personas demandantes de empleo; la trazabilidad de las actuaciones seguidas por estas en su relaci\u00f3n con los Servicios P\u00fablicos de Empleo; las estad\u00edsticas comunes; la comunicaci\u00f3n del contenido de los contratos; el conocimiento de la informaci\u00f3n resultante, entre otros \u00e1mbitos, de la gesti\u00f3n de la formaci\u00f3n para el empleo, la orientaci\u00f3n profesional, las iniciativas de empleo y las bonificaciones a la contrataci\u00f3n, as\u00ed como las actuaciones de las agencias de colocaci\u00f3n.\nTambi\u00e9n permitir\u00e1 el seguimiento y control de la utilizaci\u00f3n de fondos procedentes de los Presupuestos Generales del Estado o de la Uni\u00f3n Europea para su justificaci\u00f3n.\u00bb\nCuatro. Se modifica el apartado 1, y se a\u00f1aden dos nuevos apartados, el 7 y el 8, en el art\u00edculo 9, de la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo, con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00ab1. Aplicar y concretar la Estrategia Espa\u00f1ola de Empleo, a trav\u00e9s del Plan Anual de Pol\u00edtica de Empleo.\u00bb\n\u00ab7. Determinar y tener actualizado un cat\u00e1logo de servicios a la ciudadan\u00eda, a prestar por los Servicios P\u00fablicos de Empleo, que garantice en todo el Estado el acceso, en condiciones de igualdad, a un servicio p\u00fablico y gratuito de empleo.\u00bb\n\u00ab8. Realizar el seguimiento del Fondo de pol\u00edticas de empleo.\u00bb\nArt\u00edculo 5. El Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal.\nUno. Se modifican las letras d), e), f), g), h), i), y se a\u00f1aden las letras j), k) y l) en el art\u00edculo 13, de la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo, quedando redactado como sigue:\n\u00abd) Elaborar el proyecto de la Estrategia Espa\u00f1ola de Empleo y del Plan Anual de Pol\u00edtica de Empleo en colaboraci\u00f3n con las Comunidades Aut\u00f3nomas.\nLas organizaciones empresariales y sindicales m\u00e1s representativas participar\u00e1n en la elaboraci\u00f3n de dicha Estrategia y recibir\u00e1n informaci\u00f3n peri\u00f3dica sobre su desarrollo y seguimiento.\ne) Coordinar las actuaciones conjuntas de los Servicios P\u00fablicos de Empleo en el desarrollo del Sistema de Informaci\u00f3n de los Servicios P\u00fablicos de Empleo.\nf) Potenciar el Observatorio de las Ocupaciones del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal con una red en todo el territorio del Estado, que analice la situaci\u00f3n y tendencias del mercado de trabajo, en coordinaci\u00f3n con los distintos Observatorios que, en su caso, establezcan los Servicios P\u00fablicos de Empleo de las Comunidades Aut\u00f3nomas.\ng) Mantener las bases de datos generadas por los sistemas integrados de informaci\u00f3n del Sistema Nacional de Empleo y elaborar las estad\u00edsticas en materia de empleo, formaci\u00f3n y protecci\u00f3n por desempleo a nivel estatal.\nh) Gestionar las acciones y medidas financiadas con cargo a la reserva de cr\u00e9dito establecida en su presupuesto de gastos. Estas acciones y medidas ser\u00e1n:\n1. Acciones y medidas cuya ejecuci\u00f3n afecte a un \u00e1mbito geogr\u00e1fico superior al de una Comunidad Aut\u00f3noma, cuando estas exijan la movilidad geogr\u00e1fica de las personas desempleadas o trabajadoras participantes en las mismas a otra Comunidad Aut\u00f3noma distinta a la suya, o a otro pa\u00eds y precisen de una coordinaci\u00f3n unificada.\n2. Acciones y medidas dirigidas tanto a las personas demandantes de empleo como a las personas ocupadas, para la mejora de su ocupaci\u00f3n mediante la colaboraci\u00f3n del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal con \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n General del Estado o sus organismos aut\u00f3nomos, para la realizaci\u00f3n de acciones formativas, entre otras, aquellas que tengan como objetivo la generaci\u00f3n de empleo de calidad y la mejora de oportunidades de las personas trabajadoras, en particular cuando se desarrollen en el marco de planes, estrategias o programas de \u00e1mbito estatal, y ejecuci\u00f3n de obras y servicios de inter\u00e9s general y social relativas a competencias exclusivas del Estado.\n3. Acciones y medidas de intermediaci\u00f3n y pol\u00edticas activas de empleo cuyo objetivo sea la integraci\u00f3n laboral de trabajadores inmigrantes, realizadas en sus pa\u00edses de origen, facilitando la ordenaci\u00f3n de los flujos migratorios.\n4. Programas que se establezcan con car\u00e1cter excepcional y duraci\u00f3n determinada, cuya ejecuci\u00f3n afecte a todo el territorio nacional, siendo imprescindible su gesti\u00f3n centralizada a los efectos de garantizar la efectividad de las mismas, as\u00ed como id\u00e9nticas posibilidades de obtenci\u00f3n y disfrute a todos los potenciales beneficiarios.\nLa reserva de cr\u00e9dito a que hace referencia este p\u00e1rrafo se dotar\u00e1 anualmente, previo informe de la Conferencia Sectorial de Empleo y Asuntos Laborales, por la Ley de Presupuestos Generales del Estado. De los resultados de las actuaciones financiadas con cargo a los mismos se informar\u00e1 anualmente a dicha Conferencia Sectorial.\ni) Llevar a cabo investigaciones, estudios y an\u00e1lisis sobre la situaci\u00f3n del mercado de trabajo y los instrumentos para mejorarlo, en colaboraci\u00f3n con las respectivas Comunidades Aut\u00f3nomas.\nj) La gesti\u00f3n y el control de las prestaciones por desempleo, sin perjuicio del cometido de vigilancia y exigencia del cumplimiento de las normas legales y reglamentarias sobre obtenci\u00f3n y disfrute de las prestaciones del sistema de la Seguridad Social que el art\u00edculo 3 de la Ley 42/1997, de 14 de noviembre, Ordenadora de la Inspecci\u00f3n de Trabajo y Seguridad Social, atribuye a los funcionarios del Cuerpo Superior de Inspectores de Trabajo y Seguridad Social y del Cuerpo de Subinspectores de Empleo y Seguridad Social. A los efectos de garantizar la coordinaci\u00f3n entre pol\u00edticas activas de empleo y prestaciones por desempleo, la gesti\u00f3n de esta prestaci\u00f3n se desarrollar\u00e1 mediante sistemas de cooperaci\u00f3n con los Servicios P\u00fablicos de Empleo de las Comunidades Aut\u00f3nomas. El Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal deber\u00e1 colaborar con las Comunidades Aut\u00f3nomas que hayan asumido el traspaso de las competencias.\nk) Coordinar e impulsar acciones de movilidad en el \u00e1mbito estatal y europeo, as\u00ed como ostentar la representaci\u00f3n del Estado espa\u00f1ol en la red Eures.\nl) Cualesquiera otras competencias que legal o reglamentariamente se le atribuyan.\u00bb\nDos. Se modifican los apartados 2 y 3 del art\u00edculo 14, de la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo, que queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00ab2. En la distribuci\u00f3n de los fondos a las Comunidades Aut\u00f3nomas acordada en la Conferencia Sectorial de Empleo y Asuntos Laborales, se identificar\u00e1 aquella parte de los mismos destinada a pol\u00edticas activas de empleo para los colectivos que espec\u00edficamente se determinen de acuerdo con las prioridades de la Estrategia Espa\u00f1ola de Empleo y teniendo en cuenta las peculiaridades existentes en las diferentes Comunidades Aut\u00f3nomas, a fin a garantizar el cumplimiento de la misma.\nSer\u00e1 objeto de devoluci\u00f3n al Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal los fondos con destino espec\u00edfico que no se hayan utilizado para tal fin, salvo que por circunstancias excepcionales, sobrevenidas y de urgente atenci\u00f3n dichos fondos deban utilizarse para otros colectivos dentro de las finalidades presupuestarias espec\u00edficas, precisando en otro caso informe del Ministerio de Econom\u00eda y Hacienda. En todo caso, el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal y el correspondiente \u00f3rgano de la Comunidad Aut\u00f3noma acordar\u00e1n la reasignaci\u00f3n de tales fondos, reasignaci\u00f3n que en ning\u00fan caso dar\u00e1 lugar a la modificaci\u00f3n del presupuesto de este Organismo.\n3. Del total de los fondos de empleo de \u00e1mbito nacional se establecer\u00e1 una reserva de cr\u00e9dito, no sujeta a la distribuci\u00f3n a que se hace referencia en los apartados anteriores, para gestionar por el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal las acciones y medidas se\u00f1aladas en el art\u00edculo 13.h).\u00bb\nArt\u00edculo 6. Los Servicios P\u00fablicos de Empleo de las Comunidades Aut\u00f3nomas.\nUno. Se modifican los apartados 2 y 3 y se a\u00f1ade un apartado 4, en el art\u00edculo 17, de la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00ab2. Los Servicios P\u00fablicos de Empleo de las Comunidades Aut\u00f3nomas dise\u00f1ar\u00e1n y establecer\u00e1n, en el ejercicio de sus competencias, las medidas necesarias para determinar las actuaciones de las entidades que colaboren con ellos en la ejecuci\u00f3n y desarrollo de las pol\u00edticas activas de empleo y la gesti\u00f3n de la intermediaci\u00f3n laboral.\n3. Los Servicios P\u00fablicos de Empleo de las Comunidades Aut\u00f3nomas participar\u00e1n en la elaboraci\u00f3n de la Estrategia Espa\u00f1ola de Empleo y del Plan Anual de Pol\u00edtica de Empleo.\n4. Las Comunidades Aut\u00f3nomas, en ejercicio de sus competencias de ejecuci\u00f3n de las pol\u00edticas activas de empleo, podr\u00e1n elaborar sus propios Planes de Pol\u00edtica de Empleo, de acuerdo con los objetivos del Plan Anual de Pol\u00edtica de Empleo y en coherencia con las orientaciones y objetivos de la Estrategia Espa\u00f1ola de Empleo.\u00bb\nCAP\u00cdTULO III\nEstablecimiento de un cat\u00e1logo de servicios a la ciudadan\u00eda y desarrollo de un modelo de atenci\u00f3n personalizada\nArt\u00edculo 7. Personas y empresas usuarias de los servicios y cat\u00e1logo de servicios.\nUno. Se a\u00f1ade un nuevo T\u00edtulo I bis a la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo, con el siguiente enunciado:\n\u00abT\u00cdTULO I bis\nServicios a la ciudadan\u00eda prestados por los Servicios P\u00fablicos de Empleo\u00bb\nDos. Se a\u00f1ade un nuevo Cap\u00edtulo I, al T\u00edtulo I bis, de la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo, con el siguiente contenido:\n\u00abCAP\u00cdTULO I\nPersonas y empresas usuarias de los servicios\nArt\u00edculo 19 bis. Personas y empresas usuarias de los servicios.\n1. Los Servicios P\u00fablicos de Empleo prestar\u00e1n servicios a las personas desempleadas, a las personas ocupadas y a las empresas. Estos servicios se definen en un cat\u00e1logo.\n2. Adem\u00e1s de los servicios recogidos en el cat\u00e1logo, contemplados en el art\u00edculo 19 ter, los Servicios P\u00fablicos de Empleo facilitar\u00e1n al conjunto de la ciudadan\u00eda informaci\u00f3n general sobre los servicios que se prestan y otros aspectos vinculados con el empleo.\n3. En la atenci\u00f3n y, en su caso, inscripci\u00f3n de las personas y empresas usuarias de los Servicios P\u00fablicos de Empleo, se tendr\u00e1n en cuenta, de forma diferenciada, las demandas y necesidades de cada una de ellas, a efectos de que se proporcionen los servicios que correspondan.\nArt\u00edculo 19 ter. Cat\u00e1logo de servicios a la ciudadan\u00eda de los Servicios P\u00fablicos de Empleo.\n1. El cat\u00e1logo de servicios a la ciudadan\u00eda de los Servicios P\u00fablicos de Empleo tiene por objeto garantizar, en todo el Estado, el acceso en condiciones de igualdad a un servicio p\u00fablico y gratuito de empleo, y la igualdad de oportunidades en el acceso al mismo, constituyendo un compromiso de los Servicios P\u00fablicos de Empleo con las personas y empresas usuarias de los mismos.\n2. El cat\u00e1logo recoge los servicios comunes a prestar por los Servicios P\u00fablicos de Empleo a las personas, tanto desempleadas como ocupadas, y a las empresas, sin perjuicio de que cada Servicio P\u00fablico de Empleo desarrolle y ampl\u00ede, en su \u00e1mbito territorial, esta oferta de servicios. A estos efectos, cada Servicio P\u00fablico de Empleo podr\u00e1 establecer su propia carta de servicios, atendiendo a la evoluci\u00f3n de su mercado de trabajo, a las necesidades de las personas y empresas, a las prioridades establecidas en el marco del Sistema Nacional de Empleo y a los recursos disponibles.\n3. El acceso a determinados servicios del cat\u00e1logo requerir\u00e1 la inscripci\u00f3n como demandante de empleo tanto de las personas desempleadas como de las ocupadas.\nArt\u00edculo 19 qu\u00e1ter. Contenido del cat\u00e1logo de servicios.\n1. Servicios destinados a las personas desempleadas:\n1.1 Diagn\u00f3stico individualizado sobre el perfil, las necesidades y expectativas de la persona desempleada mediante entrevistas personalizadas, para poder encontrar un empleo.\n1.2 Informaci\u00f3n y gesti\u00f3n de ofertas de empleo adecuadas, incluyendo las procedentes de los otros pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea, as\u00ed como informaci\u00f3n sobre el mercado de trabajo, y los incentivos y medios disponibles para el fomento de la contrataci\u00f3n y el apoyo a las iniciativas emprendedoras.\n1.3 Dise\u00f1o, elaboraci\u00f3n y realizaci\u00f3n de un itinerario individual y personalizado de empleo que podr\u00e1 incluir servicios de orientaci\u00f3n e informaci\u00f3n para el empleo y el autoempleo, de mejora de su cualificaci\u00f3n profesional y de su empleabilidad, y contactos con las empresas, entidades y organismos p\u00fablicos para facilitar su inserci\u00f3n laboral.\n1.4 Oferta de acciones de formaci\u00f3n profesional para el empleo, con acreditaci\u00f3n oficial a trav\u00e9s del Repertorio de Certificados de Profesionalidad cuando est\u00e9n vinculadas al Cat\u00e1logo Nacional de Cualificaciones, as\u00ed como la promoci\u00f3n de pr\u00e1cticas no laborales de la formaci\u00f3n realizada.\n1.5 Evaluaci\u00f3n y, en su caso, reconocimiento de las competencias adquiridas por la experiencia laboral mediante la acreditaci\u00f3n oficial de su cualificaci\u00f3n.\n1.6 Informaci\u00f3n, reconocimiento y pago de las prestaciones y subsidios por desempleo, impulsando y desarrollando su gesti\u00f3n por medios electr\u00f3nicos.\n2. Servicios destinados a las personas ocupadas:\n2.1 Diagn\u00f3stico individualizado sobre el perfil, las necesidades y expectativas de la persona ocupada mediante entrevistas personalizadas para poder mantener el empleo o acceder a uno nuevo.\n2.2 Orientaci\u00f3n e informaci\u00f3n sobre empleo, autoempleo y mercado de trabajo, incentivos y medios disponibles para el fomento de la contrataci\u00f3n, el mantenimiento del empleo y el apoyo a las iniciativas emprendedoras, as\u00ed como medidas para la mejora de su cualificaci\u00f3n profesional.\n2.3 Informaci\u00f3n y gesti\u00f3n de ofertas de empleo adecuadas, incluyendo las procedentes de los otros pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea.\n2.4 Oferta de acciones de formaci\u00f3n profesional para el empleo, con acreditaci\u00f3n oficial a trav\u00e9s del Repertorio de Certificados de Profesionalidad cuando est\u00e1n vinculadas al Cat\u00e1logo Nacional de Cualificaciones, que favorezca la promoci\u00f3n profesional y desarrollo personal de las personas trabajadoras y su derecho a la formaci\u00f3n a lo largo de toda la vida, con especial atenci\u00f3n a los supuestos de riesgo de p\u00e9rdida del empleo.\n2.5 Evaluaci\u00f3n y, en su caso, reconocimiento de las competencias adquiridas por la experiencia laboral mediante la acreditaci\u00f3n oficial de su cualificaci\u00f3n.\n3. Servicios destinados a las empresas:\n3.1 Tratamiento de sus ofertas de empleo, incluyendo su difusi\u00f3n en el marco del Sistema Nacional de Empleo y a trav\u00e9s de portales de empleo, preselecci\u00f3n y env\u00edo de candidaturas, as\u00ed como la colaboraci\u00f3n en las entrevistas y/o procesos selectivos de dif\u00edcil cobertura.\n3.2 Informaci\u00f3n y asesoramiento sobre el mercado de trabajo, medidas de fomento de empleo, acceso y tramitaci\u00f3n de las mismas, modalidades y normas de contrataci\u00f3n, dise\u00f1o de planes formativos y ayudas para la formaci\u00f3n de las personas trabajadoras.\n3.3 Comunicaci\u00f3n telem\u00e1tica de la contrataci\u00f3n laboral y de las altas, per\u00edodos de actividad y certificados de empresa a trav\u00e9s del portal del Sistema Nacional de Empleo.\n3.4 Informaci\u00f3n, asesoramiento y tutorizaci\u00f3n para la creaci\u00f3n, gesti\u00f3n y funcionamiento de empresas, por parte de emprendedores, trabajadores aut\u00f3nomos y otras empresas de la econom\u00eda social.\nArt\u00edculo 19 quinquies. Actualizaci\u00f3n del cat\u00e1logo de servicios a la ciudadan\u00eda.\nEl cat\u00e1logo de servicios a la ciudadan\u00eda se actualizar\u00e1 mediante orden del titular del Ministerio de Trabajo e Inmigraci\u00f3n, previo acuerdo adoptado por la Conferencia Sectorial de Empleo y Asuntos Laborales.\u00bb\nArt\u00edculo 8. Acceso de las personas usuarias a los servicios. El itinerario individual y personalizado de empleo.\nSe a\u00f1ade un nuevo Cap\u00edtulo II, al T\u00edtulo I bis, de la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo, con el siguiente contenido:\n\u00abCAP\u00cdTULO II\nAcceso de las personas desempleadas a los servicios\nArt\u00edculo 19 sexies. Enfoque personalizado de los servicios.\n1. El acceso de las personas desempleadas a los Servicios P\u00fablicos de Empleo se efectuar\u00e1 mediante su inscripci\u00f3n y recogida de datos en una entrevista inicial que conllevar\u00e1 una valoraci\u00f3n de los servicios que requiere para su inserci\u00f3n laboral. De acuerdo con ello, y en colaboraci\u00f3n con las personas desempleadas, se determinar\u00e1, si procede, el comienzo de un itinerario individual y personalizado de empleo en funci\u00f3n del perfil profesional, necesidades y expectativas de la persona, junto a la situaci\u00f3n del mercado de trabajo y a criterios vinculados con la percepci\u00f3n de prestaciones, la pertenencia a colectivos definidos como prioritarios y aquellos que se determinen en el marco del Sistema Nacional de Empleo.\n2. La articulaci\u00f3n del itinerario individual y personalizado de empleo se configura como un derecho para las personas desempleadas y como una obligaci\u00f3n para los Servicios P\u00fablicos de Empleo.\nArt\u00edculo 19 septies. Itinerario individual y personalizado de empleo.\n1. El itinerario individual y personalizado de empleo contemplar\u00e1, a partir de una entrevista de diagn\u00f3stico individualizada, las acciones del cat\u00e1logo de servicios, y servicios espec\u00edficos, que ofrece el Servicio P\u00fablico de Empleo a la persona demandante de empleo, acordes a sus necesidades, sus requerimientos y al objetivo a conseguir.\n2. Para la realizaci\u00f3n del itinerario individual y personalizado de empleo ser\u00e1 necesaria la suscripci\u00f3n y firma de un acuerdo personal de empleo. Mediante este acuerdo, por una parte, la persona beneficiaria del itinerario se compromete a participar activamente en las acciones para la mejora de su empleabilidad y de b\u00fasqueda activa de empleo, o la puesta en marcha de una iniciativa empresarial, y, por otra parte, el Servicio P\u00fablico de Empleo se compromete a la asignaci\u00f3n y planificaci\u00f3n de las acciones y medidas necesarias. En el caso de personas beneficiarias de prestaciones y subsidios por desempleo, este acuerdo personal de empleo formar\u00e1 parte del compromiso de actividad establecido en el art\u00edculo 27.\n3. El incumplimiento, por causas no justificadas, del Acuerdo Personal de Empleo dar\u00e1 lugar a las sanciones previstas en el texto refundido de la Ley sobre Infracciones y Sanciones en el Orden Social, aprobado por Real Decreto Legislativo 5/2000, de 4 de agosto. A estos efectos, los incumplimientos por parte de personas que sean beneficiarias de prestaciones y subsidios por desempleo supondr\u00e1n un incumplimiento del compromiso de actividad suscrito por las mismas.\n4. Los Servicios P\u00fablicos de Empleo ser\u00e1n responsables de la realizaci\u00f3n, seguimiento, evaluaci\u00f3n y posible redefinici\u00f3n de los itinerarios individuales y personalizados de empleo y, en su caso, derivar\u00e1n la realizaci\u00f3n de las acciones a desarrollar por las personas demandantes de empleo a las entidades colaboradoras. En todo caso, se fijar\u00e1n las actuaciones propias de los Servicios P\u00fablicos de Empleo y las que podr\u00e1n ser concertadas.\u00bb\nArt\u00edculo 9. Colectivos prioritarios.\nSe modifica y renumera el art\u00edculo 26 de la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo, quedando redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00abArt\u00edculo 19 octies. Colectivos prioritarios.\n1. El Gobierno y las Comunidades Aut\u00f3nomas adoptar\u00e1n, de acuerdo con los preceptos constitucionales y estatutarios, as\u00ed como con los compromisos asumidos en el \u00e1mbito de la Uni\u00f3n Europea y en la Estrategia Espa\u00f1ola de Empleo, programas espec\u00edficos destinados a fomentar el empleo de las personas con especiales dificultades de integraci\u00f3n en el mercado de trabajo, especialmente j\u00f3venes, con particular atenci\u00f3n a aquellos con d\u00e9ficit de formaci\u00f3n, mujeres, parados de larga duraci\u00f3n, mayores de 45 a\u00f1os, personas con discapacidad o en situaci\u00f3n de exclusi\u00f3n social, e inmigrantes, con respeto a la legislaci\u00f3n de extranjer\u00eda, u otros que se puedan determinar, en el marco del Sistema Nacional de Empleo.\n2. Teniendo en cuenta las especiales circunstancias de estos colectivos, los Servicios P\u00fablicos de Empleo asegurar\u00e1n el dise\u00f1o de itinerarios individuales y personalizados de empleo que combinen las diferentes medidas y pol\u00edticas, debidamente ordenadas y ajustadas al perfil profesional de las personas que los integran y a sus necesidades espec\u00edficas. Cuando ello sea necesario, los servicios p\u00fablicos de empleo valorar\u00e1n la necesidad de coordinaci\u00f3n con los servicios sociales para dar una mejor atenci\u00f3n a estas personas.\u00bb\nCAP\u00cdTULO IV\nTransformaci\u00f3n de las pol\u00edticas activas de empleo y redefinici\u00f3n de su contenido y desarrollo\nArt\u00edculo 10. Concepto y principios generales de las pol\u00edticas activas de empleo.\nUno. Se modifican los apartados 1 y 3 del art\u00edculo 23, de la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo, que quedan redactados como sigue:\n\u00ab1. Se entiende por pol\u00edticas activas de empleo el conjunto de acciones y medidas de orientaci\u00f3n, empleo y formaci\u00f3n dirigidas a mejorar las posibilidades de acceso al empleo, por cuenta ajena o propia, de las personas desempleadas, al mantenimiento del empleo y a la promoci\u00f3n profesional de las personas ocupadas y al fomento del esp\u00edritu empresarial y de la econom\u00eda social.\nLas pol\u00edticas definidas en el p\u00e1rrafo anterior deber\u00e1n desarrollarse en todo el Estado, teniendo en cuenta la Estrategia Espa\u00f1ola de Empleo, las necesidades de los demandantes de empleo y los requerimientos de los respectivos mercados de trabajo, de manera coordinada entre los agentes de formaci\u00f3n profesional para el empleo e intermediaci\u00f3n laboral que realizan tales acciones, con objeto de favorecer la colocaci\u00f3n de los demandantes de empleo.\u00bb\n\u00ab3. Los recursos econ\u00f3micos destinados a las pol\u00edticas activas de empleo ser\u00e1n gestionados por los Servicios P\u00fablicos de Empleo, desarrollando para ello las acciones y medidas que consideren necesarias y que den cobertura a los \u00e1mbitos establecidos en el art\u00edculo 25.\nEstas acciones y medidas podr\u00e1n ser gestionadas mediante la concesi\u00f3n de subvenciones p\u00fablicas, contrataci\u00f3n administrativa, suscripci\u00f3n de convenios, gesti\u00f3n directa o cualquier otra forma jur\u00eddica ajustada a derecho.\u00bb\nDos. Se modifica \u00edntegramente el art\u00edculo 24 de la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo, quedando redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00abArt\u00edculo 24. Principios generales de las pol\u00edticas activas de empleo.\n1. En el dise\u00f1o y ejecuci\u00f3n de las pol\u00edticas activas de empleo han de estar presentes los siguientes principios generales:\na) El tratamiento individualizado y especializado a las personas en situaci\u00f3n de desempleo para mejorar su empleabilidad, as\u00ed como a las personas ocupadas para contribuir a la calidad y mantenimiento de su empleo.\nb) La respuesta a las necesidades de las empresas en materia de capital humano, empleo y formaci\u00f3n.\nc) El fomento del autoempleo y la iniciativa emprendedora, especialmente en el marco de la econom\u00eda sostenible y de los nuevos yacimientos de empleo, incluyendo la atenci\u00f3n y el acompa\u00f1amiento a las personas emprendedoras en la puesta en marcha de su iniciativa empresarial.\nd) La igualdad de oportunidades y no discriminaci\u00f3n en el acceso al empleo en los t\u00e9rminos previstos en la letra a) del art\u00edculo 2 de esta Ley. En particular, se tendr\u00e1 en cuenta de manera activa el objetivo de la igualdad de trato entre mujeres y hombres para garantizar en la pr\u00e1ctica la plena igualdad por raz\u00f3n de sexo.\ne) La adecuaci\u00f3n a las caracter\u00edsticas del territorio, teniendo en cuenta la realidad del mercado de trabajo y las peculiaridades locales y sectoriales.\n2. Estos principios informar\u00e1n, a su vez, todas las actuaciones de las entidades colaboradoras de los Servicios P\u00fablicos de Empleo.\u00bb\nArt\u00edculo 11. Identificaci\u00f3n y \u00e1mbitos de las pol\u00edticas activas de empleo.\nUno. Se modifica el art\u00edculo 25 de la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo, que queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00abArt\u00edculo 25. Identificaci\u00f3n y \u00e1mbitos de las pol\u00edticas activas de empleo.\n1. El conjunto de acciones y medidas que integran las pol\u00edticas activas de empleo cubrir\u00e1n los siguientes \u00e1mbitos:\na) Orientaci\u00f3n profesional: acciones y medidas de informaci\u00f3n, acompa\u00f1amiento, motivaci\u00f3n y asesoramiento que, teniendo en cuenta las circunstancias personales y profesionales de la persona beneficiaria, le permiten determinar sus capacidades e intereses y gestionar su trayectoria individual de aprendizaje, la b\u00fasqueda de empleo o la puesta en pr\u00e1ctica de iniciativas empresariales.\nb) Formaci\u00f3n y recualificaci\u00f3n: acciones y medidas de aprendizaje, formaci\u00f3n, recualificaci\u00f3n o reciclaje profesional incluidas en el subsistema de formaci\u00f3n profesional para el empleo.\nc) Oportunidades de empleo y fomento de la contrataci\u00f3n: acciones y medidas que tengan por objeto incentivar la contrataci\u00f3n, la creaci\u00f3n de empleo o el mantenimiento de los puestos de trabajo, ya sea con car\u00e1cter general o dirigidas a sectores o colectivos espec\u00edficos.\nd) Oportunidades de empleo y formaci\u00f3n: acciones y medidas que impliquen la realizaci\u00f3n de un trabajo efectivo en un entorno real y permitan adquirir formaci\u00f3n o experiencia profesional dirigidas a la cualificaci\u00f3n o inserci\u00f3n laboral.\ne) Fomento de la igualdad de oportunidades en el empleo: acciones y medidas que promuevan la igualdad entre mujeres y hombres en el acceso al empleo, la permanencia en el mismo y la promoci\u00f3n profesional, as\u00ed como la conciliaci\u00f3n de la vida personal, familiar y laboral y la corresponsabilidad de hombres y mujeres en la asunci\u00f3n de las responsabilidades familiares.\nf) Oportunidades para colectivos con especiales dificultades: acciones y medidas de inserci\u00f3n laboral de colectivos que, de forma estructural o coyuntural, presentan especiales dificultades para el acceso y la permanencia en el empleo. A estos efectos, se tendr\u00e1 especialmente en consideraci\u00f3n la situaci\u00f3n de las mujeres v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero, de las v\u00edctimas de violencia dom\u00e9stica y de las personas con discapacidad o en situaci\u00f3n de exclusi\u00f3n social. En relaci\u00f3n con las personas con discapacidad, se incentivar\u00e1 su contrataci\u00f3n tanto en el empleo ordinario como en el empleo protegido a trav\u00e9s de los Centros Especiales de Empleo.\ng) Autoempleo y creaci\u00f3n de empresas: acciones y medidas dirigidas a fomentar las iniciativas empresariales mediante el empleo aut\u00f3nomo o la econom\u00eda social.\nh) Promoci\u00f3n del desarrollo y la actividad econ\u00f3mica territorial: acciones y medidas encaminadas a la generaci\u00f3n de empleo, la creaci\u00f3n de actividad empresarial y la dinamizaci\u00f3n e impulso del desarrollo econ\u00f3mico local.\ni) Fomento de la movilidad (geogr\u00e1fica y/o sectorial): acciones y medidas que faciliten el desplazamiento o cambio de residencia para acceder a un puesto de trabajo o la recualificaci\u00f3n a fin de promover la contrataci\u00f3n en un sector de actividad diferente al que se ha trabajado habitualmente, especialmente cuando se trate de sectores emergentes o con alta empleabilidad.\nj) Proyectos integrados: acciones y medidas que combinen o conjuguen varios de los \u00e1mbitos definidos con anterioridad.\n2. Las acciones y medidas correspondientes a los \u00e1mbitos a que se refiere el apartado anterior, se dise\u00f1ar\u00e1n y desarrollar\u00e1n por las Comunidades Aut\u00f3nomas en el \u00e1mbito de sus competencias.\nAsimismo, el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal dise\u00f1ar\u00e1 y desarrollar\u00e1 estas acciones y medidas en su \u00e1mbito competencial.\u00bb\nArt\u00edculo 12. Formaci\u00f3n profesional para el empleo.\nSe modifica, \u00edntegramente, el art\u00edculo 26 de la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo, quedando redactado como sigue:\n\u00abArt\u00edculo 26. Formaci\u00f3n profesional para el empleo.\n1. El subsistema de formaci\u00f3n profesional para el empleo est\u00e1 constituido por un conjunto de iniciativas, medidas e instrumentos que pretenden, a trav\u00e9s de la formaci\u00f3n de los trabajadores y de la acreditaci\u00f3n de su cualificaci\u00f3n, dar respuesta a sus necesidades personales y profesionales de inserci\u00f3n y reinserci\u00f3n en el sistema productivo y contribuir a la mejora de la competitividad de las empresas. Dicho subsistema, de acuerdo con lo previsto en la Ley Org\u00e1nica 5/2002, de las Cualificaciones y la Formaci\u00f3n Profesional, se desarrollar\u00e1 en el marco del Sistema Nacional de Cualificaciones y Formaci\u00f3n Profesional y del Sistema Nacional de Empleo, de acuerdo con sus principios, fines y objetivos y en especial:\na) El derecho a la formaci\u00f3n profesional para el empleo y la igualdad en el acceso de la poblaci\u00f3n activa y las empresas a la formaci\u00f3n y a las ayudas a la misma.\nb) La vinculaci\u00f3n del subsistema de formaci\u00f3n profesional para el empleo con el di\u00e1logo social como instrumento m\u00e1s eficaz, para dar respuesta a los cambios y requerimientos del sistema productivo.\nc) La participaci\u00f3n de las organizaciones empresariales y sindicales m\u00e1s representativas en el dise\u00f1o y planificaci\u00f3n del subsistema de formaci\u00f3n profesional para el empleo.\nd) La vinculaci\u00f3n de la formaci\u00f3n profesional para el empleo con la negociaci\u00f3n colectiva, marco natural para el desarrollo de iniciativas y medidas que conduzcan a una mayor cualificaci\u00f3n de las personas trabajadoras.\n2. Las acciones formativas del subsistema de formaci\u00f3n para el empleo est\u00e1n dirigidas a la adquisici\u00f3n, mejora y actualizaci\u00f3n permanente de las competencias y cualificaciones profesionales, favoreciendo la formaci\u00f3n a lo largo de toda la vida de la poblaci\u00f3n activa, y conjugando las necesidades de las personas, de las empresas, de los territorios y de los sectores productivos.\n3. El Certificado de Profesionalidad es el instrumento de acreditaci\u00f3n, en el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n laboral, de las cualificaciones profesionales del Cat\u00e1logo Nacional de Cualificaciones Profesionales adquiridas a trav\u00e9s de procesos formativos o del proceso de reconocimiento de la experiencia laboral y de v\u00edas no formales de formaci\u00f3n.\nEl Repertorio Nacional de Certificados de Profesionalidad est\u00e1 constituido por el conjunto de los Certificados de Profesionalidad ordenados sectorialmente en familias profesionales y de acuerdo con los niveles de cualificaci\u00f3n establecidos en el Cat\u00e1logo Nacional de Cualificaciones. Estos certificados tienen car\u00e1cter oficial, validez en todo el territorio nacional y permitir\u00e1n su correspondencia con los t\u00edtulos de formaci\u00f3n profesional del sistema educativo.\n4. La oferta formativa vinculada a la obtenci\u00f3n de los Certificados de Profesionalidad, estructurada en m\u00f3dulos formativos, facilitar\u00e1 la acreditaci\u00f3n parcial acumulable para el reconocimiento de competencias profesionales en el marco del Sistema Nacional de las Cualificaciones y Formaci\u00f3n Profesional.\n5. La oferta de acciones de formaci\u00f3n profesional para el empleo referida al Cat\u00e1logo Nacional de Cualificaciones permitir\u00e1 el reconocimiento y capitalizaci\u00f3n de aprendizajes con la acreditaci\u00f3n de la experiencia profesional y la formaci\u00f3n profesional del sistema educativo, vinculada con el desarrollo del Sistema Nacional de Cualificaciones y Formaci\u00f3n Profesional.\n6. Las acciones formativas del subsistema de formaci\u00f3n profesional para el empleo que no sean objeto de acreditaciones oficiales ser\u00e1n reconocidas a trav\u00e9s del correspondiente diploma acreditativo.\n7. Los Servicios P\u00fablicos de Empleo promover\u00e1n el funcionamiento de una red de Centros de Referencia Nacional, especializados por \u00e1reas y familias profesionales, que colaborar\u00e1n en el desarrollo de acciones de car\u00e1cter innovador, experimental y formativo en el \u00e1mbito de la formaci\u00f3n profesional para el empleo, y en particular en actividades de mejora de la calidad dirigidas a la red de centros colaboradores y a los formadores. Para ello, estos Centros procurar\u00e1n mantener relaci\u00f3n con centros tecnol\u00f3gicos y otras redes de gesti\u00f3n del conocimiento, tanto nacionales como internacionales, en sus \u00e1mbitos sectoriales espec\u00edficos.\n8. Los Servicios P\u00fablicos de Empleo promover\u00e1n el mantenimiento de una red de centros colaboradores, p\u00fablicos y privados, que junto a sus centros, garantice una permanente oferta de formaci\u00f3n para el empleo de calidad. Asimismo, en colaboraci\u00f3n con el sistema educativo, promover\u00e1n una red de centros integrados.\n9. Los Servicios P\u00fablicos de Empleo impulsar\u00e1n la colaboraci\u00f3n y coordinaci\u00f3n entre las Administraciones competentes para la mejora de la calidad, eficacia y eficiencia del subsistema de formaci\u00f3n profesional para el empleo. Asimismo, impulsar\u00e1n procesos de evaluaci\u00f3n sistem\u00e1ticos y peri\u00f3dicos, de acuerdo con los criterios aprobados por los instrumentos de participaci\u00f3n del subsistema y con las directrices europeas en materia de calidad.\u00bb\nArt\u00edculo 13. Modificaci\u00f3n del texto refundido de la Ley sobre Infracciones y Sanciones en el Orden Social, aprobado por el Real Decreto Legislativo 5/2000, de 4 de agosto.\nSe introduce una nueva letra c) en el apartado 1, del art\u00edculo 17 del texto refundido de la Ley sobre Infracciones y Sanciones en el Orden Social, aprobado por el Real Decreto Legislativo 5/2000, de 4 de agosto, con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abc) No cumplir las exigencias del Acuerdo Personal de Empleo, salvo causa justificada, siempre que la conducta no est\u00e9 tipificada como otra infracci\u00f3n leve o grave en este art\u00edculo.\u00bb\nDisposici\u00f3n adicional primera. Identificaci\u00f3n de la Conferencia Sectorial de Empleo y Asuntos Laborales.\nLa Conferencia Sectorial de Asuntos Laborales pasa a denominarse Conferencia Sectorial de Empleo y Asuntos Laborales.\nEn consecuencia con lo anterior, todas las referencias que en la legislaci\u00f3n vigente se efect\u00faan a la Conferencia Sectorial de Asuntos Laborales o a sus funciones deben entenderse realizadas a la Conferencia Sectorial de Empleo y Asuntos Laborales.\nDisposici\u00f3n adicional segunda. Comunidades Aut\u00f3nomas del Pa\u00eds Vasco y de Navarra.\nEn las Comunidades Aut\u00f3nomas del Pa\u00eds Vasco y de Navarra, la financiaci\u00f3n de las pol\u00edticas activas de empleo previstas en la presente norma se fijar\u00e1 en el marco del Concierto y del Convenio Econ\u00f3mico, respectivamente.\nDisposici\u00f3n transitoria primera. Plazo para la elaboraci\u00f3n de la Estrategia Espa\u00f1ola de Empleo.\nEl Gobierno elaborar\u00e1 antes del 31 de octubre de 2011 la Estrategia Espa\u00f1ola de Empleo a que se refiere el art\u00edculo 4 bis de la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo.\nDisposici\u00f3n transitoria segunda. Aplicaci\u00f3n de los itinerarios individuales y personalizados de empleo.\nLos itinerarios individuales y personalizados de empleo se aplicar\u00e1n gradualmente en tres fases:\nDurante el a\u00f1o 2011, su realizaci\u00f3n estar\u00e1 dirigida prioritariamente a los colectivos a que se refiere el Real Decreto-ley 1/2011, de 11 de febrero, de medidas urgentes para promover la transici\u00f3n al empleo estable y la recualificaci\u00f3n profesional de las personas desempleadas.\nDurante el a\u00f1o 2012, la prioridad en la realizaci\u00f3n de los itinerarios se determinar\u00e1 en el Plan Anual de Pol\u00edtica de Empleo para dicho ejercicio.\nA partir de enero de 2013, la elaboraci\u00f3n de estos itinerarios se extender\u00e1 a toda la poblaci\u00f3n desempleada.\nDisposici\u00f3n transitoria tercera. Aplicaci\u00f3n de normas derogadas.\nLas disposiciones que se contemplan en la Disposici\u00f3n derogatoria \u00fanica permanecer\u00e1n en vigor hasta que se aprueben la Estrategia Espa\u00f1ola de Empleo y el Plan Anual de Pol\u00edtica de Empleo para el ejercicio 2012. No obstante, las acciones y programas que se hayan iniciado con anterioridad a esa fecha, se desarrollar\u00e1n hasta su finalizaci\u00f3n de conformidad con lo establecido en dichas disposiciones.\nDisposici\u00f3n derogatoria \u00fanica. Derogaci\u00f3n normativa.\n1. Quedan derogadas las disposiciones siguientes:\na) El cap\u00edtulo II del Real Decreto 1451/1983, de 11 de mayo, por el que en cumplimiento de lo previsto en la Ley 13/1982, de 7 de abril, se regula el empleo selectivo y las medidas de fomento del empleo de trabajadores minusv\u00e1lidos.\nb) El cap\u00edtulo VII del Real Decreto 2273/1985, de 4 de diciembre, por el que se aprueba el Reglamento de los Centros Especiales de Empleo, definidos en el art\u00edculo 42 de la Ley 13/1982, de 7 de abril, de Integraci\u00f3n Social de los Minusv\u00e1lidos.\nc) Los art\u00edculos 12 y 13 del Real Decreto 290/2004, de 20 de febrero, por el que se regulan los enclaves laborales como medida de fomento del empleo de las personas con discapacidad.\nd) El Real Decreto 870/2007, de 2 de julio, por el que se regula el programa de empleo con apoyo como medida de fomento de empleo de personas con discapacidad en el mercado ordinario de trabajo.\ne) El Real Decreto 469/2006, de 21 de abril, por el que se regulan las unidades de apoyo a la actividad profesional en los centros especiales de empleo.\nf) El Real Decreto 282/1999, de 22 de febrero, por el que se establece el programa de Talleres de Empleo.\ng) La Orden TAS/816/2005, de 21 de marzo, por la que se adecuan al r\u00e9gimen jur\u00eddico establecido en la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de Subvenciones las normas reguladoras de subvenciones que se concedan por el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal en los \u00e1mbitos de empleo y de formaci\u00f3n profesional ocupacional.\nh) Orden del Ministerio de Trabajo y Seguridad Social de 9 de marzo de 1994, por la que se establecen las bases reguladoras de la concesi\u00f3n de ayudas por el Instituto Nacional de Empleo para la realizaci\u00f3n de acciones de comprobaci\u00f3n de la profesionalidad, informaci\u00f3n profesional, orientaci\u00f3n profesional y b\u00fasqueda activa de empleo, por entidades e instituciones colaboradoras sin \u00e1nimo de lucro.\ni) Orden del Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales de 20 de enero de 1998, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de subvenciones para la realizaci\u00f3n de acciones de orientaci\u00f3n profesional para el empleo y asistencia para el autoempleo.\nj) Orden TAS/2643/2003, de 18 de septiembre, por la que se regulan las bases para la concesi\u00f3n de subvenciones para la puesta en pr\u00e1ctica de programas experimentales en materia de empleo.\nk) Orden del Ministerio de Trabajo y Seguridad Social 13 de abril de 1994, por la que se regula la concesi\u00f3n de las ayudas y subvenciones sobre fomento del empleo de los trabajadores minusv\u00e1lidos seg\u00fan lo establecido en el cap\u00edtulo II del Real Decreto 1451/1983, de 11 de mayo.\nl) Orden del Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales de 16 de octubre de 1998, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de las ayudas y subvenciones p\u00fablicas destinadas al fomento de la integraci\u00f3n laboral de los minusv\u00e1lidos en centros especiales de empleo y trabajo aut\u00f3nomo.\nm) Orden del Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales de 19 de diciembre de 1997, por la que se establecen las bases reguladoras de la concesi\u00f3n de subvenciones p\u00fablicas, por el Instituto Nacional de Empleo en el \u00e1mbito de la colaboraci\u00f3n con \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n General del Estado y sus organismos aut\u00f3nomos, Comunidades Aut\u00f3nomas, Universidades e instituciones sin \u00e1nimo de lucro, que contraten trabajadores desempleados para la realizaci\u00f3n de obras y servicios de inter\u00e9s general y social.\nn) Orden TAS/2435/2004, de 20 de julio, por la que se excepcionan determinados programas p\u00fablicos de mejora de la ocupabilidad en relaci\u00f3n con la utilizaci\u00f3n del contrato de inserci\u00f3n y se modifica la Orden del Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales de 19 de diciembre de 1997, por la que se establecen las bases reguladoras de la concesi\u00f3n de subvenciones p\u00fablicas por el Instituto Nacional de Empleo en el \u00e1mbito de la colaboraci\u00f3n con \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n General del Estado y sus organismos aut\u00f3nomos, Comunidades Aut\u00f3nomas, Universidades e instituciones sin \u00e1nimo de lucro, que contraten trabajadores desempleados para la realizaci\u00f3n de obras y servicios de inter\u00e9s general y social.\no) Orden del Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales de 26 de octubre de 1998, por la que se establecen las bases para la concesi\u00f3n de subvenciones por el Instituto Nacional de Empleo, en el \u00e1mbito de colaboraci\u00f3n con las corporaciones locales para la contrataci\u00f3n de trabajadores desempleados en la realizaci\u00f3n de obras y servicios de inter\u00e9s general y social.\np) Orden del Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales de 15 de julio de 1999, por la que se establecen las bases de concesi\u00f3n de subvenciones p\u00fablicas para el fomento del desarrollo local e impulso de los proyectos y empresas calificados como I+E.\nq) Orden TAS/1622/2007, de 5 de junio, por la que se regula la concesi\u00f3n de subvenciones al programa de promoci\u00f3n del empleo aut\u00f3nomo.\nr) Orden del Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales de 13 de abril de 1994, de bases reguladoras de la concesi\u00f3n de las subvenciones consistente en el abono, a los trabajadores que hicieren uso del derecho previsto en el art\u00edculo 1 del Real Decreto 1044/1985.\ns) Orden del Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales de 14 de noviembre de 2001, por la que se regulan el programa de Escuelas Taller y Casas de Oficios y las Unidades de Promoci\u00f3n y Desarrollo y se establecen las bases reguladoras de la concesi\u00f3n de subvenciones p\u00fablicas a dichos programas.\nt) Orden del Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales de 14 de noviembre de 2001, por la que se desarrolla el Real Decreto 282/1999, de 22 de febrero, por el que se establece el Programa de Talleres de Empleo, y se establecen las bases reguladoras de la concesi\u00f3n de subvenciones p\u00fablicas a dicho programa.\nu) Orden TAS/ 3501/2005, de 7 de noviembre por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de subvenciones de fomento del empleo y mejora de la competitividad en las cooperativas y sociedades laborales.\n2. Se derogan cuantas normas de igual o inferior rango contradigan o se opongan a lo dispuesto en el presente real decreto-ley.\nDisposici\u00f3n final primera. Fondo de pol\u00edticas de empleo.\n1. En el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal se constituir\u00e1 un Fondo de pol\u00edticas de empleo, con la finalidad de atender necesidades futuras de financiaci\u00f3n en la ejecuci\u00f3n de las acciones y medidas que integran las pol\u00edticas activas de empleo.\n2. El Fondo de pol\u00edticas de empleo se financiar\u00e1 con:\na) El 10 % de los remanentes de cr\u00e9ditos no comprometidos por las Comunidades Aut\u00f3nomas en la ejecuci\u00f3n de las acciones y medidas de pol\u00edticas activas de empleo, que se integren en el presupuesto de ingresos del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal.\nb) El 10 % de los remanentes de cr\u00e9dito no ejecutados por el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal en las acciones y medidas incluidas en la letra h) del art\u00edculo 13 de la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo.\nc) El saldo de mayor recaudaci\u00f3n de la cuota de formaci\u00f3n profesional para el empleo, que se obtendr\u00e1 como diferencia positiva entre la liquidaci\u00f3n de las cuotas de formaci\u00f3n profesional para el empleo efectivamente imputadas al presupuesto de ingresos del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal en cada ejercicio y las establecidas en el presupuesto inicial.\nd) Cualquier otro ingreso del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal que deba integrarse en este fondo en los t\u00e9rminos establecidos en la normativa que lo regule.\n3. Se integrar\u00e1n adicionalmente en dicho Fondo, siempre que las posibilidades econ\u00f3micas y la situaci\u00f3n financiera lo permitan:\na) Hasta un m\u00e1ximo del 10 % de los remanentes de cr\u00e9ditos no comprometidos por las Comunidades Aut\u00f3nomas en la ejecuci\u00f3n de las acciones y medidas de pol\u00edticas activas de empleo, que se integren en el presupuesto de ingresos del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal.\nb) Hasta un m\u00e1ximo del 10 % de los remanentes de cr\u00e9dito no ejecutados por el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal en las acciones y medidas incluidas en la letra h) del art\u00edculo 13 de la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo.\nc) Hasta un m\u00e1ximo del 20 % de los reintegros que las Comunidades Aut\u00f3nomas hayan realizado con motivo de la ejecuci\u00f3n de los planes de trabajo de los Centros Nacionales de Formaci\u00f3n Profesional Ocupacional o de los Centros de Referencia Nacional.\nA los efectos de realizar las correspondientes dotaciones, se establece como condici\u00f3n m\u00ednima para considerar que la situaci\u00f3n financiera permite la misma, que el resultado presupuestario del ejercicio sea positivo. El resultado presupuestario de cada ejercicio se obtendr\u00e1, en aplicaci\u00f3n de la legislaci\u00f3n contable y presupuestaria vigente en cada momento, como diferencia entre los derechos reconocidos netos y las obligaciones reconocidas netas de cada ejercicio.\n4. El Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal abrir\u00e1 una cuenta en el Banco de Espa\u00f1a a los efectos de realizar las operaciones financieras que legalmente est\u00e9n permitidas con las dotaciones del Fondo de pol\u00edticas de empleo.\n5. Las dotaciones efectivas y materializaciones del Fondo de pol\u00edticas de empleo ser\u00e1n las acordadas, en cada ejercicio econ\u00f3mico, por el Consejo de Ministros, a propuesta conjunta de las personas titulares de los Ministerios de Trabajo e Inmigraci\u00f3n y de Econom\u00eda y Hacienda.\nLos rendimientos de cualquier naturaleza que generen la cuenta del Fondo de pol\u00edticas de empleo y los activos financieros en que se hayan materializado las dotaciones de \u00e9ste, se integrar\u00e1n autom\u00e1ticamente en el mismo.\n6. La disposici\u00f3n de los activos del Fondo de pol\u00edticas de empleo se destinar\u00e1 exclusivamente a financiar:\na) Las acciones y medidas que integran las pol\u00edticas activas de empleo, gestionadas tanto por el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal como por los Servicios P\u00fablicos de Empleo de las Comunidades Aut\u00f3nomas. Las cuant\u00edas procedentes de la letra c) del apartado 2, se destinar\u00e1n a acciones de formaci\u00f3n profesional para el empleo.\nb) El saldo de menor recaudaci\u00f3n de la cuota de formaci\u00f3n profesional para el empleo, considerando \u00e9ste como la diferencia negativa entre la liquidaci\u00f3n de las cuotas de formaci\u00f3n profesional para el empleo efectivamente imputadas al presupuesto de ingresos del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal en cada ejercicio y las establecidas en el presupuesto inicial.\nc) Los gastos necesarios para su gesti\u00f3n.\nSe precisar\u00e1 autorizaci\u00f3n previa del Consejo de Ministros a propuesta conjunta de las personas titulares de los Ministerios de Trabajo e Inmigraci\u00f3n y de Econom\u00eda y Hacienda para proceder a la disposici\u00f3n de los activos del fondo.\nLos valores en que se materialice el Fondo de pol\u00edticas de empleo ser\u00e1n t\u00edtulos emitidos por personas jur\u00eddicas p\u00fablicas.\n7. Reglamentariamente se determinar\u00e1n los valores que han de constituir la cartera del citado Fondo, grados de liquidez de la misma, supuestos de enajenaci\u00f3n de los activos financieros que lo integran y dem\u00e1s actos de gesti\u00f3n financiera.\n8. Para el control y ordenaci\u00f3n de la gesti\u00f3n econ\u00f3mica del Fondo de pol\u00edticas de empleo se crea el Comit\u00e9 de Gesti\u00f3n del mencionado fondo.\nDicho Comit\u00e9 estar\u00e1 presidido por la persona titular de la Direcci\u00f3n General del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, y se compondr\u00e1, adem\u00e1s, de cinco miembros: dos designados por el Ministerio de Econom\u00eda y Hacienda, uno de los cuales realizar\u00e1 las funciones de vicepresidente; uno designado por la Intervenci\u00f3n General de la Administraci\u00f3n del Estado; y dos designados por la Secretar\u00eda de Estado de Empleo, uno de los cuales actuar\u00e1 como secretario del Comit\u00e9, con voz pero sin voto.\nEste Comit\u00e9 tendr\u00e1 las funciones de formular propuestas de ordenaci\u00f3n, asesoramiento y selecci\u00f3n de valores que han de constituir la cartera del Fondo, enajenaci\u00f3n de activos financieros que lo integren y dem\u00e1s actuaciones que los mercados financieros aconsejen, as\u00ed como elaborar un informe anual.\nEl Comit\u00e9 de Gesti\u00f3n del Fondo de pol\u00edticas de empleo podr\u00e1 contar con el asesoramiento de expertos en los t\u00e9rminos que reglamentariamente se determinen.\n9. A efectos de realizar un adecuado seguimiento del Fondo de pol\u00edticas de empleo, la Comisi\u00f3n Ejecutiva del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal ser\u00e1 informada semestralmente de la evoluci\u00f3n y composici\u00f3n del mismo.\n10. Las materializaciones, inversiones, reinversiones y desinversiones y dem\u00e1s operaciones de adquisici\u00f3n, disposici\u00f3n y gesti\u00f3n de los activos financieros del Fondo de pol\u00edticas de empleo correspondientes a cada ejercicio tendr\u00e1n car\u00e1cter extrapresupuestario y se imputar\u00e1n definitivamente el \u00faltimo d\u00eda h\u00e1bil del mismo, al presupuesto del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, conforme a la situaci\u00f3n patrimonial de dicho Fondo en esa fecha, a cuyo efecto ser\u00e1n objeto de adecuaci\u00f3n los cr\u00e9ditos presupuestarios.\n11. El Gobierno presentar\u00e1 a las Cortes Generales un informe anual sobre la evoluci\u00f3n y composici\u00f3n del Fondo de pol\u00edticas de empleo.\n12. El Consejo General del Sistema Nacional de Empleo, a trav\u00e9s de su Comisi\u00f3n Permanente, realizar\u00e1 el seguimiento de las propuestas de ordenaci\u00f3n, selecci\u00f3n de valores que han de constituir la cartera del Fondo, enajenaci\u00f3n de activos financieros que lo integren y dem\u00e1s actuaciones que los mercados financieros aconsejen, as\u00ed como de su evoluci\u00f3n.\nDisposici\u00f3n final segunda. T\u00edtulo competencial.\nEste real decreto-ley se dicta al amparo de los t\u00edtulos competenciales previstos en el art\u00edculo 149.1 de la Constituci\u00f3n, en sus apartados 7, 13 y 17.\nDisposici\u00f3n final tercera. Ejecuci\u00f3n y desarrollo.\nSe faculta a la persona titular del Ministerio de Trabajo e Inmigraci\u00f3n, en el \u00e1mbito de sus competencias, para dictar cuantas disposiciones sean precisas para el desarrollo de este real decreto-ley.\nDisposici\u00f3n final cuarta. Entrada en vigor.\nEl presente real decreto-ley entrar\u00e1 en vigor el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb.\nDado en Madrid, el 18 de febrero de 2011.\nJUAN CARLOS R.\nEl Presidente del Gobierno,\nJOS\u00c9 LUIS RODR\u00cdGUEZ ZAPATERO\n\n #textoxslt \n", "pdf": "http://www.boe.es/boe/dias/2011/02/19/pdfs/BOE-A-2011-3255.pdf", "more": {"Referencias anteriores": ["las disposiciones transitoria 3 y derogatoria \u00fanica, por LEY 3/2012, de 6 de julio (Ref. BOE-A-2012-9110).", "las disposiciones transitoria 3 y derogatoria \u00fanica, por REAL DECRETO-LEY 3/2012, de 10 de febrero (Ref. BOE-A-2012-2076)."], "Materias": ["DEROGA en la forma indicada:\n    \nREAL DECRETO 870/2007, de 2 de julio (Ref. BOE-A-2007-13588).\nORDEN TAS/1622/2007, de 5 de junio (Ref. BOE-A-2007-11270).\nREAL DECRETO 469/2006, de 21 de abril (Ref. BOE-A-2006-7171).\nORDEN TAS/3501/2005, de 7 de noviembre (Ref. BOE-A-2005-18540).\nORDEN TAS/816/2005, de 21 de marzo (Ref. BOE-A-2005-5240).\nORDEN TAS/2435/2004, de 20 de julio (Ref. BOE-A-2004-13666).\nArts. 12 y 13 del REAL DECRETO 290/2004, de 20 de febrero (Ref. BOE-A-2004-3277).\nORDEN TAS/2643/2003, de 18 de septiembre (Ref. BOE-A-2003-18030).\nORDEN de 14 de noviembre de 2001 (Ref. BOE-A-2001-21716).\nORDEN de 14 de noviembre de 2001 (Ref. BOE-A-2001-21715).\nORDEN de 15 de julio de 1999 (Ref. BOE-A-1999-16692).\nREAL DECRETO 282/1999, de 22 de febrero (Ref. BOE-A-1999-4409).\nORDEN de 26 de octubre de 1998 (Ref. BOE-A-1998-26881).\nORDEN de 16 de octubre de 1998 (Ref. BOE-A-1998-26877).\nORDEN de 20 de enero de 1998 (Ref. BOE-A-1998-1452).\nORDEN de 19 de diciembre de 1997 (Ref. BOE-A-1997-28043).\nORDEN de 13 de abril de 1994 (Ref. BOE-A-1994-10217).\nORDEN de 13 de abril de 1994 (Ref. BOE-A-1994-10062).\nORDEN de 9 de marzo de 1994 (Ref. BOE-A-1994-6890).\nCap\u00edtulo VII del REAL DECRETO 2273/1985, de 4 de diciembre (Ref. BOE-A-1985-25591).\nCap\u00edtulo II del REAL DECRETO 1451/1983, de 11 de mayo (Ref. BOE-A-1983-15813).\n\n", "REAL DECRETO 870/2007, de 2 de julio (Ref. BOE-A-2007-13588).", "ORDEN TAS/1622/2007, de 5 de junio (Ref. BOE-A-2007-11270).", "REAL DECRETO 469/2006, de 21 de abril (Ref. BOE-A-2006-7171).", "ORDEN TAS/3501/2005, de 7 de noviembre (Ref. BOE-A-2005-18540).", "ORDEN TAS/816/2005, de 21 de marzo (Ref. BOE-A-2005-5240).", "ORDEN TAS/2435/2004, de 20 de julio (Ref. BOE-A-2004-13666).", "Arts. 12 y 13 del REAL DECRETO 290/2004, de 20 de febrero (Ref. BOE-A-2004-3277).", "ORDEN TAS/2643/2003, de 18 de septiembre (Ref. BOE-A-2003-18030).", "ORDEN de 14 de noviembre de 2001 (Ref. BOE-A-2001-21716).", "ORDEN de 14 de noviembre de 2001 (Ref. BOE-A-2001-21715).", "ORDEN de 15 de julio de 1999 (Ref. BOE-A-1999-16692).", "REAL DECRETO 282/1999, de 22 de febrero (Ref. BOE-A-1999-4409).", "ORDEN de 26 de octubre de 1998 (Ref. BOE-A-1998-26881).", "ORDEN de 16 de octubre de 1998 (Ref. BOE-A-1998-26877).", "ORDEN de 20 de enero de 1998 (Ref. BOE-A-1998-1452).", "ORDEN de 19 de diciembre de 1997 (Ref. BOE-A-1997-28043).", "ORDEN de 13 de abril de 1994 (Ref. BOE-A-1994-10217).", "ORDEN de 13 de abril de 1994 (Ref. BOE-A-1994-10062).", "ORDEN de 9 de marzo de 1994 (Ref. BOE-A-1994-6890).", "Cap\u00edtulo VII del REAL DECRETO 2273/1985, de 4 de diciembre (Ref. BOE-A-1985-25591).", "Cap\u00edtulo II del REAL DECRETO 1451/1983, de 11 de mayo (Ref. BOE-A-1983-15813).", "MODIFICA el art. 17.1 de la LEY sobre Infracciones y Sanciones en el Orden Social, texto refundido aprobado por REAL DECRETO LEGISLATIVO 5/2000, de 4 de agosto (Ref. BOE-A-2000-15060).", "MODIFICA determinados preceptos y A\u00d1ADE los arts. 4 bis, 4 ter, 7 bis y el t\u00edtulo I bis a la LEY 56/2003, de 16 de diciembre (Ref. BOE-A-2003-23102)."], "Referencias posteriores": ["SE DEROGA:\n    \nlas disposiciones transitoria 3 y derogatoria \u00fanica, por LEY 3/2012, de 6 de julio (Ref. BOE-A-2012-9110).\nlas disposiciones transitoria 3 y derogatoria \u00fanica, por REAL DECRETO-LEY 3/2012, de 10 de febrero (Ref. BOE-A-2012-2076).\n\n", "las disposiciones transitoria 3 y derogatoria \u00fanica, por LEY 3/2012, de 6 de julio (Ref. BOE-A-2012-9110).", "las disposiciones transitoria 3 y derogatoria \u00fanica, por REAL DECRETO-LEY 3/2012, de 10 de febrero (Ref. BOE-A-2012-2076).", "SE DICTA EN RELACION declarando la vigencia de las normas relacionadas en la disposici\u00f3n  derogatoria \u00fanica, que afecten a personas con discapacidad, para aquellas Comunidades Aut\u00f3nomas que no desarrollen acciones y programas propios: REAL DECRETO 1542/2011, de 31 de octubre (Ref. BOE-A-2011-18146).", "SE MODIFICA la disposici\u00f3n final 1.8, por DECRETO LEY 14/2011, de 16 de septiembre (Ref. BOE-A-2011-14910).", "SE PUBLICA ACUERDO de convalidaci\u00f3n, por RESOLUCI\u00d3N  de 10 de marzo de 2011 (Ref. BOE-A-2011-4810)."]}}