{"title": "Correcci\u00f3n de errores del Real Decreto-ley 20/2011, de 30 de diciembre, de medidas urgentes en materia presupuestaria, tributaria y financiera para la correcci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico.", "url": "http://www.boe.es/diario_boe/txt.php?id=BOE-A-2012-352", "analisys": ["Rango: Correcci\u00f3n (errores o erratas)", "Fecha de publicaci\u00f3n: 10/01/2012"], "content": "\nTEXTO\n\nAdvertidos errores en el Real Decreto-Ley 20/2011, de 30 de diciembre, de medidas urgentes en materia presupuestaria, tributaria y financiera para la correcci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico, publicado en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb n\u00famero 315, de 31 de diciembre de\u00a02011, se procede a efectuar las siguientes correcciones:\n\nPre\u00e1mbulo\n\nP\u00e1gina 146576:\nEn el p\u00e1rrafo segundo, donde dice: \u00ab\u2026 preceptos uno dedicado al pago fraccionado del impuesto sobre Sociedades, otro al Impuesto sobre Bienes Inmuebles y el tercero relativo a la tasa de dominio p\u00fablico radio-el\u00e9ctrico.\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026 preceptos: uno dedicado al pago fraccionado del Impuesto sobre Sociedades, otro al Impuesto sobre Bienes Inmuebles y el tercero relativo a la tasa de dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico.\u00bb.\nP\u00e1gina 146577:\nEn el p\u00e1rrafo cuarto, donde dice: \u00ab\u2026 se incluyen tambi\u00e9n las garant\u00edas del Estado para obras de inter\u00e9s cultura\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026 se incluyen tambi\u00e9n las garant\u00edas del Estado para obras de inter\u00e9s cultural.\u00bb.\nP\u00e1gina 146578:\nEn el primer p\u00e1rrafo, donde dice: \u00ab\u2026 medidas, introduce\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026 medidas, que introduce\u2026\u00bb.\nEn el p\u00e1rrafo quinto, donde dice: \u00ab\u2026 determinadas entrega de viviendas\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026 determinadas entregas de viviendas\u2026\u00bb.\nEn el p\u00e1rrafo sexto, donde dice: \u00ab\u2026 28 de diciembre, de Impuestos especiales trae causa\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026 28 de diciembre, de Impuestos Especiales, trae causa\u2026\u00bb.\nP\u00e1gina 146579:\nEn el segundo p\u00e1rrafo, donde dice: \u00ab\u2026 una vez que el Centro Nacional de Inteligencia para a estar adscrito al Ministerio de la Presidencia\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026 una vez que el Centro Nacional de Inteligencia pasa a estar adscrito al Ministerio de la Presidencia\u2026\u00bb.\nEn el tercer p\u00e1rrafo, donde dice: \u00ab196.043.560 euros\u00bb, debe decir: \u00ab196.043.560 miles de euros\u00bb.\nDespu\u00e9s del \u00faltimo p\u00e1rrafo del Pre\u00e1mbulo y antes del Cap\u00edtulo I debe decir: \u00abEn su virtud, haciendo uso de la autorizaci\u00f3n prevista en el art\u00edculo 86 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, a propuesta de los Ministros, de Defensa, de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas, de Interior, de Fomento, de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte, de Empleo y Seguridad Social, de Econom\u00eda y Competitividad y de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad y previa deliberaci\u00f3n del Consejo de Ministros del d\u00eda 30 de diciembre de 2011,\nDISPONGO:\u00bb\n\nArt\u00edculo 2\n\nP\u00e1gina 146580:\nEn el art\u00edculo 2.Siete, donde dice: \u00abLos apartados Uno, Dos y Tres de este art\u00edculo tienen car\u00e1cter b\u00e1sico y se dictan al amparo de los art\u00edculos 149.1.13.\u00aa y 156.1 de la Constituci\u00f3n\u00bb, debe decir: \u00abLos apartados Uno, Dos, Tres y Cuatro de este art\u00edculo tienen car\u00e1cter b\u00e1sico y se dictan al amparo de los art\u00edculos 149.1.13.\u00aa y 156.1 de la Constituci\u00f3n\u00bb.\n\nArt\u00edculo 3\n\nP\u00e1gina 146581:\nEn el art\u00edculo 3, apartado Cinco, letra D, donde dice: \u00abA las Fuerzas Armadas en relaci\u00f3n con las plazas de militares de carrera y militares de complemento de acuerdo con lo previsto en la Ley 39/2007, de 19 de noviembre, de carrera militar y sin perjuicio de lo dispuesto en el art\u00edculo siguiente\u00bb, debe decir: \u00abA las Fuerzas Armadas en relaci\u00f3n con las plazas de militares de carrera y militares de complemento de acuerdo con lo previsto en la Ley 39/2007, de 19 de noviembre, de carrera militar\u00bb.\nP\u00e1gina 146581:\nEn el art\u00edculo 3.Seis, donde dice: \u00abLos apartados Uno y Dos de este art\u00edculo tienen car\u00e1cter b\u00e1sico y se dictan al amparo de los art\u00edculos 149.1.13.\u00aa y 156.1 de la Constituci\u00f3n.\u00bb, debe decir: \u00abLos apartados Uno, Dos y Cinco de este art\u00edculo tienen car\u00e1cter b\u00e1sico y se dictan al amparo de los art\u00edculos 149.1.13.\u00aa y 156.1 de la Constituci\u00f3n.\u00bb.\n\nDisposiciones adicionales\n\nP\u00e1gina 146613:\nEn la disposici\u00f3n adicional segunda, apartado Uno, donde dice: \u00ab\u2026 Ministerio de Cultura\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026 Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte\u2026\u00bb.\nP\u00e1gina 146613:\nEn la disposici\u00f3n adicional tercera, en el apartado Uno, 3.\u00aa y 6.\u00aa donde dice: \u00ab\u2026 Estado para 2011\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026 Estado para el a\u00f1o 2011\u2026\u00bb.\nP\u00e1gina 146614:\nEn la disposici\u00f3n adicional tercera, en el apartado Tres, donde dice: \u00ab\u2026 incluidas en el apartado anterior\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026 incluidas en los apartados Uno y Dos anteriores\u00bb.\nEn la disposici\u00f3n adicional cuarta, apartado Dos, donde dice: \u00abDirecci\u00f3n General de Coordinaci\u00f3n Financiera con las Comunidades Aut\u00f3nomas y con las Entidades Locales\u00bb, debe decir: \u00abDirecci\u00f3n General de Coordinaci\u00f3n de Competencias con las Comunidades Aut\u00f3nomas y las Entidades Locales\u00bb.\nP\u00e1gina 146615:\nEn la disposici\u00f3n adicional s\u00e9ptima, donde dice: \u00ab\u2026 practic\u00e1ndose la liquidaci\u00f3n definitiva antes del 30 de abril de 2013.\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026 practic\u00e1ndose la liquidaci\u00f3n definitiva antes de 30 de abril de 2014.\u00bb.\nEn la disposici\u00f3n adicional octava deben suprimirse las comillas finales.\nP\u00e1gina 146616:\nEn la disposici\u00f3n adicional duod\u00e9cima, donde dice: \u00ab\u2026 en los art\u00edculos 26.2.a) 3.\u00ba y 4.\u00ba de la\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026 en los art\u00edculos 12 y 26.2.a) de la\u2026\u00bb. Igualmente donde dice: \u00ab\u2026 y 113.1.3.\u00ba del Texto Refundido\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026 y 113.1 del Texto Refundido\u2026\u00bb. Finalmente donde dice: \u00ab... se considerar\u00e1n pagos a cuenta realizados y soportados por los contribuyentes los que se habr\u00edan practicado si no hubiese resultado de aplicaci\u00f3n el gravamen complementario a la cuota \u00edntegra estatal para la reducci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico establecido en la disposici\u00f3n final segunda de este Real Decreto-ley.\u00bb, debe decir: \u00ab... la recaudaci\u00f3n l\u00edquida derivada de la aplicaci\u00f3n del gravamen complementario a la cuota \u00edntegra estatal para la reducci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico establecido en la disposici\u00f3n final segunda de este Real Decreto-Ley no se tendr\u00e1 en cuenta para la determinaci\u00f3n del rendimiento cedido y de su entrega a cuenta.\u00bb.\nEn la disposici\u00f3n adicional decimotercera, donde dice: \u00ab\u2026 dentro del per\u00edodo comprendido entre el d\u00eda 15 de febrero de 2012 y el d\u00eda 15 de agosto de 2012\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026 dentro del per\u00edodo comprendido entre el d\u00eda 16 de febrero de 2012 y el d\u00eda 15 de agosto de 2012\u00bb.\nEn la misma disposici\u00f3n adicional decimotercera, en el tercer p\u00e1rrafo, donde dice: \u00ab\u2026 en el Real Decreto-ley 1/2011, de 11 de febrero, ni las que hubieran agotado\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026 en el Real Decreto-ley 1/2011, de 11 de febrero, incluida su pr\u00f3rroga, contemplada en el art\u00edculo 6 del Real Decreto-ley 10/2011, de 26 de agosto, ni las que hubieran agotado\u2026\u00bb.\nP\u00e1gina 146617:\nQueda sin contenido la disposici\u00f3n adicional decimosexta por duplicidad con la disposici\u00f3n adicional decimotercera.\n\nDisposiciones finales\n\nP\u00e1gina 146626:\nEn la disposici\u00f3n final segunda, en el t\u00edtulo de la misma, donde dice: \u00ab\u2026 parcial de las Leyes\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026 parcial de las leyes\u2026\u00bb.\nP\u00e1gina 146628:\nDentro de la disposici\u00f3n final segunda, el primer p\u00e1rrafo de la p\u00e1gina figura aparte del ordinal segundo, cuando debe figurar a continuaci\u00f3n de este.\nP\u00e1gina 146629:\nDentro de la disposici\u00f3n final segunda, falta a\u00f1adir unas comillas \u00bb al final de la letra g).\nP\u00e1gina 146630:\nDentro de la disposici\u00f3n final segunda, el primer p\u00e1rrafo de la p\u00e1gina figura aparte del ordinal tercero, cuando debe figurar a continuaci\u00f3n de este.\nAl t\u00e9rmino del apartado Uno deben sustituirse las comillas \" por \u00bb.\nP\u00e1gina 146631:\nDentro de la disposici\u00f3n final segunda, al t\u00e9rmino del apartado Tres deben sustituirse las comillas \" por \u00bb.\nP\u00e1gina 146632:\nDentro de la disposici\u00f3n final tercera, al t\u00e9rmino del n\u00famero 6 deben sustituirse las comillas \" por \u00bb.\nP\u00e1gina 146633:\nDentro de la disposici\u00f3n final quinta, al t\u00e9rmino de la redacci\u00f3n dada a la disposici\u00f3n transitoria cuarta del Real Decreto-ley 9/2011, deben sustituirse las comillas \" por \u00bb y suprimir el punto que figura a continuaci\u00f3n.\nDentro de la disposici\u00f3n final sexta, al t\u00e9rmino de la redacci\u00f3n dada al art\u00edculo 52 bis de la Ley 38/1992, deben suprimirse las comillas \" y el punto que figura a continuaci\u00f3n.\nP\u00e1gina 146635:\nQueda sin contenido la disposici\u00f3n final und\u00e9cima por duplicidad con la disposici\u00f3n final s\u00e9ptima.\nEn la disposici\u00f3n final decimotercera, donde dice: \u00abInstituto Espa\u00f1ol de Cr\u00e9dito Exterior\u00bb, debe decir: \u00abInstituto Espa\u00f1ol de Comercio Exterior\u00bb.\nP\u00e1gina 146636:\nEn la disposici\u00f3n final decimosexta, debe eliminarse el \u00faltimo p\u00e1rrafo.\nP\u00e1gina 146637:\nEn la disposici\u00f3n final decimos\u00e9ptima, en la letra b) del apartado Uno del art\u00edculo 49, en sus p\u00e1rrafos segundo y tercero, donde dice: \u00ab\u2026 Ministro de Econom\u00eda y Hacienda\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026 Ministro de Econom\u00eda y Competitividad\u2026\u00bb.\nP\u00e1gina 146638:\nEn la disposici\u00f3n final decimos\u00e9ptima, en el \u00faltimo p\u00e1rrafo, donde dice: \u00ab\u2026 Direcci\u00f3n General del Tesoro y Pol\u00edtica Financiera\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026 Secretar\u00eda General del Tesoro y Pol\u00edtica Financiera\u2026\u00bb.\n\nAnexos\n\nP\u00e1gina 146640:\nEn el Anexo I, en el cuadro relativo a los Grupos y Subgrupos de la Ley 7/2007, donde dice: \u00abA1, A2, C1 y C2\u00bb, debe decir: \u00abA1, A2, C1 y C2\u00bb.\nP\u00e1gina 146645:\nEn el Anexo I, primer cuadro, tercera l\u00ednea de cifras, la cuant\u00eda m\u00ednima para titular con 65 a\u00f1os procedente de gran invalidez, con c\u00f3nyuge no a cargo, donde dice: \u00ab7.658,00\u00bb, debe decir: \u00ab12.327,00\u00bb.\nEn el Anexo I, primer cuadro, cuarta l\u00ednea de cifras, la cuant\u00eda m\u00ednima para titular de gran invalidez, con c\u00f3nyuge no a cargo, donde dice: \u00ab13.327,00\u00bb, debe decir: \u00ab12.327,00\u00bb.\nP\u00e1gina 146647:\nEn el Anexo I, donde dice: \u00abA. CUANT\u00cdAS ACTUALIZADAS DE...\u00bb, debe decir: \u00abB. CUANT\u00cdAS ACTUALIZADAS DE...\u00bb.\n\n #textoxslt \n", "pdf": "http://www.boe.es/boe/dias/2012/01/10/pdfs/BOE-A-2012-352.pdf", "more": {"Materias": ["Cajas de Ahorro", "Desempleo", "Empleados p\u00fablicos", "Jornada laboral", "Oferta de empleo", "Pensiones", "Pol\u00edtica econ\u00f3mica", "Presupuestos Generales del Estado", "Retenci\u00f3n a cuenta", "Sistema tributario", "Tasas", "Viviendas"], "Referencias anteriores": ["CORRECCI\u00d3N de errores del REAL DECRETO-LEY 20/2011, de 30 de diciembre (Ref. BOE-A-2011-20638)."]}}