{"title": "REAL DECRETO-LEY 5/2002, de 24 de mayo, de medidas urgentes para la reforma del sistema de proteccion por desempleo y mejora de la ocupabilidad.", "url": "http://www.boe.es/diario_boe/txt.php?id=BOE-A-2002-10097", "analisys": ["Rango: Real Decreto-ley", "Fecha de disposici\u00f3n: 24/05/2002", "Fecha de publicaci\u00f3n: 25/05/2002", "Entrada en vigor  26 de mayo de 2002.", "Fecha de derogaci\u00f3n: 14/12/2002"], "content": "\nTEXTO\n\n\n\nEl art\u00edculo 41 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola establece que los poderes p\u00fablicos deber\u00e1n garantizar un r\u00e9gimen p\u00fablico de prestaciones sociales, especialmente en caso de desempleo. Por su parte la Estrategia Europea de Empleo establecida en el T\u00edtulo sobre Empleo del Tratado de la Comunidad Europea y las Directrices de Empleo que anualmente se aprueban por la Cumbre de Jefes de Estado y de Gobierno, vienen ya desde el inicio del Proceso de Luxemburgo insistiendo en que los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea deben organizar la protecci\u00f3n por desempleo de manera que, junto con las prestaciones econ\u00f3micas necesarias para afrontar las situaciones de paro, los poderes p\u00fablicos den oportunidades de formaci\u00f3n y empleo que posibiliten que los desempleados puedan encontrar un trabajo en el menor tiempo posible.\n\nAunque este principio est\u00e1 impl\u00edcito en la normativa actual espa\u00f1ola, faltan mecanismos expl\u00edcitos para ponerlo en marcha. Este mismo principio, que constituye eje de referencia en la protecci\u00f3n frente al desempleo, ha sido refrendado recientemente en las Conclusiones del Consejo Europeo de Barcelona.\n\nLa reforma de las prestaciones por desempleo que se acomete con este Real Decreto-ley tiene como objetivos, de acuerdo con el principio general anteriormente expuesto, los siguientes:\n\na) Facilitar oportunidades de empleo para todas las personas que deseen incorporarse al mercado de trabajo.\n\nPara ello, en primer lugar, desde el inicio de la prestaci\u00f3n existir\u00e1 un compromiso de actividad en virtud del cual el desempleado tendr\u00e1 derecho a que los Servicios P\u00fablicos de Empleo determinen el mejor itinerario de inserci\u00f3n, de acuerdo con sus capacidades profesionales y aptitudes para el trabajo. A su vez, todos aquellos beneficiarios de prestaciones que deseen trabajar en otros lugares con mejores oportunidades de empleo dispondr\u00e1n de ayudas para facilitarles la movilidad geogr\u00e1fica.\n\nAsimismo, se regula, con mayores garant\u00edas jur\u00eddicas para el desempleado, el concepto de colocaci\u00f3n adecuada, en el cual lo determinante es que -sin perjuicio de referencias generales- los Servicios P\u00fablicos de Empleo puedan valorar dicha adecuaci\u00f3n en funci\u00f3n de las circunstancias personales, profesionales y la facilidad de desplazamiento al lugar de trabajo. Igualmente se favorece que aquellos desempleados mayores de cincuenta y dos a\u00f1os beneficiarios del subsidio por desempleo puedan compatibilizar una parte del mismo con el trabajo por cuenta ajena, permitiendo as\u00ed acumular per\u00edodos de cotizaci\u00f3n y recuperar carreras de seguro teniendo en un futuro una mejor pensi\u00f3n de jubilaci\u00f3n.\n\nPor \u00faltimo, para los desempleados que deseen formar parte de una sociedad an\u00f3nima laboral o constituirse como socios trabajadores o socios de trabajo de cooperativas y opten por utilizar para ello la prestaci\u00f3n pendiente de percibir, se establece que la capitalizaci\u00f3n puede percibirse como pago \u00fanico, destinado \u00edntegramente a la inversi\u00f3n, o como pago peri\u00f3dico para abonar las cotizaciones a la Seguridad Social. Esta \u00faltima posibilidad se abre tambi\u00e9n a los perceptores que deseen establecerse como aut\u00f3nomos, salvo que se trate de personas discapacitadas, en cuyo caso su r\u00e9gimen es el indicado antes para las incorporaciones a empresas de econom\u00eda social.\n\nb) Mejorar el funcionamiento del mercado de trabajo. Para ello se establece el comienzo de la percepci\u00f3n de la prestaci\u00f3n de desempleo desde el cese por despido, con independencia de su impugnaci\u00f3n, posibilitando la existencia de ingresos en el per\u00edodo que medie entre el despido y la conciliaci\u00f3n o la sentencia. Se establece tambi\u00e9n la posibilidad de compatibilizar las prestaciones por desempleo con el trabajo para que trabajadores desempleados perceptores de prestaciones sustituyan a trabajadores de peque\u00f1as empresas mientras \u00e9stos asisten a cursos de formaci\u00f3n. Asimismo, se aumentan las posibilidades de acogerse a bonificaciones cuando se contrata a mujeres paradas que han dado a luz en los \u00faltimos veinticuatro meses.\n\nc) Corregir disfunciones observadas en la protecci\u00f3n por desempleo. Para ello se acomoda el concepto de trabajador fijo discontinuo, a efectos de la protecci\u00f3n, a lo establecido en el Estatuto de los Trabajadores. Se reordena la protecci\u00f3n de emigrantes retornados, reservando el subsidio espec\u00edfico a los que han trabajado al menos un a\u00f1o en pa\u00edses con los que Espa\u00f1a no tiene Convenio en esta materia, y estableciendo para los dem\u00e1s la posibilidad de incorporarse al Programa de Renta Activa de Inserci\u00f3n. Todo ello se hace sin perjuicio de los derechos a la protecci\u00f3n por desempleo de las personas que proceden de un pa\u00eds del Espacio Econ\u00f3mico Europeo o de pa\u00edses con los que se tiene suscrito Convenio de prestaciones por desempleo, que podr\u00e1n percibir su prestaci\u00f3n de acuerdo con la legislaci\u00f3n vigente y en aplicaci\u00f3n de los Reglamentos comunitarios de Seguridad Social o los Convenios correspondientes. Se precisa el concepto de rentas incompatibles con la percepci\u00f3n del subsidio asistencial, incluyendo las que proceden de indemnizaci\u00f3n por extinci\u00f3n del contrato de trabajo. Se precisa que el nacimiento de las prestaciones se produzca tras el per\u00edodo que corresponde a las vacaciones, no disfrutadas y que deben ser retribuidas. Se determina que las futuras incorporaciones a la protecci\u00f3n por desempleo de los trabajadores eventuales agrarios se regir\u00e1n por la nueva normativa que se establece con car\u00e1cter general, manteni\u00e9ndose la regulaci\u00f3n actualmente vigente para los que ya son perceptores de subsidio en Andaluc\u00eda y Extremadura.\n\nd) Ampliar la protecci\u00f3n a colectivos que actualmente carecen de ella. Para ello se establece una prestaci\u00f3n contributiva por desempleo para los trabajadores eventuales agrarios del conjunto del territorio espa\u00f1ol y, por \u00faltimo, se regula el programa de Renta Activa de Inserci\u00f3n, ampliando para 2002 el acceso a los parados que, teniendo m\u00e1s de cuarenta y cinco a\u00f1os, lleven m\u00e1s de doce meses en situaci\u00f3n de desempleo, aun cuando no hubieran percibido prestaci\u00f3n anteriormente ; o a parados de cualquier edad que sean discapacitados, emigrantes retornados o v\u00edctimas de violencia dom\u00e9stica.\n\nLa pronta reinserci\u00f3n de los desempleados es necesaria, no s\u00f3lo para el bienestar de \u00e9stos, sino tambi\u00e9n para el correcto funcionamiento del mercado de trabajo.\n\nEspa\u00f1a ha mostrado en los \u00faltimos a\u00f1os capacidad de creaci\u00f3n de empleo, pero no siempre han sido las personas desempleadas las que han ocupado estos puestos de trabajo ; incluso los empleos no han llegado a crearse por no encontrarse la persona adecuada para ocuparlos, lesionando las posibilidades de crecimiento econ\u00f3mico de determinados territorios.\n\nLa cambiante situaci\u00f3n de la econom\u00eda internacional y la necesidad de incidir en una situaci\u00f3n de paro todav\u00eda elevada, mejorando el mecanismo de ajuste entre la oferta y la demanda en el mercado de trabajo espa\u00f1ol, convierten en urgente la toma de medidas para mejorar su funcionamiento e incrementar e impulsar el acceso al empleo de quienes carecen de \u00e9l. La necesidad de no desaprovechar las nuevas oportunidades, m\u00e1s variadas que las que se presentaban en etapas anteriores, proporciona razones extraordinarias para acometer la reforma en el plazo m\u00e1s breve posible. Por otra parte, algunas de las medidas est\u00e1n condicionadas por la situaci\u00f3n de los destinatarios en el momento de su entrada en vigor ; para evitar comportamientos que impidan o dificulten alcanzar los objetivos previstos en la norma, es preciso que la entrada en vigor de \u00e9sta se produzca de manera inmediata. Por otro lado, razones de justicia social hacen aconsejable que el acceso a la protecci\u00f3n de colectivos ahora desprotegidos se realice tambi\u00e9n de manera inmediata.\n\nEn virtud de la urgencia de la adopci\u00f3n de las medidas, para permitir su inmediata efectividad, haciendo uso de la autorizaci\u00f3n contenida en el art\u00edculo 86 de la Constituci\u00f3n, a propuesta del Ministro de Trabajo y Asuntos Sociales y previa deliberaci\u00f3n del Consejo de Ministros en su reuni\u00f3n del d\u00eda 24 de mayo de 2002,\n\nD I S P O N G O :\n\nCAP\u00cdTULO I\n\nModificaciones que se introducen en el sistema de protecci\u00f3n por desempleo\n\nArt\u00edculo primero. Modificaci\u00f3n de la Ley General de la Seguridad Social, texto refundido aprobado por Real Decreto legislativo 1/1994, de 20 de junio.\n\nUno. Se modifica la letra c) del art\u00edculo 207 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, que queda redactada en los t\u00e9rminos siguientes:\n\n\"c) Encontrarse en situaci\u00f3n legal de desempleo, acreditar disponibilidad para buscar activamente empleo y para aceptar colocaci\u00f3n adecuada.\"\n\nDos. Se modifican la letra c) del n\u00famero 1) y el n\u00famero 4) del apartado 1, as\u00ed como el n\u00famero 2 del apartado 2 del art\u00edculo 208 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, que quedan redactados en los t\u00e9rminos siguientes:\n\n\"1) Cuando se extinga su relaci\u00f3n laboral:\n\nc) Por despido.\" \"4) Cuando los trabajadores fijos de car\u00e1cter discontinuo a los que se refiere el apartado 8 del art\u00edculo 15 del Estatuto de los Trabajadores carezcan de ocupaci\u00f3n efectiva, en los t\u00e9rminos que se establezcan reglamentariamente.\"\n\n\"2) Cuando, aun encontr\u00e1ndose en alguna de las situaciones previstas en el apartado 1 anterior, no acrediten su disponibilidad para buscar activamente empleo y para aceptar colocaci\u00f3n adecuada.\"\n\nTres. Se modifican los apartados 1 y 3 y se a\u00f1aden dos apartados, el 4 y el 5, al art\u00edculo 209 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, que quedan redactados en los t\u00e9rminos siguientes:\n\n\"1. Las personas que cumplan los requisitos establecidos en el art\u00edculo 207 de la presente Ley deber\u00e1n solicitar a la Entidad Gestora competente el reconocimiento del derecho a las prestaciones, que nacer\u00e1 a partir de que se produzca la situaci\u00f3n legal de desempleo, siempre que se solicite dentro del plazo de los quince d\u00edas siguientes. La solicitud requerir\u00e1 la inscripci\u00f3n como demandante de empleo si la misma no se hubiera efectuado previamente. Asimismo, en la fecha de la solicitud se deber\u00e1 suscribir el compromiso de actividad al que se refiere el art\u00edculo 231 de esta Ley.\" \"3. En el caso de que el per\u00edodo que corresponde a las vacaciones anuales retribuidas no haya sido disfrutado con anterioridad a la finalizaci\u00f3n de la relaci\u00f3n laboral, la situaci\u00f3n legal de desempleo y el nacimiento del derecho a las prestaciones se producir\u00e1 una vez transcurrido dicho per\u00edodo.\n\nEl citado per\u00edodo deber\u00e1 constar en el Certificado de Empresa a estos efectos.\" \"4. En el supuesto de despido o extinci\u00f3n de la relaci\u00f3n laboral, la decisi\u00f3n del empresario de extinguir dicha relaci\u00f3n se entender\u00e1, por s\u00ed misma y sin necesidad de impugnaci\u00f3n, como causa de situaci\u00f3n legal de desempleo. El ejercicio de la acci\u00f3n contra el despido o extinci\u00f3n no impedir\u00e1 que se produzca el nacimiento del derecho a la prestaci\u00f3n.\" \"5. En las resoluciones reca\u00eddas en procedimientos de despido o extinci\u00f3n del contrato de trabajo:\n\na) Cuando, como consecuencia de la reclamaci\u00f3n o el recurso, el despido sea considerado improcedente y se opte por el abono de la indemnizaci\u00f3n, el trabajador continuar\u00e1 percibiendo las prestaciones por desempleo o, si no las estuviera percibiendo, comenzar\u00e1 a percibirlas con efectos desde la fecha del cese efectivo en el trabajo, siempre que se cumpla lo establecido en el apartado 1 de este art\u00edculo.\n\nEn los supuestos a que se refieren los art\u00edculos 279.2 y 284 de la Ley de Procedimiento Laboral, el trabajador comenzar\u00e1 a percibir las prestaciones, si no las estuviera percibiendo, a partir del momento en que se declare extinguida la relaci\u00f3n laboral.\n\nEn ambos casos, se estar\u00e1 a lo establecido en la letra b) de este apartado respecto a las prestaciones percibidas hasta la extinci\u00f3n de la relaci\u00f3n laboral.\n\nb) Cuando, como consecuencia de la reclamaci\u00f3n o el recurso se produzca la readmisi\u00f3n del trabajador, mediante conciliaci\u00f3n o sentencia firme,\n\no aunque aqu\u00e9lla no se produzca en el supuesto al que se refiere el art\u00edculo 282 de la Ley de Procedimiento Laboral, las cantidades percibidas por \u00e9ste en concepto de prestaciones por desempleo se considerar\u00e1n indebidas por causa no imputable al trabajador.\n\nEn tal caso, la Entidad Gestora cesar\u00e1 en el abono de las prestaciones por desempleo y reclamar\u00e1 las cotizaciones a la Seguridad Social efectuadas. El empresario deber\u00e1 ingresar a la Entidad Gestora las cantidades percibidas por el trabajador, deduci\u00e9ndolas de los salarios dejados de percibir que hubieran correspondido seg\u00fan lo establecido en el apartado 57.1 de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, con el l\u00edmite de la suma de tales salarios.\n\nA efectos de lo dispuesto en los p\u00e1rrafos anteriores, se aplicar\u00e1 lo establecido en el apartado 1 del art\u00edculo 227 de esta Ley, respecto al reintegro de prestaciones de cuyo pago sea directamente responsable el empresario, as\u00ed como de la reclamaci\u00f3n al trabajador si la cuant\u00eda de la prestaci\u00f3n hubiera superado la del salario.\n\nEn los supuestos a que se refiere esta letra, el empresario deber\u00e1 instar el alta en la Seguridad Social con efectos desde la fecha del despido o extinci\u00f3n inicial cotizando por ese per\u00edodo, que se considerar\u00e1 como de ocupaci\u00f3n cotizada a todos los efectos.\"\n\nCuatro. Se modifica la letra a) y se incluye una letra e) en el apartado 1, y se modifica la letra b) del apartado 3, del art\u00edculo 212 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, que quedan redactados en los t\u00e9rminos siguientes:\n\n\"1. El derecho a la percepci\u00f3n de la prestaci\u00f3n por desempleo se suspender\u00e1 por la Entidad Gestora en los siguientes casos:\n\na) Durante el per\u00edodo que corresponda por imposici\u00f3n de sanci\u00f3n por infracciones leves y graves en los t\u00e9rminos establecidos en la Ley sobre Infracciones y Sanciones en el Orden Social.\n\ne) En los supuestos a que se refiere el art\u00edculo 295 de la Ley de Procedimiento Laboral, mientras el trabajador contin\u00fae prestando servicios o no los preste por voluntad del empresario en los t\u00e9rminos regulados en dicho art\u00edculo durante la tramitaci\u00f3n del recurso. Una vez que se produzca la resoluci\u00f3n definitiva se proceder\u00e1 conforme a lo establecido en el apartado 5 del art\u00edculo 209.\"\n\n\"3. La prestaci\u00f3n o subsidio por desempleo se reanudar\u00e1:\n\nb) Previa solicitud del interesado, en los supuestos recogidos en las letras b), c), d) y e) del apartado 1 siempre que se acredite que ha finalizado la causa de suspensi\u00f3n, que, en su caso, esa causa constituye situaci\u00f3n legal de desempleo, o que, en su caso, se mantiene el requisito de carencia de rentas o existencia de responsabilidades familiares.\n\nEl derecho a la reanudaci\u00f3n nacer\u00e1 a partir del t\u00e9rmino de la causa de suspensi\u00f3n siempre que se solicite en el plazo de los quince d\u00edas siguientes, y la solicitud requerir\u00e1 la inscripci\u00f3n como demandante de empleo si la misma no se hubiere efectuado previamente. Asimismo, en la fecha de la solicitud se considerar\u00e1 reactivado el compromiso de actividad a que se refiere el art\u00edculo 231 de esta Ley, salvo en aquellos casos en los que la Entidad Gestora exija la suscripci\u00f3n de un nuevo compromiso.\n\nSi se presenta la solicitud transcurrido el plazo citado se producir\u00e1n los efectos previstos en el apartado 2 del art\u00edculo 209 y en la letra b) del apartado 1 del art\u00edculo 219.\"\n\nCinco. Se modifica el contenido de la letra c) del apartado 1 del art\u00edculo 213 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, que queda redactada en los t\u00e9rminos siguientes:\n\n\"1. El derecho a la percepci\u00f3n de la prestaci\u00f3n por desempleo se extinguir\u00e1 en los casos siguientes:\n\nc) Imposici\u00f3n de sanci\u00f3n en los t\u00e9rminos previstos en la Ley sobre Infracciones y Sanciones en el Orden Social.\"\n\nSeis. Se modifican la letra c) del n\u00famero 1 apartado 1 y el apartado 3 del art\u00edculo 215 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, que quedan redactados en los t\u00e9rminos siguientes:\n\n\"1. Ser\u00e1n beneficiarios del subsidio:\n\nc) Ser trabajador espa\u00f1ol emigrante que habiendo retornado de pa\u00edses no pertenecientes al Espacio Econ\u00f3mico Europeo, o con los que no exista Convenio sobre protecci\u00f3n por desempleo, acrediten haber trabajado como m\u00ednimo doce meses en los \u00faltimos seis a\u00f1os en dichos pa\u00edses desde su \u00faltima salida de Espa\u00f1a, y no tenga derecho a la prestaci\u00f3n por desempleo.\"\n\n\"3. A efectos de determinar el requisito de carencia de rentas y, en su caso, de responsabilidades familiares, a que se refiere el apartado 1 de este art\u00edculo:\n\n1. Los requisitos deber\u00e1n concurrir en el momento del hecho causante y, adem\u00e1s, en el de la solicitud del subsidio, as\u00ed como en el momento de la solicitud de sus pr\u00f3rrogas o reanudaciones y durante la percepci\u00f3n de todas las modalidades del subsidio establecidas en el presente art\u00edculo.\n\nSi no se re\u00fanen los requisitos, el trabajador s\u00f3lo podr\u00e1 obtener el reconocimiento de un derecho al subsidio cuando se encuentre de nuevo en alguna de las situaciones previstas en el apartado 1.1), 2), 3) y 4) de este art\u00edculo y re\u00fana los requisitos exigidos.\n\n2. Se considerar\u00e1n como rentas o ingresos computables cualesquiera bienes, derechos o rendimientos de que disponga o pueda disponer el desempleado derivados del trabajo, del capital mobiliario o inmobiliario, de las actividades econ\u00f3micas y los de naturaleza prestacional, salvo las asignaciones de la Seguridad Social por hijos a cargo. Tambi\u00e9n se considerar\u00e1n rentas las plusval\u00edas o ganancias patrimoniales, as\u00ed como los rendimientos que puedan deducirse del montante econ\u00f3mico del patrimonio, aplicando a su valor el 50 por 100 del tipo de inter\u00e9s legal del dinero vigente, con la excepci\u00f3n de la vivienda habitualmente ocupada por el trabajador y su familia y de los bienes cuyas rentas hayan sido computadas, todo ello en los t\u00e9rminos que se establezcan reglamentariamente.\n\nAsimismo, se computar\u00e1 como renta, el importe de la indemnizaci\u00f3n por extinci\u00f3n del contrato de trabajo, as\u00ed como los frutos, rendimientos, intereses o plusval\u00edas derivados de dicha indemnizaci\u00f3n, sea cual sea la periodicidad de su percepci\u00f3n o forma de pago, y ya se perciban, directamente del empresario o de Organismos o Administraciones Publicas, como complemento o en sustituci\u00f3n de aqu\u00e9llas, o a trav\u00e9s de entidades financieras, aseguradoras o crediticias por cuenta de las empresas, Organismos o Administraciones P\u00fablicas cuando respondan al cumplimiento del pago de la indemnizaci\u00f3n.\n\nEn este caso si la indemnizaci\u00f3n se abona en un pago \u00fanico s\u00f3lo se computar\u00e1 si se percibe dentro del a\u00f1o anterior al nacimiento del derecho al subsidio prorrateada entre doce meses, y si se percibe peri\u00f3dicamente se computar\u00e1 a prorrata mensual.\n\nPara acreditar las rentas la Entidad Gestora podr\u00e1 exigir al trabajador una declaraci\u00f3n de las mismas y, en su caso, la aportaci\u00f3n de copia de las declaraciones tributarias presentadas.\"\n\nSiete. Se modifica la letra a) y el \u00faltimo p\u00e1rrafo del apartado 1 del art\u00edculo 219 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, que quedan redactados en los t\u00e9rminos siguientes:\n\n\"1.\n\na) El subsidio previsto en el apartado 1.2 del citado art\u00edculo 215 nace a partir del d\u00eda siguiente al de la situaci\u00f3n legal de desempleo.\" \"Para ello, ser\u00e1 necesario en todos los supuestos, que el subsidio se solicite dentro de los quince d\u00edas siguientes a las fechas anteriormente se\u00f1aladas y en la fecha de solicitud se deber\u00e1 suscribir el compromiso de actividad al que se refiere el art\u00edculo 231 de esta Ley. Si se presenta la solicitud transcurrido el plazo citado, el derecho nacer\u00e1 a partir del d\u00eda siguiente al de la solicitud, reduci\u00e9ndose su duraci\u00f3n en tantos d\u00edas como medien entre la fecha en que hubiera tenido lugar el nacimiento del derecho, de haberse solicitado en tiempo y forma y aquella en que efectivamente se hubiere formulado la solicitud.\"\n\nOcho. Se modifica el contenido del apartado 3 y se incorporan los apartados 4 y 5 al art\u00edculo 228 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, que quedan redactados en los t\u00e9rminos siguientes:\n\n\"3. Cuando as\u00ed lo establezca alg\u00fan programa de fomento del empleo la entidad gestora podr\u00e1 abonar por una sola vez el valor actual del importe, total o parcial, de la prestaci\u00f3n por desempleo de nivel contributivo a que tenga derecho el trabajador y que est\u00e9 pendiente por percibir.\n\nAsimismo, podr\u00e1 abonar a trav\u00e9s de pagos parciales el importe de la prestaci\u00f3n por desempleo de nivel contributivo a que tenga derecho el trabajador para subvencionar la cotizaci\u00f3n del mismo a la Seguridad Social.\" \"4. Cuando as\u00ed lo establezca alg\u00fan programa de fomento al empleo destinado a colectivos con mayor dificultad de inserci\u00f3n en el mercado de trabajo, se podr\u00e1 compatibilizar la percepci\u00f3n de la prestaci\u00f3n por desempleo o del subsidio por desempleo pendientes de percibir con el trabajo por cuenta ajena, en cuyo caso la Entidad Gestora podr\u00e1 abonar al trabajador el importe mensual de las prestaciones en la cuant\u00eda y duraci\u00f3n que se determinen, sin incluir la cotizaci\u00f3n a la Seguridad Social.\n\nEn el supuesto previsto en el p\u00e1rrafo anterior, durante el per\u00edodo de percepci\u00f3n de las prestaciones el empresario deber\u00e1 abonar al trabajador la diferencia entre la prestaci\u00f3n o subsidio por desempleo y el salario que le corresponda, siendo, asimismo, responsable de cotizar a la Seguridad Social por el total del salario indicado, incluido el importe de la prestaci\u00f3n o subsidio.\" \"Asimismo, con el fin de hacer efectivo el derecho a la formaci\u00f3n de trabajadores ocupados as\u00ed como de incrementar las posibilidades de empleo de los trabajadores desempleados, se determinar\u00e1n programas que permitan a las empresas sustituir a los trabajadores en formaci\u00f3n por otros trabajadores desempleados beneficiarios de prestaciones por desempleo. En este caso, los trabajadores podr\u00e1n compatibilizar las prestaciones con el trabajo a que se refiere este apartado.\" \"5. Cuando as\u00ed lo establezca alg\u00fan programa de fomento de empleo para facilitar la movilidad geogr\u00e1fica, la Entidad Gestora podr\u00e1 abonar el importe de un mes de la duraci\u00f3n de las prestaciones por desempleo o de tres meses de la duraci\u00f3n del subsidio por desempleo, pendientes por percibir, a los beneficiarios de las mismas para ocupar un empleo que implique cambio de la localidad de residencia.\"\n\nNueve. Se a\u00f1ade una letra g) al art\u00edculo 230 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, con el contenido siguiente:\n\n\"Son obligaciones de los empresarios:\n\ng) Reintegrar a la Entidad Gestora competente las prestaciones satisfechas por \u00e9sta a los trabajadores en los supuestos regulados en el apartado 5 del art\u00edculo 209 de esta Ley.\"\n\nDiez. Se incorporan las letras h) e i) al nuevo apartado 1 y se a\u00f1aden los apartados 2 y 3 al art\u00edculo 231 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, con la siguiente redacci\u00f3n:\n\n\"1. Son obligaciones de los trabajadores y de los solicitantes y beneficiarios de prestaciones por desempleo:\n\nh) Suscribir y cumplir las exigencias del compromiso de actividad.\n\ni) Buscar activamente empleo, participar en acciones de mejora de la ocupabilidad, que se determinen por el Servicio P\u00fablico de Empleo, en su caso, dentro de un itinerario de inserci\u00f3n.\n\n2. A los efectos previstos en este t\u00edtulo, se entender\u00e1 por compromiso de actividad el que adquiera el solicitante o beneficiario de las prestaciones de buscar activamente empleo, aceptar una colocaci\u00f3n adecuada y participar en acciones espec\u00edficas de motivaci\u00f3n, informaci\u00f3n, orientaci\u00f3n, formaci\u00f3n, reconversi\u00f3n o inserci\u00f3n profesional para incrementar su ocupabilidad, as\u00ed como de cumplir las restantes obligaciones previstas en este art\u00edculo.\n\n3. A los efectos previstos en este T\u00edtulo, se entender\u00e1 por colocaci\u00f3n adecuada la profesi\u00f3n demandada por el trabajador y tambi\u00e9n aquella que se corresponda con su profesi\u00f3n habitual o cualquier otra que se ajuste a sus aptitudes f\u00edsicas y formativas. En todo caso, se entender\u00e1 por colocaci\u00f3n adecuada la coincidente con la \u00faltima actividad laboral desempe\u00f1ada.\n\nTranscurrido un a\u00f1o de percepci\u00f3n ininterrumpida de las prestaciones, adem\u00e1s de las profesiones anteriores, tambi\u00e9n podr\u00e1n ser consideradas adecuadas otras colocaciones que a juicio del Servicio P\u00fablico de Empleo puedan ser ejercidas por el trabajador.\n\nLa colocaci\u00f3n se entender\u00e1 adecuada cuando se ofrezca en la localidad de residencia habitual del trabajador o en otra localidad situada en un radio inferior a 30 kil\u00f3metros desde la localidad de la residencia habitual, salvo que el trabajador acredite que el tiempo m\u00ednimo para el desplazamiento, de ida y vuelta, supera dos horas de duraci\u00f3n diaria, o que el coste del desplazamiento supone un gasto superior al 20 por 100 del salario mensual, o cuando el trabajador tenga posibilidad de alojamiento apropiado en el lugar de nuevo empleo.\n\nLa colocaci\u00f3n que se ofrezca al trabajador se entender\u00e1 adecuada con independencia de la duraci\u00f3n del trabajo, indefinida o temporal, o de la jornada de trabajo, a tiempo completo o parcial, o de la cotizaci\u00f3n, o no, por la contingencia de desempleo, siempre que implique un salario equivalente al aplicable al puesto de trabajo que se ofrezca, con independencia de la cuant\u00eda de la prestaci\u00f3n a que tenga derecho el trabajador, o aunque se trate de trabajos de colaboraci\u00f3n social.\n\nEl Servicio P\u00fablico de Empleo podr\u00e1 modificar lo previsto en los p\u00e1rrafos anteriores y adaptar su aplicaci\u00f3n a las circunstancias profesionales, personales y familiares del desempleado, teniendo en cuenta el itinerario de inserci\u00f3n fijado. El salario correspondiente a la colocaci\u00f3n para que \u00e9sta sea considerada adecuada no podr\u00e1, en ning\u00fan caso, ser inferior al salario m\u00ednimo interprofesional una vez descontados de aqu\u00e9l los gastos de desplazamiento.\n\nLo se\u00f1alado en los p\u00e1rrafos anteriores se entender\u00e1 sin perjuicio de lo establecido en el art\u00edculo 221 de esta Ley, respecto a la compatibilidad de las prestaciones por desempleo con el trabajo a tiempo parcial.\n\nOnce. Se incorpora una disposici\u00f3n adicional trig\u00e9sima tercera al texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, con el contenido siguiente:\n\n\"Trig\u00e9sima tercera.\n\nLos trabajadores que provengan de los pa\u00edses miembros del Espacio Econ\u00f3mico Europeo, o de los pa\u00edses con los que exista convenio de protecci\u00f3n por desempleo, obtendr\u00e1n las prestaciones por desempleo en la forma prevista en las normas comunitarias o en los convenios correspondientes.\"\n\nDoce. Se incorpora un apartado 4 a la disposici\u00f3n final quinta del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, con el contenido siguiente:\n\n\"4. Se habilita al Gobierno a regular dentro de la acci\u00f3n protectora por desempleo y con el r\u00e9gimen financiero y de gesti\u00f3n establecido en el cap\u00edtulo V del T\u00edtulo III de esta Ley el establecimiento de una ayuda espec\u00edfica denominada Renta Activa de Inserci\u00f3n, dirigida a los desempleados con especiales necesidades econ\u00f3micas y dificultad para encontrar empleo que adquieran el compromiso de realizar actuaciones favorecedoras de su inserci\u00f3n laboral.\"\n\nCAP\u00cdTULO II\n\nModificaciones que se introducen en la Ley del Estatuto de los Trabajadores\n\nArt\u00edculo segundo. Modificaci\u00f3n de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, texto refundido aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo.\n\nUno. Se modifica el apartado 1 del art\u00edculo 33 del texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, que queda redactado en los t\u00e9rminos siguientes:\n\n\"1. El Fondo de Garant\u00eda Salarial, Organismo Aut\u00f3nomo dependiente del Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales, con personalidad jur\u00eddica y capacidad de obrar para el cumplimiento de sus fines, abonar\u00e1 a los trabajadores el importe de los salarios pendientes de pago a causa de insolvencia, suspensi\u00f3n de pagos, quiebra o concurso de acreedores de los empresarios.\n\nA los anteriores efectos se considerar\u00e1 salario la cantidad reconocida como tal en acto de conciliaci\u00f3n o en resoluci\u00f3n judicial por todos los conceptos a que se refiere el art\u00edculo 26.1, sin que el Fondo pueda abonar un importe superior a la cantidad resultante de multiplicar el duplo de salario m\u00ednimo interprofesional diario por el n\u00famero de d\u00edas de salario pendiente de pago, con un m\u00e1ximo de ciento veinte d\u00edas.\"\n\nDos. Se modifican los apartados 6 y 7 del art\u00edculo 55 del texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, que quedan redactados en los t\u00e9rminos siguientes:\n\n\"6. El despido nulo tendr\u00e1 el efecto de la readmisi\u00f3n inmediata del trabajador, quien tendr\u00e1 derecho a los salarios dejados de percibir en los t\u00e9rminos previstos en el art\u00edculo 57 de esta Ley.\" \"7. El despido procedente convalidar\u00e1 la extinci\u00f3n del contrato de trabajo que con aqu\u00e9l se produjo, sin derecho a indemnizaci\u00f3n.\"\n\nTres. Se modifican los apartados 1 y 2 del art\u00edculo 56 del texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, que quedan redactados en los t\u00e9rminos siguientes:\n\n\"1. Cuando el despido sea declarado improcedente, el empresario, en el plazo de cinco d\u00edas desde la notificaci\u00f3n de la sentencia, podr\u00e1 optar entre la readmisi\u00f3n del trabajador o la extinci\u00f3n del contrato con abono de una indemnizaci\u00f3n. El abono de la indemnizaci\u00f3n determinar\u00e1 la extinci\u00f3n del contrato de trabajo, que se entender\u00e1 producida en la fecha del cese efectivo en el trabajo.\" \"2. En el caso de readmisi\u00f3n el trabajador tendr\u00e1 derecho a los salarios dejados de percibir en los t\u00e9rminos previstos en el art\u00edculo 57 de esta Ley.\n\nEn el caso de indemnizaci\u00f3n \u00e9sta consistir\u00e1 en una cantidad de cuarenta y cinco d\u00edas de salario, por a\u00f1o de servicio, prorrate\u00e1ndose por meses los per\u00edodos de tiempo inferiores a un a\u00f1o hasta un m\u00e1ximo de cuarenta y dos mensualidades.\n\nLa sentencia que declare la improcedencia del despido determinar\u00e1 las cantidades que resulten tanto por los salarios dejados de percibir como por la indemnizaci\u00f3n.\"\n\nCuatro. El art\u00edculo 57 del texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores pasa a denominarse \"Efectos de la readmisi\u00f3n\" y queda redactado en los t\u00e9rminos siguientes:\n\n\"Art\u00edculo 57. Efectos de la readmisi\u00f3n.\n\n1. Cuando, de conformidad con los art\u00edculos 55.6 y 56.2 de la presente Ley, se produzca la readmisi\u00f3n del trabajador, \u00e9ste tendr\u00e1 derecho a los salarios dejados de percibir desde la fecha del despido hasta la notificaci\u00f3n de la sentencia, que ser\u00e1n fijados en \u00e9sta al declarar su nulidad o improcedencia.\n\n2. Cuando, durante dicho periodo, el trabajador hubiera percibido prestaciones por desempleo, la Entidad Gestora cesar\u00e1 en su abono y reclamar\u00e1 las cotizaciones a la Seguridad Social efectuadas, debiendo el empresario ingresar a la Entidad Ges tora las cantidades percibidas por el trabajador, deduci\u00e9ndolas de los salarios dejados de percibir con el l\u00edmite de la suma de los mismos.\n\nSi el trabajador hubiera encontrado otro empleo con anterioridad a la sentencia y se probase por el empresario lo percibido, \u00e9ste lo podr\u00e1 descontar de los salarios dejados de percibir.\n\n3. En cualquier caso, el empresario deber\u00e1 instar el alta del trabajador en la Seguridad Social con efectos desde la fecha del despido cotizando por ese periodo, que se considerar\u00e1 de ocupaci\u00f3n cotizada a todos los efectos.\"\n\nCAP\u00cdTULO III\n\nProtecci\u00f3n por desempleo de los trabajadores eventuales agrarios\n\nArt\u00edculo tercero. Acceso al subsidio por desempleo establecido en el Real Decreto 5/1997, de 10 de enero.\n\nS\u00f3lo podr\u00e1n ser beneficiarios del subsidio por desempleo, establecido por el Real Decreto 5/1997, de 10 de enero, en favor de los trabajadores eventuales incluidos en el R\u00e9gimen Especial Agrario de la Seguridad Social, aquellos desempleados que reuniendo los requisitos exigidos en el citado Real Decreto hayan sido beneficiarios de dicho subsidio en alguno de los tres a\u00f1os naturales inmediatamente anteriores a la fecha de solicitud del mismo, salvo que el \u00faltimo derecho al subsidio, percibido dentro del periodo antes citado se hubiera extinguido por resoluci\u00f3n sancionadora firme.\n\nLos trabajadores en la fecha de solicitud del subsidio deber\u00e1n suscribir un compromiso de actividad en los t\u00e9rminos a que se refiere el art\u00edculo 231 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social.\n\nArt\u00edculo cuarto. Prestaci\u00f3n por desempleo de nivel contributivo para los trabajadores eventuales del R\u00e9gimen Especial Agrario de la Seguridad Social.\n\n1. A partir del d\u00eda primero del mes siguiente al de la entrada en vigor de este Real Decreto-ley se incluye en el \u00e1mbito de la protecci\u00f3n por desempleo y ser\u00e1 obligatoria la cotizaci\u00f3n por desempleo de los trabajadores por cuenta ajena eventuales del R\u00e9gimen Especial Agrario de la Seguridad Social, con las peculiaridades siguientes:\n\n1) La base de cotizaci\u00f3n por desempleo ser\u00e1 la de jornadas reales establecida para el R\u00e9gimen Especial Agrario de la Seguridad Social, el tipo de cotizaci\u00f3n y su distribuci\u00f3n ser\u00e1 el que corresponda y se fije en la Ley de Presupuestos Generales del Estado para los eventuales, y la cuota a ingresar por el trabajador y por el empresario se reducir\u00e1 respectivamente en un 85 por 100 en 2002, en un 70 por 100 en 2003, en un 55 por 100 en 2004, en un 40 por 100 en 2005, en un 30 por 100 en 2006 y se aplicar\u00e1 sin reducci\u00f3n a partir del a\u00f1o 2007.\n\n2) Las prestaciones por desempleo de nivel contributivo se obtendr\u00e1n si se re\u00fanen los requisitos establecidos en el art\u00edculo 207 de la Ley General de la Seguridad Social con las especialidades siguientes:\n\na) El c\u00f3nyuge, descendiente o ascendiente o pariente, por consanguinidad o afinidad, hasta el segundo grado inclusive o, en su caso, por adopci\u00f3n, del titular de la explotaci\u00f3n agraria en la que trabaje no se considerar\u00e1 en situaci\u00f3n legal de desempleo, por el cese en dicho trabajo. En estos supuestos no se cotizar\u00e1 por la contingencia de desempleo, ni se tendr\u00e1 derecho a las prestaciones por desempleo por los per\u00edodos de actividad correspondientes.\n\nb) La duraci\u00f3n de la prestaci\u00f3n por desempleo estar\u00e1 en funci\u00f3n de los per\u00edodos de ocupaci\u00f3n cotizada en los seis a\u00f1os anteriores a la situaci\u00f3n legal de desempleo o al momento en que ces\u00f3 la obligaci\u00f3n de cotizar con arreglo a la siguiente escala:\n\n(VER IMAGEN, P\u00c1GINA 18786)\n\nPer\u00edodo de prestaci\u00f3n (en d\u00edas) Per\u00edodo de cotizaci\u00f3n (en d\u00edas)\n\nDesde 360 hasta 539 .. .. ... . 90 Desde 540 hasta 719 .. .. ... . 135 Desde 720 hasta 899 .. .. ... . 180 Desde 900 hasta 1.079 . ... ... . 225 Desde 1.080 hasta 1.259 . ... .. .. 270 Desde 1.246 hasta 1.439 . ... .. .. 315 Desde 1.440 hasta 1.619 . ... .. .. 360 Desde 1.620 hasta 1.799 . ... .. .. 405 Desde 1.800 hasta 1.979 . ... .. .. 450 Desde 1.980 hasta 2.159 . ... .. .. 495 Desde 2.160 ... ... .. ... .. ... .. ... .. . 540\n\nSi el trabajador eventual agrario de forma inmediatamente anterior figur\u00f3 de alta en Seguridad Social como trabajador aut\u00f3nomo o cuenta propia, el per\u00edodo m\u00ednimo de cotizaci\u00f3n necesario para el acceso a la prestaci\u00f3n por desempleo ser\u00e1 de 720 d\u00edas aplic\u00e1ndose la escala anterior a partir de ese per\u00edodo.\n\nc) La cotizaci\u00f3n a la Seguridad Social durante la percepci\u00f3n de la prestaci\u00f3n contributiva ser\u00e1 la que corresponda a los agr\u00edcolas fijos.\n\n3) No ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a estos trabajadores la protecci\u00f3n por desempleo de nivel asistencial, establecida en el art\u00edculo 215 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio.\n\n2. En todos los aspectos no contemplados expresamente en el apartado 1 de este art\u00edculo ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo establecido en el T\u00edtulo III del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio.\n\n3. Se faculta al Gobierno para establecer limitaciones en el acceso a la protecci\u00f3n por desempleo de determinados colectivos ; para exigir una declaraci\u00f3n de actividad previa al pago de las prestaciones ; para modificar la escala que fija la duraci\u00f3n de la prestaci\u00f3n contributiva ; y para extender la protecci\u00f3n asistencial a los trabajadores, en funci\u00f3n de la tasa de desempleo y la situaci\u00f3n financiera del sistema.\n\n4. A los trabajadores agr\u00edcolas fijos les ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo establecido en la letra a) del apartado 2) del n\u00famero 1 de este art\u00edculo.\n\n5. Los per\u00edodos de ocupaci\u00f3n cotizada en actividades sujetas al R\u00e9gimen Especial Agrario de la Seguridad Social como trabajador agr\u00edcola fijo o a otros Reg\u00edmenes que tengan previsto cotizar por la contingencia de desempleo y los per\u00edodos de ocupaci\u00f3n cotizada como eventual agrario se computar\u00e1n rec\u00edprocamente para la obtenci\u00f3n de prestaciones de nivel contributivo. En este caso, si se acredita que el mayor per\u00edodo no corresponde a un per\u00edodo de ocupaci\u00f3n cotizada como eventual agrario, las prestaciones por desempleo y en su caso los subsidios por agotamiento se otorgar\u00e1n conforme establece el T\u00edtulo III del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social ; en otro caso, se aplicar\u00e1n las normas especiales de protecci\u00f3n previstas en este art\u00edculo, todo ello, con independencia de que la situaci\u00f3n legal de desempleo se produzca por el cese en un trabajo eventual agrario, o no.\n\n6. Las cotizaciones por jornadas reales que hayan sido computadas para el reconocimiento de las prestaciones por desempleo de car\u00e1cter general no podr\u00e1n computarse para el reconocimiento del subsidio por desempleo en favor de los trabajadores eventuales del R\u00e9gimen Especial Agrario de la Seguridad Social, establecido en el Real Decreto 5/1997, de 10 de enero, y las computadas para reconocer el citado subsidio no podr\u00e1n computarse para obtener prestaciones por desempleo de car\u00e1cter general.\n\nCAP\u00cdTULO IV\n\nInfracciones y sanciones\n\nArt\u00edculo quinto. Modificaci\u00f3n de la Ley sobre Infracciones y Sanciones en el Orden Social, texto refundido aprobado por Real Decreto Legislativo 5/2000, de 4 de agosto.\n\nUno. Se a\u00f1ade una letra c) al apartado 1 del art\u00edculo 17 del texto refundido de la Ley sobre Infracciones y Sanciones en el Orden Social, con la siguiente redacci\u00f3n:\n\n\"1) Leves:\n\nc) No cumplir las exigencias del Compromiso de Actividad, incluida la no acreditaci\u00f3n de la b\u00fasqueda activa de empleo, salvo causa justificada, siempre que la conducta no est\u00e9 tipificada como otra infracci\u00f3n leve o grave en este art\u00edculo.\"\n\nDos. Se modifica el p\u00e1rrafo segundo del apartado 2 del art\u00edculo 17 del texto refundido de la Ley sobre Infracciones y Sanciones en el Orden Social, que queda redactado en los t\u00e9rminos siguientes:\n\n\"A los efectos previstos en esta Ley, se entender\u00e1 por compromiso de actividad, por colocaci\u00f3n adecuada y por trabajos de colaboraci\u00f3n social, los que re\u00fanan los requisitos establecidos, respectivamente, en los apartados 2 y 3 del art\u00edculo 231 y en el apartado 3 del art\u00edculo 213 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio.\"\n\nTres. Se modifican las letras a) y b) del apartado 1 y el apartado 3 del art\u00edculo 47 del texto refundido de la Ley de Infracciones y Sanciones en el Orden Social, que quedan redactados en los t\u00e9rminos siguiente:\n\n\"1.\n\na) Las leves con p\u00e9rdida de pensi\u00f3n durante un mes. En el caso de las prestaciones por desempleo de nivel contributivo o asistencial, las infracciones leves se sancionar\u00e1n conforme a la siguiente escala:\n\n1.\u00aa  Infracci\u00f3n. P\u00e9rdida de 1 mes de prestaciones.\n\n2.\u00aa  Infracci\u00f3n. P\u00e9rdida de 3 meses de prestaciones.\n\n3.\u00aa  Infracci\u00f3n. P\u00e9rdida de 6 meses de prestaciones.\n\n4.\u00aa  Infracci\u00f3n. Extinci\u00f3n de prestaciones.\n\nSe aplicar\u00e1 esta escala a partir de la primera infracci\u00f3n y cuando entre la comisi\u00f3n de una infracci\u00f3n leve y la anterior no hayan transcurrido m\u00e1s de los 365 d\u00edas que establece el art\u00edculo 41.1 de esta Ley, con independencia del tipo de la infracci\u00f3n.\n\nb) Las graves tipificadas en el art\u00edculo 25 con p\u00e9rdida de la prestaci\u00f3n o pensi\u00f3n durante un per\u00edodo de tres meses, salvo las de sus n\u00fameros 2 y 3, respectivamente, en las prestaciones por incapacidad temporal y en las prestaciones y subsidios por desempleo, en las que la sanci\u00f3n ser\u00e1 de extinci\u00f3n de la prestaci\u00f3n.\n\nEn el caso de las prestaciones por desempleo de nivel contributivo o asistencial las infracciones graves tipificadas en el apartado 2 del art\u00edculo 17 se sancionar\u00e1n conforme a la siguiente escala:\n\n1.\u00aa  Infracci\u00f3n. P\u00e9rdida de 3 meses de prestaciones.\n\n2.\u00aa  Infracci\u00f3n. P\u00e9rdida de 6 meses de prestaciones.\n\n3.\u00aa  Infracci\u00f3n. Extinci\u00f3n de prestaciones.\n\nSe aplicar\u00e1 esta escala a partir de la primera infracci\u00f3n y cuando entre la comisi\u00f3n de una infracci\u00f3n grave y la anterior no hayan transcurrido m\u00e1s de los 365 d\u00edas que establece el art\u00edculo 41.1 de esta Ley, con independencia del tipo de la infracci\u00f3n.\"\n\n\"3. No obstante las sanciones anteriores, los trabajadores que incurran en infracciones en materia de empleo, formaci\u00f3n profesional, ayudas para fomento de empleo y prestaciones por desempleo de nivel contributivo o asistencial, perder\u00e1n los derechos que como demandantes de empleo tuvieran reconocidos quedando sin efecto la inscripci\u00f3n como desempleados.\"\n\nDisposici\u00f3n adicional primera. Programa de Renta Activa de Inserci\u00f3n.\n\nUno. El Programa de Renta Activa de Inserci\u00f3n para el a\u00f1o 2002 se regula conforme a las siguientes normas:\n\n1.\u00aa  Objeto y competencia.\n\n1) El presente programa tiene por objeto regular para el a\u00f1o 2002, dentro de la acci\u00f3n protectora por desempleo, una ayuda espec\u00edfica denominada renta activa de inserci\u00f3n, dirigida a los desempleados con especiales necesidades econ\u00f3micas y dificultades para encontrar empleo, a los que se refiere la norma 2.\u00aa \n\n2) Corresponde al Instituto Nacional de Empleo la gesti\u00f3n del programa de renta activa de inserci\u00f3n, sin perjuicio de las competencias de gesti\u00f3n de las pol\u00edticas activas de empleo que se desarrollen por dicho Instituto o por la Administraci\u00f3n auton\u00f3mica correspondiente, de acuerdo con la normativa de aplicaci\u00f3n.\n\n3) El Instituto Nacional de Empleo o los servicios p\u00fablicos de empleo de las Comunidades Aut\u00f3nomas podr\u00e1n concertar convenios de colaboraci\u00f3n con las Entidades a que se refiere la norma 13.\u00aa  de esta disposici\u00f3n adicional, con el fin de favorecer la recualificaci\u00f3n, b\u00fasqueda y acceso al empleo de los beneficiarios del programa.\n\n2.\u00aa  Requisitos.\n\n1) Podr\u00e1n ser beneficiarios del presente programa los trabajadores desempleados menores de sesenta y cinco a\u00f1os que, a la fecha de solicitud de incorporaci\u00f3n al mismo, re\u00fanan los siguientes requisitos:\n\na) Ser mayor de cuarenta y cinco a\u00f1os.\n\nb) Ser demandante de empleo inscrito ininterrumpidamente como desempleado en la oficina de empleo durante doce o m\u00e1s meses. A estos efectos, se considerar\u00e1 interrumpida la demanda de empleo por haber trabajado en los trescientos sesenta y cinco d\u00edas anteriores a la fecha de solicitud de incorporaci\u00f3n al programa un per\u00edodo acumulado de noventa o m\u00e1s d\u00edas.\n\nc) No tener derecho a las prestaciones o subsidios por desempleo.\n\nd) Carecer de rentas, de cualquier naturaleza, superiores en c\u00f3mputo mensual al 75 por 100 del salario m\u00ednimo interprofesional, excluida la parte proporcional de dos pagas extraordinarias.\n\nSe computar\u00e1 como renta el importe de los salarios sociales, rentas m\u00ednimas de inserci\u00f3n o ayudas an\u00e1logas de asistencia social concedidas por las Comunidades Aut\u00f3nomas.\n\nSe considerar\u00e1n rentas las recogidas en el art\u00edculo 215.3 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social.\n\nA estos efectos aunque el solicitante carezca de rentas, en los t\u00e9rminos anteriormente establecidos, si tiene c\u00f3nyuge y, o hijos menores de 26 a\u00f1os, o mayores incapacitados, o menores acogidos, \u00fanicamente se entender\u00e1 cumplido el requisito de carencia de rentas cuando la suma de las rentas de todos los integrantes de la unidad familiar as\u00ed constituida, incluido el solicitante, divididas por el n\u00famero de miembros que la componen no supere el 75 por 100 del salario m\u00ednimo interprofesional, excluida la parte proporcional de dos pagas extraordinarias.\n\n2) Asimismo, podr\u00e1n ser beneficiarios del presente programa los trabajadores desempleados que a la fecha de solicitud de incorporaci\u00f3n al mismo re\u00fanan los siguientes requisitos:\n\na) Tener reconocida la condici\u00f3n legal de persona con minusval\u00eda en grado igual o superior al 33 por 100, siempre que se re\u00fanan los requisitos exigidos en el apartado 1) anterior, excepto el recogido en la letra a).\n\nb) Ser trabajador emigrante que, habiendo retornado del extranjero, hubiera trabajado, como m\u00ednimo, seis meses en el extranjero desde su \u00faltima salida de Espa\u00f1a, y estar inscrito como demandante de empleo, siempre que se re\u00fanan los requisitos exigidos en el apartado 1) anterior, excepto el recogido en la letra b).\n\nc) Tener acreditada por la Administraci\u00f3n competente la condici\u00f3n de v\u00edctima de violencia dom\u00e9stica por parte de alg\u00fan miembro de la unidad familiar de convivencia y estar inscrito como demandante de empleo, siempre que se re\u00fanan los requisitos exigidos en el apartado 1) anterior, excepto los recogidos en las letras a) y b).\n\n3.\u00aa  El compromiso de actividad.\n\n1) Los trabajadores, adem\u00e1s de reunir los requisitos establecidos en la norma 2.\u00aa , para ser beneficiarios del programa, deber\u00e1n solicitarlo y suscribir, en esta fecha, un compromiso de actividad en virtud del cual realizar\u00e1n las distintas actuaciones que se acuerden por los servicios p\u00fablicos de empleo o, en su caso, las Entidades que colaboren con los mismos, en el plan personal de inserci\u00f3n, que se desarrollar\u00e1n mientras el trabajador se mantenga incorporado al programa.\n\n2) Los servicios p\u00fablicos de empleo, o, en su caso, las Entidades que colaboren con los mismos, aplicar\u00e1n a los trabajadores que hayan suscrito el compromiso de actividad las acciones de inserci\u00f3n laboral, conforme a lo previsto en la norma 7.\u00aa  de esta disposici\u00f3n adicional.\n\n3) Los trabajadores, para su incorporaci\u00f3n y/o mantenimiento en el programa deber\u00e1n cumplir las obligaciones que implique el compromiso de actividad y aquellas que se concretan en el plan personal de inserci\u00f3n laboral, as\u00ed como las siguientes:\n\na) Proporcionar la documentaci\u00f3n e informaci\u00f3n precisa en orden a la acreditaci\u00f3n de los requisitos exigidos para la incorporaci\u00f3n y el mantenimiento en el programa.\n\nb) Participar en los programas de empleo o en las acciones de inserci\u00f3n, orientaci\u00f3n, promoci\u00f3n, formaci\u00f3n o reconversi\u00f3n profesionales, o en aquellas otras de mejora de la ocupabilidad.\n\nc) Aceptar la colocaci\u00f3n adecuada que les sea ofrecida, consider\u00e1ndose como tal la definida en el art\u00edculo 231.3 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social.\n\nd) Renovar la demanda de empleo en la forma y fecha que se determinen en el documento de renovaci\u00f3n de la demanda y comparecer cuando sea previamente requerido ante el Instituto Nacional de Empleo o ante los servicios p\u00fablicos de empleo.\n\ne) Comunicar las causas de baja, p\u00e9rdida de requisitos o incompatibilidades en el momento en que se produzcan esas situaciones.\n\nf) Presentarse a cubrir la oferta de empleo y devolver a los servicios p\u00fablicos de empleo, en el plazo de cinco d\u00edas, el correspondiente justificante de haber comparecido en el lugar y fecha indicados para cubrir las ofertas de empleo facilitadas por aqu\u00e9llos.\n\ng) Reintegrar las cantidades de la renta activa de inserci\u00f3n indebidamente percibidas.\n\nh) Buscar activamente empleo.\n\n4.\u00aa  Incorporaci\u00f3n al programa.\n\n1) Para incorporarse al programa, los trabajadores deber\u00e1n encontrarse en desempleo demandando empleo, solicitar la renta activa de inserci\u00f3n, y reunir y acreditar los requisitos exigidos.\n\n2) El Instituto Nacional de Empleo verificar\u00e1 el cumplimiento de los requisitos exigidos en esta disposici\u00f3n adicional solicitando, en su caso, el informe de los servicios p\u00fablicos de empleo respecto al de inscripci\u00f3n como demandante de empleo.\n\nEl Instituto Nacional de Empleo deber\u00e1 dictar resoluci\u00f3n motivada reconociendo o denegando el derecho a la admisi\u00f3n al programa, en el plazo de los quince d\u00edas siguientes a la fecha en que se hubiera formulado la solicitud.\n\nAsimismo, el Instituto Nacional de Empleo deber\u00e1 comunicar la suscripci\u00f3n del compromiso de actividad y la admisi\u00f3n al programa a los servicios p\u00fablicos de empleo competentes para que desarrollen las distintas acciones de inserci\u00f3n laboral previstas en la norma 7.\u00aa  de esta disposici\u00f3n adicional.\n\n5.\u00aa  Baja y reincorporaci\u00f3n al programa.\n\n1) Causar\u00e1n baja definitiva en el programa, los trabajadores incorporados al mismo en los que concurra alguno de los hechos siguientes:\n\na) Incumplimiento de las obligaciones que implique el compromiso de actividad y que se concretan en el plan personal de inserci\u00f3n laboral, salvo causa justificada.\n\nb) No comparecer, previo requerimiento, ante el Instituto Nacional de Empleo o ante los servicios p\u00fablicos de empleo, por no renovar la demanda de empleo en la forma y fechas que se determinen en el documento de renovaci\u00f3n de la demanda, o por no devolver en plazo a los servicios p\u00fablicos de empleo el correspondiente justificante de haber comparecido en el lugar y fecha indicados para cubrir las ofertas de empleo facilitadas por dichos servicios, salvo causa justificada.\n\nc) Rechazo de una oferta de colocaci\u00f3n adecuada o de participar en programas de empleo o en acciones de inserci\u00f3n, orientaci\u00f3n, promoci\u00f3n, formaci\u00f3n o reconversi\u00f3n profesionales, salvo causa justificada.\n\nd) Cese voluntario en un trabajo que viniera siendo compatible con la renta activa de inserci\u00f3n.\n\ne) Pasar a ser pensionista de jubilaci\u00f3n o de incapacidad permanente en sus modalidades contributiva y no contributiva.\n\nf) Dejar de reunir el requisito de carencia de rentas.\n\ng) Acceder a una prestaci\u00f3n por desempleo o a un subsidio por desempleo.\n\nh) Traslado al extranjero, salvo lo previsto en el apartado 3 de esta norma.\n\ni) Renuncia voluntaria a la renta activa de inserci\u00f3n.\n\nj) Obtener o mantener indebidamente la percepci\u00f3n de la renta activa de inserci\u00f3n.\n\n2) La realizaci\u00f3n de los trabajos por cuenta ajena o propia previstos en el apartado 4 de la norma 8.\u00aa  de esta disposici\u00f3n adicional, no supondr\u00e1 la baja en el programa durante el tiempo en que el trabajo pueda ser compatible con la percepci\u00f3n de la renta activa de inserci\u00f3n ; no obstante, durante ese tiempo no se exigir\u00e1 el cumplimiento de las obligaciones como demandante de empleo ni la participaci\u00f3n en acciones de inserci\u00f3n laboral.\n\nSi se produce el cese en el trabajo citado, para mantener la percepci\u00f3n de la renta activa de inserci\u00f3n, el trabajador deber\u00e1 comunicar el cese en la Oficina de Empleo dentro de los quince d\u00edas siguientes al mismo, acreditar su involuntariedad y reactivar el compromiso de actividad.\n\nLa no comunicaci\u00f3n en ese plazo supondr\u00e1 la p\u00e9rdida de tantos d\u00edas de renta como medien entre el d\u00eda siguiente al del cese y el de la comunicaci\u00f3n.\n\nEn el caso de cese en trabajo temporal, la cuant\u00eda de la renta se percibir\u00e1 en su totalidad y de su duraci\u00f3n se considerar\u00e1 ya consumido la mitad del periodo en el que se compatibiliz\u00f3 la renta con el trabajo.\n\n3) El trabajo en contratos de inserci\u00f3n u otros subvencionados por el Instituto Nacional de Empleo, as\u00ed como el traslado al extranjero durante el desarrollo del programa por un per\u00edodo inferior a seis meses para la realizaci\u00f3n de trabajo o perfeccionamiento profesional, producir\u00e1n la baja temporal en el mismo, siendo posible la reincorporaci\u00f3n al programa en los t\u00e9rminos establecidos en el apartado 3 de la norma 6.\u00aa  4) Las bajas y las reincorporaciones al programa se resolver\u00e1n por el Instituto Nacional de Empleo y se comunicar\u00e1n a los servicios p\u00fablicos de empleo competentes y por \u00e9stos, en su caso, a las Entidades que colaboren en la gesti\u00f3n del programa, a los efectos que, en cada caso, correspondan, en relaci\u00f3n con la continuidad, o no, de las distintas acciones de inserci\u00f3n laboral previstas en la norma 7.\u00aa  de esta disposici\u00f3n adicional.\n\n5) Los trabajadores que causen baja definitiva en el programa no podr\u00e1n volver a ser admitidos al mismo.\n\n6.\u00aa  Tramitaci\u00f3n del programa.\n\n1) La solicitud de incorporaci\u00f3n al programa deber\u00e1 presentarse en la oficina de empleo que corresponda al trabajador y acompa\u00f1arse de la documentaci\u00f3n acreditativa de carecer de rentas, en los t\u00e9rminos de la letra d) de la norma 2.\u00aa  de esta disposici\u00f3n adicional, a cuyo efecto, el solicitante presentar\u00e1 la declaraci\u00f3n de las rentas, exigi\u00e9ndose, en su caso, por el Instituto Nacional de Empleo, copia de la declaraci\u00f3n o declaraciones del Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas, as\u00ed como de otras declaraciones tributarias, copia de recibos de salarios y copia de recibos de cobro de pensiones o de cualquier otro documento acreditativo de las rentas percibidas.\n\n2) La tramitaci\u00f3n de las bajas en el programa en los supuestos previstos en las letras a), b), c) y j) del apartado 1 de la norma 5.\u00aa  de esta disposici\u00f3n adicional se iniciar\u00e1 con la informaci\u00f3n sobre los incumplimientos de las obligaciones o de las irregularidades que se hayan detectado. Como consecuencia de ello, se cursar\u00e1 una baja cautelar en el programa y se dar\u00e1 audiencia al interesado para que, en el plazo de quince d\u00edas, formule por escrito las alegaciones que considere oportuno y, transcurrido dicho plazo, se adoptar\u00e1 la resoluci\u00f3n que corresponda, en los quince d\u00edas siguientes.\n\n3) Producida la baja en el programa por las causas previstas en el apartado 3 de la norma 5.\u00aa  de esta disposici\u00f3n adicional, s\u00f3lo se producir\u00e1 la reincorporaci\u00f3n al mismo por solicitud del interesado en los quince d\u00edas siguientes al cese en el trabajo, o al retorno a Espa\u00f1a, previa reactivaci\u00f3n del compromiso de actividad en la fecha de la solicitud. La solicitud fuera del plazo se\u00f1alado supondr\u00e1 la p\u00e9rdida de tantos d\u00edas de renta como medien entre el d\u00eda siguiente al del cese en el trabajo o al del retorno y el d\u00eda de la solicitud.\n\n4) A efectos de mantener la continuidad en la percepci\u00f3n de la renta activa de inserci\u00f3n prevista en la letra d) del apartado 4 de la norma 8.\u00aa  de esta disposici\u00f3n adicional, el trabajador deber\u00e1 presentar en la oficina de empleo una comunicaci\u00f3n en la que conste la certificaci\u00f3n del empresario, en el modelo que se determine por el Instituto Nacional de Empleo, sobre la formalizaci\u00f3n del contrato por tiempo indefinido o temporal y a tiempo completo o parcial.\n\n5) Las admisiones, bajas y reincorporaciones al programa se resolver\u00e1n por el Director provincial del Instituto Nacional de Empleo y ser\u00e1n recurribles ante los \u00f3rganos jurisdiccionales del orden social, previa reclamaci\u00f3n ante dicho Instituto, en la forma prevista en el art\u00edculo 71 del texto refundido de la Ley de Procedimiento Laboral, aprobado por Real Decreto Legislativo 2/1995, de 7 de abril.\n\n7.\u00aa  Desarrollo de las acciones de inserci\u00f3n laboral.\n\nEl programa comprende las siguientes acciones de inserci\u00f3n laboral, que se mantendr\u00e1n, complement\u00e1ndose entre s\u00ed, mientras el trabajador permanezca en el mismo:\n\n1) Tutor\u00eda individualizada: la admisi\u00f3n al programa supondr\u00e1 la asignaci\u00f3n al demandante de empleo de un tutor de empleo que, durante todo el desarrollo del programa, le prestar\u00e1 una atenci\u00f3n individualizada asesor\u00e1ndole, acordando y realizando el seguimiento y/o actualizaci\u00f3n, al menos, con car\u00e1cter mensual, de su itinerario de inserci\u00f3n laboral, proponiendo y evaluando las acciones de mejora de su ocupabilidad e informando, en su caso, de los incumplimientos de las obligaciones establecidas en el apartado 3 de la norma 3.\u00aa  de esta disposici\u00f3n adicional, en el momento en que se produzcan, a los efectos previstos en el apartado 1 de la norma 5.\u00aa  y en el apartado 2 de la norma 6.\u00aa  de esta disposici\u00f3n adicional.\n\n2) Itinerario de inserci\u00f3n laboral: a partir de la admisi\u00f3n al programa y en el plazo m\u00e1ximo de quince d\u00edas se establecer\u00e1 el desarrollo del itinerario de inserci\u00f3n laboral del demandante de empleo a trav\u00e9s de:\n\na) La entrevista profesional. Mediante la entrevista, el tutor de empleo completar\u00e1 y actualizar\u00e1 la informaci\u00f3n profesional sobre el demandante de empleo que ya figura en los servicios p\u00fablicos de empleo y que resulte necesaria para definir con exactitud su perfil profesional.\n\nb) La elaboraci\u00f3n de un plan personal de inserci\u00f3n laboral. En funci\u00f3n de las caracter\u00edsticas personales, profesionales y formativas detectadas en la entrevista, el tutor de empleo y el demandante de empleo establecer\u00e1n un diagn\u00f3stico de la situaci\u00f3n del demandante y, en su caso, el itinerario personal de inserci\u00f3n laboral m\u00e1s apropiado con el calendario y las actividades a desarrollar.\n\n3) Gesti\u00f3n de ofertas de colocaci\u00f3n: el tutor de empleo promover\u00e1 la participaci\u00f3n del demandante de empleo en los procesos de selecci\u00f3n para cubrir ofertas de colocaci\u00f3n gestionadas por los servicios p\u00fablicos de empleo o por las Entidades que colaboren con los mismos cuando su perfil profesional cumpla con los requisitos planteados por el ofertante.\n\n4) Incorporaci\u00f3n a planes de empleo y/o formaci\u00f3n:\n\nsi en el plazo de los cuarenta y cinco d\u00edas siguientes a la admisi\u00f3n en el programa el trabajador no se ha reincorporado a un trabajo, los servicios p\u00fablicos de empleo o las Entidades que colaboren con los mismos, en funci\u00f3n de sus disponibilidades y atendiendo al itinerario que se haya determinado como m\u00e1s adecuado para su inserci\u00f3n laboral, gestionar\u00e1n, con car\u00e1cter prioritario sobre otros colectivos, la incorporaci\u00f3n del demandante en alguno de los siguientes planes o programas:\n\na) Plan Nacional de Formaci\u00f3n e Inserci\u00f3n Profesional, para proporcionar al trabajador las cualificaciones requeridas por el sistema productivo y conseguir su inserci\u00f3n laboral, cuando carezca de formaci\u00f3n profesional espec\u00edfica o su cualificaci\u00f3n resulte insuficiente o inadecuada. La participaci\u00f3n del demandante en este programa se regular\u00e1 por lo previsto en el Plan Nacional de Formaci\u00f3n e Inserci\u00f3n Profesional.\n\nb) Programa de Talleres de Empleo, o de Escuelas Taller y Casas de Oficios para la adquisici\u00f3n de la formaci\u00f3n profesional y la pr\u00e1ctica laboral necesaria que facilite la reincorporaci\u00f3n al mercado de trabajo. La participaci\u00f3n del demandante en un Taller de Empleo y, en su caso, en Escuelas Taller y Casas de Oficios, se regir\u00e1 por su normativa espec\u00edfica.\n\nc) Planes de empleo preferentemente para la contrataci\u00f3n de desempleados en la realizaci\u00f3n de obras y servicios de inter\u00e9s general y social, para proporcionar al desempleado la adquisici\u00f3n de pr\u00e1ctica profesional adecuada. La participaci\u00f3n de los trabajadores en los planes de empleo se regir\u00e1 por la normativa que regula la concesi\u00f3n de subvenciones del Instituto Nacional de Empleo, en el \u00e1mbito de la colaboraci\u00f3n con las Corporaciones Locales y por la normativa que regula la concesi\u00f3n de subvenciones del Instituto Nacional de Empleo en el \u00e1mbito de la colaboraci\u00f3n con \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n General del Estado y sus Organismos Aut\u00f3nomos, Comunidades Aut\u00f3nomas, Universidades e instituciones sin \u00e1nimo de lucro, sin perjuicio de su inclusi\u00f3n en los programas propios de otras Administraciones.\n\nd) Otras actuaciones que incrementen las posibilidades de inserci\u00f3n laboral, tales como: las acciones de apoyo a la b\u00fasqueda de empleo y las de informaci\u00f3n y asesoramiento para el autoempleo.\n\n5) Incorporaci\u00f3n a acciones de voluntariado: los trabajadores admitidos al programa podr\u00e1n incorporarse, voluntariamente, a las acciones de voluntariado reguladas en la Ley 6/1996, de 15 de enero o en las correspondientes normas dictadas por las Comunidades Aut\u00f3nomas.\n\nLa incorporaci\u00f3n a las acciones citadas se realizar\u00e1 sin perjuicio del desarrollo de las acciones de inserci\u00f3n laboral adecuadas.\n\n8.\u00aa  La renta activa de inserci\u00f3n.\n\nLos trabajadores, como consecuencia de su admisi\u00f3n y mantenimiento en el programa, conforme a lo previsto en esta disposici\u00f3n adicional, tendr\u00e1n reconocida y podr\u00e1n percibir la renta activa de inserci\u00f3n, de acuerdo con lo establecido en los siguientes apartados.\n\n1) Percepci\u00f3n de la renta:\n\na) La renta activa de inserci\u00f3n se percibir\u00e1 transcurrido un per\u00edodo de tres meses, destinado a iniciar la aplicaci\u00f3n de las pol\u00edticas activas de empleo previstas en la norma 7.\u00aa  anterior, contado desde la fecha de solicitud de incorporaci\u00f3n al programa y se mantendr\u00e1 hasta agotar su duraci\u00f3n mientras el trabajador contin\u00fae en el mismo.\n\nb) El nacimiento y el mantenimiento de la percepci\u00f3n de la renta activa de inserci\u00f3n conlleva la obligada participaci\u00f3n del desempleado en alguna de las acciones que le sean ofrecidas conforme a lo previsto en la norma 7.\u00aa  anterior.\n\n2) Cuant\u00eda y duraci\u00f3n de la renta:\n\na) La cuant\u00eda de la renta ser\u00e1 igual al 75 por 100 del salario m\u00ednimo interprofesional vigente en cada momento, excluida la parte proporcional de dos pagas extraordinarias. Durante la percepci\u00f3n de la renta activa de inserci\u00f3n no existir\u00e1 obligaci\u00f3n por parte del Instituto Nacional de Empleo de cotizar a la Seguridad Social por ninguna contingencia.\n\nb) La duraci\u00f3n m\u00e1xima de la percepci\u00f3n de la renta ser\u00e1 de diez meses.\n\n3) La renta activa de inserci\u00f3n ser\u00e1 incompatible:\n\na) Con la obtenci\u00f3n de rentas de cualquier naturaleza que hagan superar los l\u00edmites establecidos, no comput\u00e1ndose a esos efectos las rentas que provengan de los trabajos o acciones realizados por el beneficiario y recogidos en el apartado 4 de esta norma.\n\nb) Con la percepci\u00f3n de las prestaciones o de los subsidios por desempleo.\n\nc) Con las pensiones o prestaciones de car\u00e1cter econ\u00f3mico de la Seguridad Social que sean incompatibles con el trabajo.\n\nd) Con salarios que provengan de contratos de inserci\u00f3n u otros subvencionados por el Instituto Nacional de Empleo.\n\n4) La renta activa de inserci\u00f3n ser\u00e1 compatible:\n\na) Con las becas y ayudas, de cualquier naturaleza, que se pudieran obtener por la asistencia a acciones de formaci\u00f3n profesional vinculadas al Plan Nacional de Formaci\u00f3n e Inserci\u00f3n Profesional.\n\nb) Con el trabajo a tiempo parcial, en cuyo caso se deducir\u00e1 del importe de la renta la parte proporcional al tiempo trabajado, aplic\u00e1ndose lo establecido en la letra d) siguiente.\n\nc) Con el trabajo aut\u00f3nomo, o por cuenta propia.\n\nd) Con el trabajo por cuenta ajena de car\u00e1cter temporal o indefinido, a tiempo completo, en cuyo caso el empresario durante el tiempo que reste por percibir la renta tendr\u00e1 cumplida la obligaci\u00f3n del pago del salario que corresponda al trabajador completando la cuant\u00eda de la renta hasta el importe de dicho salario, siendo asimismo responsable de la cotizaci\u00f3n a la Seguridad Social que se realizar\u00e1 por el salario indicado, incluyendo el importe de la renta activa de inserci\u00f3n.\n\nLo anterior no se aplicar\u00e1 a los contratos de inserci\u00f3n u otros subvencionados por el Instituto Nacional de Empleo.\n\nCuando se trate de trabajo de car\u00e1cter temporal, durante su realizaci\u00f3n, la cuant\u00eda de la renta activa de inserci\u00f3n que se abone al trabajador se reducir\u00e1 a la mitad, y el periodo de la renta pendiente por percibir mientras se compatibiliza con el trabajo se ampliar\u00e1 al doble.\n\ne) Con las acciones de voluntariado recogidas en el apartado 5 de la norma 7.\u00aa  de esta disposici\u00f3n.\n\n5) Pago y control de la renta:\n\na) El Instituto Nacional de Empleo efectuar\u00e1 el pago de la renta, que se realizar\u00e1 por mensualidades de treinta d\u00edas dentro del mes inmediato siguiente al que corresponde el devengo. En el primer pago se descontar\u00e1 el importe de los diez primeros d\u00edas, que se regularizar\u00e1n cuando se cause baja en el programa o cuando se agote la duraci\u00f3n de la renta.\n\nb) Tambi\u00e9n corresponder\u00e1 al Instituto Nacional de Empleo el control de requisitos e incompatibilidades ; la revisi\u00f3n de oficio de las resoluciones administrativas err\u00f3neas ; la exigencia de la devoluci\u00f3n de las cantidades indebidamente percibidas ; as\u00ed como efectuar las compensaciones o descuentos en las prestaciones por desempleo o en la renta activa de inserci\u00f3n de las cantidades indebidamente percibidas por cualquiera de dichas percepciones, todo ello en los mismos t\u00e9rminos fijados para las prestaciones por desempleo.\n\n9.\u00aa  Competencias.\n\n1) Las Comunidades Aut\u00f3nomas que hayan asumido el traspaso de la gesti\u00f3n realizada por el Instituto Nacional de Empleo o, en su caso, por el Instituto Social de la Marina, en el \u00e1mbito del trabajo, el empleo y la formaci\u00f3n, desarrollar\u00e1n las pol\u00edticas activas de empleo para el cumplimiento de la presente disposici\u00f3n adicional, de conformidad con lo previsto en los Reales Decretos de traspaso.\n\n2) El Instituto Social de la Marina ejercer\u00e1 las competencias atribuidas al Instituto Nacional de Empleo relativas a la gesti\u00f3n del programa de renta activa de inserci\u00f3n cuando se aplique a los desempleados procedentes del R\u00e9gimen Especial de la Seguridad Social de los trabajadores del mar.\n\n10.\u00aa  Colaboraci\u00f3n y coordinaci\u00f3n entre las Administraciones.\n\n1) Las Comunidades Aut\u00f3nomas a las que se refiere la norma 9.\u00aa  anterior y el Instituto Nacional de Empleo, o, en su caso, el Instituto Social de la Marina, podr\u00e1n establecer convenios de colaboraci\u00f3n para desarrollar las actuaciones necesarias para el cumplimiento de lo previsto en esta disposici\u00f3n adicional.\n\n2) Las Comunidades Aut\u00f3nomas citadas proporcionar\u00e1n informaci\u00f3n al Instituto Nacional de Empleo o, en su caso, al Instituto Social de la Marina sobre los demandantes de empleo atendidos en las distintas acciones del programa y sobre las reincorporaciones al trabajo, o a planes de empleo y formaci\u00f3n, as\u00ed como sobre los incumplimientos de las obligaciones que se hayan detectado, informando sobre los mismos en el momento en que se produzcan.\n\n3) El Instituto Nacional de Empleo o, en su caso, el Instituto Social de la Marina, proporcionar\u00e1n a dichas Comunidades Aut\u00f3nomas informaci\u00f3n sobre las admisiones, bajas y reincorporaciones de los trabajadores al programa en el momento en que se produzcan.\n\n4) El seguimiento y evaluaci\u00f3n del programa a nivel nacional corresponder\u00e1 al Instituto Nacional de Empleo.\n\n11.\u00aa  Financiaci\u00f3n.\n\n1) La financiaci\u00f3n de las acciones en materia de pol\u00edticas activas de empleo se efectuar\u00e1 a trav\u00e9s de las subvenciones previstas para los distintos programas de empleo y/o formaci\u00f3n. Las Comunidades Aut\u00f3nomas con competencias asumidas en pol\u00edticas activas de empleo deber\u00e1n realizar la reserva y la afectaci\u00f3n que corresponda de las subvenciones que gestionen para la ejecuci\u00f3n del programa.\n\n2) La financiaci\u00f3n de la renta activa de inserci\u00f3n ser\u00e1 la que corresponda a la acci\u00f3n protectora por desempleo con cargo a la aplicaci\u00f3n presupuestaria 19.101.312-A.488.\n\n12.\u00aa  Servicios p\u00fablicos de empleo.\n\n1) Las referencias efectuadas en la presente norma a los servicios p\u00fablicos de empleo se entender\u00e1n realizadas al Instituto Nacional de Empleo y a los correspondientes Servicios P\u00fablicos de Empleo de las Comunidades Aut\u00f3nomas que hayan asumido el traspaso de funciones y servicios en materia de gesti\u00f3n del trabajo, el empleo y la formaci\u00f3n.\n\n2) Asimismo, las referencias efectuadas en la presente disposici\u00f3n adicional a las oficinas de empleo se entender\u00e1n realizadas a las oficinas del Instituto Nacional de Empleo y a las oficinas de los correspondientes Servicios P\u00fablicos de Empleo de las Comunidades Aut\u00f3nomas citadas.\n\n13.\u00aa  Entidades autorizadas a colaborar en la gesti\u00f3n del programa.\n\n1) Los servicios p\u00fablicos de empleo, previa suscripci\u00f3n del oportuno convenio, podr\u00e1n autorizar la colaboraci\u00f3n de Entidades, para la realizaci\u00f3n, entre otras, de las acciones previstas en la norma 7.\u00aa  de la presente disposici\u00f3n adicional, y que son objeto del compromiso de actividad con el demandante admitido al programa.\n\nLos convenios de colaboraci\u00f3n tendr\u00e1n por objeto incrementar la capacidad de ocupaci\u00f3n y la integraci\u00f3n laboral de los demandantes de empleo admitidos al programa de la renta activa de inserci\u00f3n.\n\nA los efectos de lo establecido de esta disposici\u00f3n adicional, podr\u00e1n suscribir convenios de colaboraci\u00f3n las entidades que dispongan de los medios adecuados para el desarrollo de las acciones de inserci\u00f3n contenidas en el convenio, acrediten resultados previos de integraci\u00f3n laboral y se comprometan a conseguir la inserci\u00f3n laboral de, al menos el 25 por 100 de los demandantes de empleo atendidos durante el desarrollo del programa.\n\nEn consecuencia, las Entidades autorizadas con las que se suscriba el oportuno convenio de colaboraci\u00f3n quedar\u00e1n habilitadas para el desarrollo, tanto de las acciones que en cada caso sean m\u00e1s apropiadas para la mejora de la ocupabilidad, como de la intermediaci\u00f3n de los demandantes admitidos al programa.\n\n2) Los servicios p\u00fablicos de empleo tambi\u00e9n podr\u00e1n obtener ayuda de los servicios sociales de base para completar las acciones de inserci\u00f3n laboral con acciones de inserci\u00f3n social.\n\n14.\u00aa  Trabajadores admitidos a programas anteriores de renta activa de inserci\u00f3n.\n\nLos trabajadores que hayan sido beneficiarios del programa establecido en el Real Decreto 236/2000, de 18 de febrero, y/o del programa establecido en el Real Decreto 781/2001, de 6 de julio, no podr\u00e1n ser admitidos al programa que se establece en la presente disposici\u00f3n adicional.\n\nDos. El programa regulado en la presente disposici\u00f3n adicional surtir\u00e1 efectos hasta el 31 de diciembre de 2002, sin perjuicio de que las acciones y percepciones derivadas del programa iniciadas previamente puedan concluirse o percibirse con posterioridad a esa fecha.\n\nLos trabajadores s\u00f3lo podr\u00e1n ser admitidos al programa y obtener, en su caso, el reconocimiento de la renta activa de inserci\u00f3n, si lo solicitan a partir de la fecha de entrada en vigor del presente Real Decreto-ley hasta el d\u00eda 31 de diciembre de 2002.\"\n\nDisposici\u00f3n adicional segunda. Colaboraci\u00f3n de la Administraci\u00f3n Tributaria.\n\nLa Administraci\u00f3n tributaria colaborar\u00e1 con la Entidad Gestora de las prestaciones por desempleo, en los t\u00e9rminos establecidos en la disposici\u00f3n adicional cuarta de la Ley 40/1998, de 9 de diciembre, del Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas, en el apartado c) del n\u00famero 1 del art\u00edculo 113 de la Ley 230/1963, de 28 de diciembre, General Tributaria, y en el art\u00edculo 31 de\n\nla Ley 42/1994, de 30 de diciembre, de Medidas Fiscales, Administrativas y del Orden Social, facilit\u00e1ndole la informaci\u00f3n tributaria necesaria para el cumplimiento de sus funciones en materia de gesti\u00f3n y control de las prestaciones y subsidios por desempleo.\n\nDisposici\u00f3n adicional tercera. Reiteraci\u00f3n en la contrataci\u00f3n temporal.\n\nCuando la Entidad Gestora de las prestaciones por desempleo considere que puede no existir una situaci\u00f3n legal de desempleo por entender que la reiteraci\u00f3n de contratos temporales entre una misma empresa y un mismo trabajador pudiera ser abusiva o fraudulenta, lo podr\u00e1 comunicar a la autoridad judicial, demandando la declaraci\u00f3n de la relaci\u00f3n laboral como indefinida y la readmisi\u00f3n del trabajador.\n\nEn estos supuestos se reconocer\u00e1n, provisionalmente, las prestaciones por desempleo por extinci\u00f3n del contrato temporal, si se re\u00fanen los requisitos exigidos y en el caso de declaraci\u00f3n en sentencia firme de la relaci\u00f3n laboral como indefinida con obligaci\u00f3n de readmitir al trabajador ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo previsto en la letra b) del apartado 5 del art\u00edculo 209 de la Ley General de la Seguridad Social.\n\nDisposici\u00f3n adicional cuarta. Subvenciones del programa de fomento del empleo y las campa\u00f1as agr\u00edcolas.\n\nLas ayudas contempladas en el programa de fomento del empleo agrario para la realizaci\u00f3n de obras y servicios de inter\u00e9s general y social, no podr\u00e1n tener como beneficiarios finales a los trabajadores eventuales del r\u00e9gimen especial agrario de la Seguridad Social, mientras existan campa\u00f1as agr\u00edcolas a los que los mismos puedan acceder por tratarse de un empleo adecuado.\n\nReglamentariamente se determinar\u00e1 el \u00f3rgano de participaci\u00f3n institucional en el que se delimiten las campa\u00f1as agr\u00edcolas y su calendario de ejecuci\u00f3n.\n\nDisposici\u00f3n transitoria primera. Extinciones de contratos.\n\nLas extinciones de contratos de trabajo producidas con anterioridad a la entrada en vigor de este Real Decreto-ley se regir\u00e1n, en lo que se refiere a sus aspectos sustantivo y procesal, por las disposiciones vigentes en la fecha en que hubieran tenido lugar dichas extinciones.\n\nDisposici\u00f3n transitoria segunda. Acreditaci\u00f3n de la situaci\u00f3n legal de desempleo en caso de despido.\n\nLa existencia de situaci\u00f3n legal de desempleo en caso de despido a que se refiere el art\u00edculo 208.1.1 c) del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social en la redacci\u00f3n dada al mismo por el presente Real Decreto-ley se acreditar\u00e1 por el trabajador, hasta tanto se desarrolle reglamentariamente dicho art\u00edculo, mediante:\n\na) La notificaci\u00f3n por escrito a que se refiere el art\u00edculo 55.1 del Estatuto de los Trabajadores.\n\nb) El acta de conciliaci\u00f3n administrativa o judicial o la resoluci\u00f3n judicial declarando la procedencia o improcedencia del despido. En el supuesto de improcedencia, deber\u00e1 tambi\u00e9n acreditarse que el empresario, o el trabajador cuando sea representante legal de los trabajadores, no ha optado por la readmisi\u00f3n.\n\nDisposici\u00f3n transitoria tercera. Indemnizaciones derivadas de expedientes de regulaci\u00f3n de empleo.\n\nA efectos del reconocimiento de los subsidios por desempleo y no obstante lo establecido en el art\u00edculo 215.3.2 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social en la redacci\u00f3n dada al mismo por el presente Real Decreto-ley, no se computar\u00e1 como renta el importe de la indemnizaci\u00f3n por extinci\u00f3n del contrato de trabajo derivada de expediente de regulaci\u00f3n de empleo autorizado mediante resoluci\u00f3n de la Autoridad Laboral, siempre que el expediente se hubiera iniciado con anterioridad a la entrada en vigor de este Real Decreto-ley, y dicho expediente fuera la causa de acceso a la prestaci\u00f3n por desempleo contributiva cuyo agotamiento permite el acceso al subsidio.\n\nEsta regla ser\u00e1 igualmente de aplicaci\u00f3n en los supuestos en que las prestaciones o subsidios que procedan por la extinci\u00f3n de los contratos de trabajo a que se refiere el p\u00e1rrafo anterior se suspendan o se extingan por realizar el beneficiario un trabajo de duraci\u00f3n, respectivamente, inferior a doce meses, o igual o superior a doce meses, seg\u00fan lo establecido en los art\u00edculos 212.1.d) y 213.1.d) del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, cuando en este \u00faltimo caso se opte por la reapertura del derecho inicial.\n\nDisposici\u00f3n transitoria cuarta. Programa de fomento de empleo en econom\u00eda social y empleo aut\u00f3nomo.\n\n1. En aplicaci\u00f3n de lo dispuesto en el apartado 3 del art\u00edculo 228 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, en la redacci\u00f3n dada al mismo por este Real Decreto-ley, se mantendr\u00e1 lo previsto en el Real Decreto 1044/1985, de 19 de junio, por el que se establece el abono de la prestaci\u00f3n por desempleo en su modalidad de pago \u00fanico, incluidas las modificaciones incorporadas por normas posteriores, en lo que no se oponga a las reglas siguientes:\n\nPrimera.-La Entidad Gestora podr\u00e1 abonar el valor actual del importe de la prestaci\u00f3n por desempleo de nivel contributivo a los beneficiarios de prestaciones cuando pretendan incorporarse, de forma estable y a tiempo completo, como socios trabajadores o de trabajo, en cooperativas o en sociedades laborales en las que previamente no hubieran cesado, o cuando dichos beneficiarios pretendan constituirse como trabajadores aut\u00f3nomos y se trate de personas con minusval\u00eda igual o superior al 33 por 100.\n\nEn este supuesto el abono de la prestaci\u00f3n se realizar\u00e1 de una sola vez por el importe que corresponda a la aportaci\u00f3n obligatoria en el caso de cooperativas o sociedades laborales, o a la inversi\u00f3n necesaria para desarrollar la actividad en el caso de trabajadores aut\u00f3nomos con minusval\u00eda.\n\nSe abonar\u00e1 como pago \u00fanico la cuant\u00eda de la prestaci\u00f3n, calculada en d\u00edas completos, de la que se deducir\u00e1 el importe relativo al inter\u00e9s legal del dinero.\n\nNo obstante, si no se obtiene la prestaci\u00f3n por su importe total, el importe restante se podr\u00e1 obtener conforme a lo establecido en la regla segunda siguiente.\n\nSegunda.-La Entidad Gestora podr\u00e1 abonar trimestralmente el importe de la prestaci\u00f3n por desempleo de nivel contributivo para subvencionar la cotizaci\u00f3n del trabajador a la Seguridad Social, y en este supuesto:\n\na) La cuant\u00eda de la prestaci\u00f3n a abonar corresponder\u00e1 al importe de la aportaci\u00f3n \u00edntegra del trabajador a la Seguridad Social, calculada en d\u00edas completos de prestaci\u00f3n.\n\nb) El abono se realizar\u00e1 trimestralmente por la Entidad Gestora, previa presentaci\u00f3n por los trabajadores\n\nde los correspondientes documentos acreditativos de la cotizaci\u00f3n.\n\nTercera.-Lo previsto en la regla segunda tambi\u00e9n ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a los beneficiarios de la prestaci\u00f3n por desempleo de nivel contributivo, que pretendan constituirse como trabajadores aut\u00f3nomos y no se trate de personas con minusval\u00eda igual o superior al 33 por 100.\n\n2. El Gobierno podr\u00e1 modificar, mediante Real Decreto, lo establecido en el apartado 1 anterior.\n\nDisposici\u00f3n transitoria quinta. Compatibilidad del subsidio por desempleo con el trabajo por cuenta ajena.\n\nEn aplicaci\u00f3n de lo previsto en el p\u00e1rrafo primero del apartado 4 del art\u00edculo 228 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social en la redacci\u00f3n dada al mismo por este Real Decreto-ley, se estar\u00e1 a lo siguiente:\n\n1. Podr\u00e1n compatibilizar los subsidios por desempleo con el trabajo por cuenta ajena en aplicaci\u00f3n de lo previsto en el p\u00e1rrafo primero del apartado 4 del art\u00edculo 228 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social los trabajadores desempleados mayores de cincuenta y dos a\u00f1os, inscritos en las Oficinas de Empleo, beneficiarios de cualquiera de los subsidios recogidos en el art\u00edculo 215 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social.\n\nLa aplicaci\u00f3n del programa regulado en la presente disposici\u00f3n transitoria ser\u00e1 voluntaria para los trabajadores desempleados a que se refiere el p\u00e1rrafo anterior, excepto en el supuesto de los beneficiarios del subsidio por desempleo establecido en el art\u00edculo 215.1.3) del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social.\n\n2. A efectos de aplicar este r\u00e9gimen de compatibilidad, los trabajadores deber\u00e1n ser contratados a tiempo completo o parcial y de forma indefinida o temporal, siempre que la duraci\u00f3n del contrato sea superior a tres meses.\n\n3. Las ayudas que se podr\u00e1n recibir por los beneficiarios del subsidio y por las empresas que los contraten ser\u00e1n las siguientes:\n\n3.1 Abono mensual al trabajador del 50 por 100 de la cuant\u00eda del subsidio, durante la vigencia del contrato, con el l\u00edmite m\u00e1ximo del doble del per\u00edodo pendiente de percibir del subsidio, y sin perjuicio de la aplicaci\u00f3n de las causas de extinci\u00f3n del derecho previstas en las letras a), e), f), g) y h) del art\u00edculo 213 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social.\n\n3.2 Abono al trabajador en un solo pago, de tres meses de la cuant\u00eda del subsidio si el trabajo que origina la compatibilidad obliga al beneficiario a cambiar de lugar habitual de residencia.\n\n3.3 Bonificaci\u00f3n del 50 por 100 de la cuota empresarial a la Seguridad Social por contingencias comunes, en el caso de contrataci\u00f3n temporal, con un m\u00e1ximo de doce meses.\n\n3.4 Bonificaci\u00f3n que corresponda en caso de contrataci\u00f3n indefinida seg\u00fan la regulaci\u00f3n vigente del Programa Anual de Fomento del Empleo, o en otras disposiciones vigentes, siempre que el contrato celebrado cumpla los requisitos establecidos en cada caso.\n\n4. El abono mensual a que se refiere el apartado 3.1 anterior, lo percibir\u00e1 el trabajador de la Entidad Gestora de las prestaciones, durante el tiempo establecido en dicho apartado, descontando, en su caso, el per\u00edodo de tres meses de subsidio de la ayuda a la movilidad geogr\u00e1fica prevista en el apartado 3.2 anterior equivalente a seis meses de abono del subsidio en el r\u00e9gimen de compatibilidad se\u00f1alado.\n\nEl empresario, durante este tiempo, tendr\u00e1 cumplida la obligaci\u00f3n del pago del salario que corresponde al trabajador, completando la cuant\u00eda del subsidio recibido por el trabajador hasta el importe de dicho salario, siendo asimismo responsable de las cotizaciones a la Seguridad Social por todas la contingencias y por el total del salario indicado incluyendo el importe del subsidio.\n\n5. En los supuestos de no reunirse los requisitos exigidos, proceder\u00e1 la devoluci\u00f3n de las cantidades indebidamente percibidas durante el per\u00edodo de contrataci\u00f3n.\n\nA efectos de lo dispuesto en el p\u00e1rrafo anterior, se podr\u00e1 aplicar lo establecido en el apartado 1 del art\u00edculo 227 de la Ley General de la Seguridad Social, respecto al reintegro de prestaciones de cuyo pago ser\u00e1 directamente responsable el empresario.\n\n6. En el caso de cese en el trabajo, y siempre que no se re\u00fanan los requisitos de acceso a la prestaci\u00f3n contributiva por desempleo, ni se haya agotado la duraci\u00f3n del subsidio, para mantener su percepci\u00f3n el trabajador deber\u00e1 comunicar el cese en la Oficina de Empleo dentro de los quince d\u00edas siguientes al mismo, acreditar su involuntariedad y reactivar el compromiso de actividad, obteniendo, siempre que se re\u00fanan los requisitos exigidos al efecto, dicho subsidio por el total de su cuant\u00eda, en tal caso se considerar\u00e1 como per\u00edodo consumido de derecho la mitad del per\u00edodo en el que se compatibiliz\u00f3 el subsidio con el trabajo.\n\nLa no comunicaci\u00f3n en plazo supondr\u00e1 la p\u00e9rdida de tantos d\u00edas de subsidio como medien entre el d\u00eda siguiente al del cese en el trabajo y el d\u00eda de su comunicaci\u00f3n.\n\n7. No se aplicar\u00e1 la compatibilidad prevista en esta disposici\u00f3n cuando se trate de contratos de inserci\u00f3n, o de contratos subvencionados por el Instituto Nacional de Empleo al amparo del Programa de Fomento de Empleo Agrario, establecido en el Real Decreto 939/1997, de 20 de junio, o cuando la contrataci\u00f3n sea efectuada por:\n\na) Empresas que tengan autorizado expediente de regulaci\u00f3n de empleo en el momento de la contrataci\u00f3n.\n\nb) Empresas en las que el desempleado beneficiario del subsidio por desempleo haya trabajado en los \u00faltimos doce meses.\n\nTampoco se aplicar\u00e1 la compatibilidad prevista en este programa cuando se trate de contrataciones que afecten al c\u00f3nyuge, ascendientes, descendientes y dem\u00e1s parientes por consanguinidad o afinidad, o en su caso por adopci\u00f3n, hasta el segundo grado inclusive, del empresario o de quienes ostenten cargos de direcci\u00f3n o sean miembros de los \u00f3rganos de administraci\u00f3n de las entidades o de las empresas que revistan la forma jur\u00eddica de sociedad, as\u00ed como las que se produzcan con estos \u00faltimos 8. El Gobierno podr\u00e1 modificar, mediante Real Decreto, lo establecido en los apartados anteriores.\n\nDisposici\u00f3n transitoria sexta. Programa de sustituci\u00f3n de trabajadores en formaci\u00f3n por trabajadores beneficiarios de prestaciones por desempleo.\n\n1. En aplicaci\u00f3n de lo previsto en el p\u00e1rrafo tercero del apartado 4 del art\u00edculo 228 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, en la redacci\u00f3n dada al mismo por este Real Decreto-ley, podr\u00e1n acogerse al presente programa las empresas que tengan hasta 100 trabajadores y sustituyan a \u00e9stos con trabajadores desempleados beneficiarios de prestaciones por desempleo durante el tiempo en que aqu\u00e9llos participen en acciones de formaci\u00f3n, siempre que tales acciones est\u00e9n financiadas por cualquiera de las Administraciones Publicas.\n\n2. Los contratos de trabajo que se celebren para hacer efectiva la sustituci\u00f3n a que se refiere el apartado anterior, dar\u00e1n derecho a las siguientes ayudas: el trabajador desempleado contratado percibir\u00e1 la prestaci\u00f3n contributiva o el subsidio por desempleo a que tenga derecho. El empresario, durante el per\u00edodo de percepci\u00f3n de la prestaci\u00f3n o subsidio que se compatibiliza, deber\u00e1 abonar al trabajador la diferencia entre la cuant\u00eda de la prestaci\u00f3n o subsidio por desempleo y el salario que le corresponde, siendo asimismo responsable de la totalidad de las cotizaciones a la Seguridad Social por todas las contingencias y por el total del salario indicado incluyendo el importe de la prestaci\u00f3n o del subsidio.\n\n3. Para la aplicaci\u00f3n de esta disposici\u00f3n transitoria las empresas deber\u00e1n presentar en la Oficina de Empleo un certificado expedido por la Administraci\u00f3n P\u00fablica o Entidad encargada de gestionar la formaci\u00f3n, mediante el cual se acredite la participaci\u00f3n de sus trabajadores en las acciones formativas programadas, as\u00ed como el tiempo de duraci\u00f3n de las mismas.\n\n4. De no reunirse los requisitos exigidos, proceder\u00e1 la devoluci\u00f3n de las cantidades indebidamente percibidas durante el per\u00edodo de contrataci\u00f3n.\n\nA efectos de lo dispuesto en el p\u00e1rrafo anterior, se podr\u00e1 aplicar lo establecido en el apartado 1 del art\u00edculo 227 de la Ley General de la Seguridad Social, respecto al reintegro de prestaciones de cuyo pago ser\u00e1 directamente responsable el empresario.\n\n5. El Gobierno podr\u00e1 modificar, mediante Real Decreto, lo establecido en los apartados anteriores.\n\nDisposici\u00f3n transitoria s\u00e9ptima. Programa de fomento de la movilidad geogr\u00e1fica.\n\n1. Los trabajadores desempleados, empresas y organizaciones empresariales podr\u00e1n beneficiarse de subvenciones que faciliten la contrataci\u00f3n temporal o estable cuando dicha contrataci\u00f3n implique desplazamientos o traslados de residencia.\n\n2. Desplazamientos temporales. Las empresas o las organizaciones empresariales podr\u00e1n acceder a subvenciones p\u00fablicas al objeto de organizar y costear el desplazamiento, facilitar el alojamiento de los trabajadores desempleados que se desplacen desde su residencia habitual a otra localidad para ocupar puestos de trabajo de car\u00e1cter temporal.\n\n3. Desplazamientos estables. Los trabajadores que se desplacen para ocupar puestos de trabajo de car\u00e1cter indefinido tendr\u00e1n derecho a percibir ayudas econ\u00f3micas individuales en concepto de alojamiento, de gastos de desplazamiento y de traslado de enseres y mobiliario.\n\n4. Podr\u00e1n suscribirse Acuerdos o Convenios de Colaboraci\u00f3n con las Comunidades Aut\u00f3nomas al objeto de facilitar el desarrollo de estas acciones.\n\n5. Las medidas previstas en los apartados anteriores son compatibles, en su caso, con las establecidas en la disposici\u00f3n transitoria quinta de este Real Decreto-ley, incluidas las previstas para el supuesto de cambio de residencia.\n\n6. El Gobierno, mediante Real Decreto, establecer\u00e1 el procedimiento, el contenido y las condiciones de estas ayudas.\n\nDisposici\u00f3n derogatoria \u00fanica.\n\nQuedan derogadas cuantas disposiciones se opongan a lo establecido en el presente Real Decreto-ley y de modo expreso las siguientes:\n\na) La letra b) del apartado 1 y el apartado 2 del art\u00edculo 213 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio.\n\nb) El segundo p\u00e1rrafo de la letra c) del apartado 1 del art\u00edculo 2 del Real Decreto 5/1997, de 10 de enero, por el que se regula el subsidio por desempleo en favor de los trabajadores eventuales incluidos en el R\u00e9gimen Especial Agrario de la Seguridad Social.\n\nc) Las letras c), d) y e) del apartado 1 del art\u00edculo 1 del Real Decreto 625/1985, de 2 de abril, que desarrolla la Ley 31/1984, de 2 de agosto, de Protecci\u00f3n por Desempleo.\n\nDisposici\u00f3n final primera. Programa de fomento de empleo.\n\n1. Se modifica la letra i) del apartado 1.1 del art\u00edculo 4 de la Ley 12/2001, de 9 de julio, de Medidas urgentes de reforma del mercado de trabajo para el incremento del empleo y la mejora de su calidad, que queda redactado en los t\u00e9rminos siguientes:\n\n\"i) Mujeres desempleadas inscritas en la oficina de empleo que sean contratadas en los veinticuatro meses siguientes a la fecha del parto.\"\n\n2. Se modifican las letras h) e i) del apartado 1 del art\u00edculo 6 de la Ley 12/2001, de 9 de julio, de Medidas urgentes de reforma del mercado de trabajo para el incremento del empleo y mejora de su calidad, que quedan redactadas en los t\u00e9rminos siguientes:\n\n\"h) Contrataci\u00f3n de desempleados admitidos en el programa que contempla la ayuda espec\u00edfica denominada renta activa de inserci\u00f3n: 65 por 100 durante los veinticuatro meses siguientes al inicio de la vigencia del contrato ; 45 por 100 durante el resto de vigencia del mismo en el caso de trabajadores mayores de cuarenta y cinco a\u00f1os y hasta los cincuenta y cinco ; o 50 por 100 durante el resto de vigencia del mismo en el caso de trabajadores mayores de cincuenta y cinco a\u00f1os y hasta los sesenta y cinco.\" \"i) Contrataci\u00f3n de mujeres desempleadas inscritas en la oficina de empleo que sean contratadas en los veinticuatro meses siguientes a la fecha de parto: 100 por 100 durante los doce meses siguientes al inicio de la vigencia del contrato.\"\n\n3. La disposici\u00f3n adicional quinta de la Ley 24/2001, de 27 de diciembre, de Medidas administrativas y del orden social, queda redactada en los t\u00e9rminos siguientes:\n\n\"Disposici\u00f3n adicional quinta. Fomento del empleo de discapacitados.\n\nLas subvenciones y bonificaciones previstas en el cap\u00edtulo II del Real Decreto 1451/1983, de 11 de mayo, por el que, en cumplimiento de lo previsto en la Ley 13/1982, de 7 de abril, se regula el empleo selectivo y las medidas de fomento del empleo de los trabajadores minusv\u00e1lidos, no se aplicar\u00e1n en los siguientes supuestos:\n\na) Contrataciones realizadas con trabajadores que, en los veinticuatro meses anteriores a la fecha de la contrataci\u00f3n, hubiesen prestado servicios en la misma empresa o grupo de empresas mediante un contrato por tiempo indefinido.\n\nLo dispuesto en el p\u00e1rrafo precedente ser\u00e1 tambi\u00e9n de aplicaci\u00f3n en el supuesto de vinculaci\u00f3n laboral anterior del trabajador con empresas a las que la solicitante de los beneficios haya sucedido en virtud de lo establecido en el art\u00edculo 44 de la Ley del Estatuto de los Trabajadores.\n\nb) Trabajadores que hayan finalizado su relaci\u00f3n laboral de car\u00e1cter indefinido en un plazo de tres meses previos a la formalizaci\u00f3n del contrato.\"\n\nDisposici\u00f3n final segunda. Desarrollo, entrada en vigor y aplicaci\u00f3n del Real Decreto-ley.\n\nUno. Se faculta al Gobierno para dictar cuantas disposiciones sean necesarias para el desarrollo y ejecuci\u00f3n del presente Real Decreto-ley.\n\nDos. El presente Real Decreto-ley entrar\u00e1 en vigor el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n en el \"Bolet\u00edn Oficial del Estado\".\n\nTres. Sin perjuicio de lo dispuesto en el apartado dos anterior:\n\na) Lo establecido en la letra c) del apartado 1 del art\u00edculo 208 de la Ley General de la Seguridad Social, en la redacci\u00f3n dada por el presente Real Decreto-ley se aplicar\u00e1 a las situaciones legales de desempleo que se produzcan tras la entrada en vigor de dicho Real Decreto-ley, cuando el despido inicial se hubiera producido despu\u00e9s de dicha fecha.\n\nb) Lo establecido en la letra c) del n\u00famero 1 del apartado 1 del art\u00edculo 215 de la Ley General de la Seguridad Social, en la redacci\u00f3n dada por el presente Real Decreto-ley se aplicar\u00e1 a las solicitudes del subsidio por desempleo que se presenten a partir de la entrada en vigor de dicho Real Decreto-ley, y los trabajadores que hubieran accedido a dicho subsidio conforme a la normativa anterior podr\u00e1n obtener el subsidio establecido en el n\u00famero 3 del apartado 1 del citado art\u00edculo 215, si re\u00fanen los requisitos exigidos.\n\nc) Lo establecido en el art\u00edculo 3 de este Real Decreto-ley se aplicar\u00e1 a todas las solicitudes de subsidio por desempleo, establecido por el Real Decreto 5/1997, de 10 de enero, en favor de los trabajadores eventuales incluidos en el R\u00e9gimen Especial Agrario de la Seguridad Social, incluidas las solicitudes del subsidio a las que sea de aplicaci\u00f3n el c\u00f3mputo especial de cotizaciones recogido en las disposiciones transitorias primera y segunda del citado Real Decreto 5/1997, que se presenten a partir de la entrada en vigor del presente Real Decreto-ley.\n\nDado en Madrid a 24 de mayo de 2002.\n\nJUAN CARLOS R.\n\nEl Presidente del Gobierno, \n\nJOS\u00c9 MAR\u00cdA AZNAR L\u00d3PEZ \n\n\n\n\n #textoxslt \n", "date": "25/05/2002", "pdf": "http://www.boe.es/boe/dias/2002/05/25/pdfs/A18781-18795.pdf", "more": {"Referencias anteriores": ["DEROGA:\n    \nLo indicado del art. 2.1.c) del REAL DECRETO 5/1997, de 10 de enero (Ref. BOE-A-1997-582).\nArt. 213.1.b) y 2, MODIFICA los arts. 207, 208, 209, 212, 213.1.c), 215, 219, 228, 230, 231, disposici\u00f3n final 5 y A\u00d1ADE una disposici\u00f3n adicional 33 a la LEY General de la Seguridad Social, texto refundido aprobado por el REAL DECRETO LEGISLATIVO 1/1994, de 20 de junio (Ref. BOE-A-1994-14960).\nel art. 1.1.c) a e) del REAL DECRETO 625/1985, de 2 de abril (Ref. BOE-A-1985-8124).\n\n", "Lo indicado del art. 2.1.c) del REAL DECRETO 5/1997, de 10 de enero (Ref. BOE-A-1997-582).", "Art. 213.1.b) y 2, MODIFICA los arts. 207, 208, 209, 212, 213.1.c), 215, 219, 228, 230, 231, disposici\u00f3n final 5 y A\u00d1ADE una disposici\u00f3n adicional 33 a la LEY General de la Seguridad Social, texto refundido aprobado por el REAL DECRETO LEGISLATIVO 1/1994, de 20 de junio (Ref. BOE-A-1994-14960).", "el art. 1.1.c) a e) del REAL DECRETO 625/1985, de 2 de abril (Ref. BOE-A-1985-8124).", "MODIFICA:\n    \nDisposici\u00f3n adicional 5 de la LEY 24/2001, de 27 de diciembre (Ref. BOE-A-2001-24965).\nArts. 4.1.1 i) y 6.1 h) e i) de la LEY 12/2001, de 9 de julio (Ref. BOE-A-2001-13265).\nArts. 17 y 47 de la LEY de Infracciones y Sanciones en el Orden Social, texto refundido aprobado por REAL DECRETO LEGISLATIVO 5/2000, de 4 de agosto (Ref. BOE-A-2000-15060).\nArts. 33, 55, 56 y 57 de la LEY del Estatuto de los Trabajadores, texto refundido aprobado por REAL DECRETO LEGISLATIVO 1/1995, de 24 de marzo (Ref. BOE-A-1995-7730).\n\n", "Disposici\u00f3n adicional 5 de la LEY 24/2001, de 27 de diciembre (Ref. BOE-A-2001-24965).", "Arts. 4.1.1 i) y 6.1 h) e i) de la LEY 12/2001, de 9 de julio (Ref. BOE-A-2001-13265).", "Arts. 17 y 47 de la LEY de Infracciones y Sanciones en el Orden Social, texto refundido aprobado por REAL DECRETO LEGISLATIVO 5/2000, de 4 de agosto (Ref. BOE-A-2000-15060).", "Arts. 33, 55, 56 y 57 de la LEY del Estatuto de los Trabajadores, texto refundido aprobado por REAL DECRETO LEGISLATIVO 1/1995, de 24 de marzo (Ref. BOE-A-1995-7730)."], "Materias": ["Lo indicado del art. 2.1.c) del REAL DECRETO 5/1997, de 10 de enero (Ref. BOE-A-1997-582).", "Art. 213.1.b) y 2, MODIFICA los arts. 207, 208, 209, 212, 213.1.c), 215, 219, 228, 230, 231, disposici\u00f3n final 5 y A\u00d1ADE una disposici\u00f3n adicional 33 a la LEY General de la Seguridad Social, texto refundido aprobado por el REAL DECRETO LEGISLATIVO 1/1994, de 20 de junio (Ref. BOE-A-1994-14960).", "el art. 1.1.c) a e) del REAL DECRETO 625/1985, de 2 de abril (Ref. BOE-A-1985-8124)."], "Referencias posteriores": ["SE DECLARA en los RECURSOS acumulados 4781 y 4915/2002 (Refs. 2002/21064 y 2002/21065), la inconstitucionalidad y nulidad de la norma, por SENTENCIA 68/2007, de 28 de marzo (Ref. BOE-T-2007-8660).", "CUESTION 1196/2003, planteada por supuesta inconstitucionalidad del art. 2.3 (Ref. BOE-A-2003-18814).", "SE DEROGA, por LEY 45/2002, de 12 de diciembre (Ref. BOE-A-2002-24244).", "SE PUBLICA ACUERDO de convalidaci\u00f3n, por la RESOLUCI\u00d3N de 13 de junio de 2002 (Ref. BOE-A-2002-11904).", "CORRECCI\u00d3N de errores en BOE n\u00fam. 139, de 11 de junio de 2002 (Ref. BOE-A-2002-11298)."]}}