{"title": "Resoluci\u00f3n de 15 de julio de 2011, del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, por la que se aprueba la convocatoria para la concesi\u00f3n de subvenciones p\u00fablicas, de \u00e1mbito territorial exclusivo de Ceuta y Melilla, en los marcos del subsistema de formaci\u00f3n profesional para el empleo, dirigida prioritariamente a las personas desempleadas, y en el del Real Decreto-ley 1/2011, de 11 de febrero, de medidas urgentes para promover la transici\u00f3n al empleo estable y la recualificaci\u00f3n profesional de las personas desempleadas, y en aplicaci\u00f3n de la Orden TAS/718/2008, de 7 de marzo, por la que se regula la formaci\u00f3n de oferta y se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de subvenciones p\u00fablicas, destinadas a su financiaci\u00f3n.", "url": "http://www.boe.es/diario_boe/txt.php?id=BOE-A-2011-14104", "analisys": [], "content": "\nTEXTO\n\nEl Real Decreto 395/2007, de 23 de marzo, por el que se regula el subsistema de formaci\u00f3n profesional para el empleo, contempla la formaci\u00f3n de oferta, entendida como aquella que tiene por objeto facilitar a los trabajadores, ocupados y desempleados, una formaci\u00f3n ajustada a las necesidades del mercado de trabajo que atienda a los requerimientos de competitividad de las empresas, a la vez que satisfaga las aspiraciones de promoci\u00f3n profesional y desarrollo personal de los trabajadores, capacit\u00e1ndoles para el desempe\u00f1o cualificado de las diferentes profesiones y para el acceso al empleo.\nLa Orden TAS/718/2008, de 7 de marzo, por la que se desarrolla el citado Real Decreto 395/2007, de 23 de marzo, en materia de formaci\u00f3n de oferta y establece las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de subvenciones p\u00fablicas destinadas a su financiaci\u00f3n, regula en la secci\u00f3n 3.\u00aa cap\u00edtulo II, las acciones formativas dirigidas prioritariamente a personas desempleadas, estableciendo en su art\u00edculo 18.1.a), que, respecto de los \u00e1mbitos territoriales que no han asumido el traspaso de competencias sobre la gesti\u00f3n de formaci\u00f3n profesional ocupacional, la ejecuci\u00f3n se realizar\u00e1 mediante convocatoria del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, de acuerdo con lo establecido en la disposici\u00f3n transitoria segunda de la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo, con arreglo a las bases reguladoras que se establecen en esta Orden.\nEl Real Decreto-ley 1/2011, de 11 de febrero, de medidas urgentes para promover la transici\u00f3n al empleo estable y la recualificaci\u00f3n profesional de las personas desempleadas, establece, entre otras, una medida consistente en un programa de recualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten su protecci\u00f3n por desempleo, mediante la realizaci\u00f3n de un itinerario individualizado y personalizado de inserci\u00f3n y la participaci\u00f3n en acciones formativas para su recualificaci\u00f3n y/o reinserci\u00f3n profesional.\nIgualmente, el citado Real Decreto-ley, establece otra medida consistente en un plan de mejora de la empleabilidad, que combina actuaciones de orientaci\u00f3n profesional y formaci\u00f3n profesional para el empleo, dirigidas a j\u00f3venes, mayores de 45 a\u00f1os en situaci\u00f3n de desempleo de larga duraci\u00f3n, a personas procedentes del sector de la construcci\u00f3n y de otros afectados por la crisis que, dentro de estos colectivos, tengan baja cualificaci\u00f3n.\nDe acuerdo con lo dispuesto por el citado Real Decreto-ley y de conformidad con lo establecido en la Orden TAS/718/2008, de 7 de marzo, las subvenciones p\u00fablicas, reguladas por esta resoluci\u00f3n estar\u00e1n destinadas a financiar la ejecuci\u00f3n de las acciones formativas que se conceder\u00e1n en r\u00e9gimen de concurrencia competitiva, mediante convocatoria p\u00fablica del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, en el marco del correspondiente programa de recualificaci\u00f3n profesional de las personas desempleadas y que agoten su protecci\u00f3n por desempleo y/o en el marco del plan de mejora de la empleabilidad dirigido a j\u00f3venes, mayores de 45 a\u00f1os en situaci\u00f3n de desempleo de larga duraci\u00f3n, a personas procedentes del sector de la construcci\u00f3n y de otros afectados por la crisis que, dentro de estos colectivos, tengan baja cualificaci\u00f3n.\nEstas acciones formativas podr\u00e1n ser cofinanciadas por el Programa Operativo \u00abAdaptabilidad y Empleo\u00bb, suscrito por el Reino de Espa\u00f1a.\nLas Ciudades Aut\u00f3nomas de Ceuta y Melilla no han asumido el traspaso de las pol\u00edticas activas de empleo y, en concreto, la competencia de gesti\u00f3n en materia de formaci\u00f3n profesional para el empleo. Por tal motivo, las distribuciones de fondos asignadas a tales territorios seguir\u00e1n siendo gestionadas por el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal.\nPor todo ello, la Direcci\u00f3n General del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal procede a dictar resoluci\u00f3n de convocatoria de subvenciones p\u00fablicas correspondiente al a\u00f1o 2011, en el marco del subsistema de formaci\u00f3n profesional para el empleo, y del Real Decreto-ley 1/2011, de 11 de febrero, dirigidas prioritariamente a las personas desempleadas y que puedan ser beneficiarias tanto del programa de recualificaci\u00f3n profesional, como de mejora de la empleabilidad de acuerdo con lo establecido en los art\u00edculos 2 y 3 del Real Decreto-ley 1/2011, de 11 de febrero, en el \u00e1mbito de las Ciudades Aut\u00f3nomas de Ceuta y Melilla.\nEn su virtud, dispongo:\nArt\u00edculo 1. Objeto y \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n.\n1. La presente resoluci\u00f3n tiene por objeto la aprobaci\u00f3n de la convocatoria para el a\u00f1o 2011 de subvenciones para la financiaci\u00f3n de acciones de formaci\u00f3n de oferta, impartidas en modalidad presencial, dirigidas prioritariamente a las personas desempleadas, y que puedan ser beneficiarias tanto del programa de recualificaci\u00f3n profesional, como de mejora de la empleabilidad de acuerdo con lo establecido en los art\u00edculos 2 y 3 del Real Decreto-ley 1/2011, de 11 de febrero, en el \u00e1mbito de las Ciudades Aut\u00f3nomas de Ceuta y Melilla, de acuerdo con las bases reguladoras establecidas en la Orden TAS/718/2008, de 7 de marzo, dictada en desarrollo del Real Decreto 395/2007, de 23 de marzo, por el que se regula el subsistema de formaci\u00f3n profesional para el empleo.\n2. El \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n territorial ser\u00e1 las Ciudades Aut\u00f3nomas de Ceuta y Melilla.\n3. La participaci\u00f3n de las personas desempleadas beneficiarias de las acciones formativas, objeto de financiaci\u00f3n por las subvenciones reguladas por la presente resoluci\u00f3n, se llevar\u00e1 a efecto como consecuencia de la elaboraci\u00f3n, por parte de los servicios de empleo, del correspondiente itinerario individualizado y personalizado de inserci\u00f3n que contemple el diagn\u00f3stico sobre su empleabilidad, as\u00ed como la acci\u00f3n formativa que resulte m\u00e1s adecuada.\nArt\u00edculo 2. Finalidad, condiciones y principios que rigen la concesi\u00f3n de subvenciones.\n1. Las subvenciones que se concedan al amparo de esta convocatoria tienen como finalidad financiar el desarrollo de acciones formativas, dirigidas prioritariamente a las personas desempleadas y que puedan ser beneficiarias tanto del programa de recualificaci\u00f3n profesional, como el de mejora de la empleabilidad de acuerdo con lo establecido en los art\u00edculos 2 y 3 del Real Decreto-ley 1/2011, de 11 de febrero, derivadas de la elaboraci\u00f3n de los correspondientes itinerarios individualizados y personalizados, por parte de los servicios de empleo, para proporcionarles su recualificaci\u00f3n y/o reinserci\u00f3n profesional y la mejora de su empleabilidad para incrementar sus oportunidades de ocupaci\u00f3n.\n2. En el caso de que el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, a lo largo del procedimiento de concesi\u00f3n, proponga la modificaci\u00f3n de las condiciones o la forma de realizaci\u00f3n de la actividad propuesta por el solicitante, deber\u00e1 recabar del beneficiario la aceptaci\u00f3n de la subvenci\u00f3n. Dicha aceptaci\u00f3n se entender\u00e1 otorgada s\u00ed en la propuesta de modificaci\u00f3n quedan explicitadas dichas condiciones y el beneficiario no manifiesta su oposici\u00f3n dentro del plazo de 15 d\u00edas desde la notificaci\u00f3n de la misma y siempre, en todo caso, que no se da\u00f1e derecho de tercero.\nLa actividad subvencionada deber\u00e1 realizarse en los t\u00e9rminos planteados en la solicitud, con las modificaciones que, en su caso, se hayan aprobado y aceptado por la Direcci\u00f3n General del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal y siempre que dichas modificaciones no alteren la finalidad perseguida con su concesi\u00f3n.\n3. La concesi\u00f3n de las subvenciones se efectuar\u00e1 en r\u00e9gimen de concurrencia competitiva, mediante convocatoria y procedimiento selectivo \u00fanico, respetando los principios de objetividad, igualdad, transparencia y publicidad.\nArt\u00edculo 3. Normativa reguladora.\nLey 38/2003, de 17 de noviembre, General de Subvenciones.\nLey 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo.\nReal Decreto 887/2006, de 21 de julio, por el que se aprueba el Reglamento de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de Subvenciones.\nReal Decreto 395/2007, de 23 de marzo, por el que se regula el subsistema de formaci\u00f3n profesional para el empleo.\nReal Decreto 34/2008, de 18 de enero, por el que se regulan los certificados de profesionalidad.\nReal Decreto 1224/2009, de 17 de julio, de reconocimiento de las competencias profesionales adquiridas por experiencia laboral.\nReal Decreto-ley 1/2011, de 11 de febrero, de medidas urgentes para promover la transici\u00f3n al empleo estable y la recualificaci\u00f3n profesional de las personas desempleadas.\nReal Decreto-ley 3/2011, de 18 de febrero, de medidas urgentes para la mejora de la empleabilidad y la reforma de las pol\u00edticas activas de empleo.\nOrden TAS/718/2008, de 7 de marzo, por la que se desarrolla el Real Decreto 395/2007, de 23 de marzo, por el que se regula el subsistema de formaci\u00f3n profesional para el empleo, en materia de formaci\u00f3n de oferta y se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de subvenciones p\u00fablicas destinadas a su financiaci\u00f3n.\nResoluci\u00f3n de 18 de noviembre de 2008, del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, por la que se regula la justificaci\u00f3n de gastos derivados de la realizaci\u00f3n de acciones de formaci\u00f3n profesional para el empleo, en materia de formaci\u00f3n de oferta, dirigidas prioritariamente a trabajadores desempleados.\nResoluci\u00f3n de 12 de marzo de 2010, del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, por la que se establece el procedimiento para la inclusi\u00f3n de nuevas especialidades en el fichero de especialidades formativas.\nResoluci\u00f3n de 29 de julio de 2010, del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, por la que se regula la inscripci\u00f3n y en su caso acreditaci\u00f3n de centros y entidades de formaci\u00f3n que imparten formaci\u00f3n de oferta para el empleo en el \u00e1mbito de gesti\u00f3n del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal.\nInstrucci\u00f3n de 25 de marzo, de la Subdirecci\u00f3n General de Pol\u00edticas Activas de Empleo para la gesti\u00f3n, seguimiento y control y para la evaluaci\u00f3n de las acciones formativas dirigidas prioritariamente a trabajadores desempleados\nCuantas normas dicten el Ministerio de Trabajo e Inmigraci\u00f3n y la Direcci\u00f3n General del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal en desarrollo de la normativa anterior.\nLa Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan, modificada por la Ley 4/1999, de 13 de enero, y cualquier otra disposici\u00f3n normativa aplicable por raz\u00f3n de la materia que tenga relaci\u00f3n con el objeto de la convocatoria.\nArt\u00edculo 4. Presupuesto para la financiaci\u00f3n de las acciones.\n1. Las acciones previstas en esta convocatoria se financiar\u00e1n con cargo al cr\u00e9dito presupuestario 19.101.241-A.483.00 del presupuesto de gastos del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal para el ejercicio 2011, por un importe total m\u00e1ximo estimado de hasta 1.000.000,00 de euros.\n2. La cuant\u00eda total m\u00e1xima estimada de las subvenciones convocadas quedar\u00e1 condicionada a la existencia de cr\u00e9dito adecuado y suficiente, pudiendo ser incrementada mediante una cuant\u00eda adicional, cuya aplicaci\u00f3n a la concesi\u00f3n de subvenciones no requerir\u00eda de nueva convocatoria, siempre y cuando se obtenga la financiaci\u00f3n necesaria para cubrir dicha cuant\u00eda suplementaria en cualquier momento anterior a la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n, por un aumento derivado de cualquiera de las causas que contempla el art\u00edculo 58.2 del Real Decreto 887/2006, de 21 de julio, y procediendo de acuerdo con lo previsto en el apartado b) del citado articulo 58.2.\nArt\u00edculo 5. Cofinanciaci\u00f3n del Fondo Social Europeo.\nLas acciones formativas aprobadas en base a esta convocatoria podr\u00e1n ser objeto de cofinanciaci\u00f3n por el Fondo Social Europeo, a trav\u00e9s del Programa Operativo Plurirregional de Adaptabilidad y Empleo n.\u00ba 2007ES05UPO001, aprobado con fecha 14 de diciembre de 2007, para el per\u00edodo 2007 \u2013 2013, con una cofinanciaci\u00f3n de un 80 % para las regiones de Objetivo \u00bbPhasing In\u00bb.\nSon regiones de Objetivo \u00abPhasing In\u00bb, r\u00e9gimen de ayuda transitoria, las Ciudades Aut\u00f3noma de Ceuta y Melilla.\nArt\u00edculo 6. Beneficiarios.\n1. Podr\u00e1n ser beneficiarios de las subvenciones, en los t\u00e9rminos establecidos en el art\u00edculo 3 de la Orden TAS/718/2008, de 7 de marzo, en correspondencia con los art\u00edculos 9.1, 9.2 y disposici\u00f3n adicional segunda del Real Decreto 395/2007, de 23 de marzo, las organizaciones empresariales, sindicales y representativas de la econom\u00eda social de \u00e1mbito estatal, a trav\u00e9s de las mismas o de las agrupaciones, fundaciones e institutos que las integran, inscritas y en su caso acreditadas en el registro del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal para el \u00e1mbito las Ciudades Aut\u00f3nomas de Ceuta y Melilla y para aquellas especialidades formativas que est\u00e9n previamente inscritas o acreditadas a la fecha de publicaci\u00f3n de la presente convocatoria.\n2. No podr\u00e1n ser beneficiarias las organizaciones empresariales y entidades en las que concurra alguna de las prohibiciones establecidas en los apartados 2 y 3 del art\u00edculo\u00a013 de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de Subvenciones. Asimismo, no podr\u00e1n ser beneficiarias las entidades deudoras por resoluci\u00f3n firme de reintegro.\nArt\u00edculo 7. Destinatarios de la formaci\u00f3n.\nPodr\u00e1n participar en las acciones formativas previstas en esta convocatoria:\n1. Los beneficiarios que, cumplan las condiciones establecidas en el art\u00edculo 2.2, del Real Decreto-ley 1/2011, de 11 de febrero, y hayan realizado el correspondiente itinerario individualizado y personalizado de inserci\u00f3n.\n2. De acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 3.1, del Real Decreto-ley 1/2011, de 11 de febrero, los beneficiarios ser\u00e1n j\u00f3venes, mayores de 45 a\u00f1os en situaci\u00f3n de desempleo de larga duraci\u00f3n, a personas procedentes del sector de la construcci\u00f3n y de otros afectados por la crisis que, dentro de estos colectivos, tengan baja cualificaci\u00f3n, y hayan realizado el correspondiente itinerario individualizado y personalizado de inserci\u00f3n.\n3. Previa solicitud de las mismas, las personas desempleadas podr\u00e1n ser beneficiarias de las becas y ayudas previstas en la Orden TAS/718/2008, de 7 de marzo.\n4. A tales efectos, la consideraci\u00f3n como personas desempleadas vendr\u00e1 determinada por su situaci\u00f3n laboral al inicio de la formaci\u00f3n.\nArt\u00edculo 8. Solicitudes.\n1. Las solicitudes para la obtenci\u00f3n de subvenciones a las que se refiere esta convocatoria se formalizar\u00e1n en el modelo que se publica como Anexo A de esta resoluci\u00f3n. Se presentar\u00e1n tantas solicitudes como acciones formativas solicite el interesado para que le sean subvencionadas.\n2. Las solicitudes se presentar\u00e1n en el Registro de la Direcci\u00f3n General del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, sita en la c/ Condesa de Venadito, n.\u00ba 9, 28027, Madrid, o en el Registro de las Direcciones Provinciales del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal en las Ciudades Aut\u00f3nomas de Ceuta y Melilla. Asimismo, se podr\u00e1n presentar en cualquiera de las formas previstas en el art\u00edculo 38.4 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan y dirigidas al Director General del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal.\n3. Las solicitudes deben corresponderse con especialidades formativas en situaci\u00f3n de alta en el Fichero de Especialidades Formativas del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal y su contenido formativo deber\u00e1 ser capaz de adecuarse a las necesidades de empleabilidad, de recualificaci\u00f3n y/o reinserci\u00f3n profesional que, desde la competencia profesional del solicitante, estime sea la m\u00e1s apropiada a la baja cualificaci\u00f3n de las personas desempleadas beneficiarias de la acci\u00f3n formativa como consecuencia de la elaboraci\u00f3n del itinerario individualizado y personalizado de inserci\u00f3n.\n4. Las especialidades formativas podr\u00e1n programarse por itinerarios completos, cuando lo hagan por la totalidad de las horas de la especialidad, o por itinerarios parciales, cuando se programen por menos horas de las establecidas en el citado fichero. En el caso de las especialidades moduladas solo se podr\u00e1n programar por itinerarios parciales cuando completen uno o varios m\u00f3dulos formativos de los que conforman la especialidad.\n5. Las acciones formativas podr\u00e1n incluir, adem\u00e1s de la especialidad formativa ocupacional, especialidades formativas complementarias, hasta un m\u00e1ximo de cuatro por acci\u00f3n formativa. En todo caso, deber\u00e1 programarse la especialidad formativa complementaria de \u00abInserci\u00f3n laboral, sensibilizaci\u00f3n medioambiental y en la igualdad de g\u00e9nero\u00bb (FCOO03).\n6. Si la solicitud no reuniera los requisitos exigidos en la presente resoluci\u00f3n, se requerir\u00e1 al interesado para que en un plazo de diez d\u00edas h\u00e1biles, contados a partir del d\u00eda siguiente al de su notificaci\u00f3n, subsane la falta o defecto. De no hacerlo, se le tendr\u00e1 por desistido de su solicitud, con los efectos previstos en el art\u00edculo 71 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan, en la redacci\u00f3n dada por la Ley 4/1999, de 13 de enero.\n7. La solicitud deber\u00e1 ir acompa\u00f1ada de la siguiente documentaci\u00f3n (original o fotocopia compulsada):\nCertificaci\u00f3n acreditativa de que la entidad u organizaci\u00f3n solicitante se encuentra al corriente de sus obligaciones tributarias y frente a la Seguridad Social.\nTarjeta de identificaci\u00f3n fiscal de la entidad.\nAcreditaci\u00f3n documental de la representaci\u00f3n que ostenta la persona o personas firmantes de la solicitud, para actuar en nombre de la persona jur\u00eddica solicitante.\nDeclaraci\u00f3n de las subvenciones solicitadas o concedidas para la misma finalidad.\nHoja resumen de todas las acciones formativas solicitadas por cada entidad certificando la capacidad formativa m\u00e1xima de cada centro, siendo determinada \u00e9sta por el n\u00famero de horas totales que el centro se compromete a impartir a lo largo de un a\u00f1o, seg\u00fan Anexo B.\nDocumentaci\u00f3n acreditativa del compromiso de realizaci\u00f3n de pr\u00e1cticas profesionales no laborales en empresas, en su caso, seg\u00fan anexo C.\nMemoria justificativa de la experiencia en el desarrollo de acciones de formaci\u00f3n para el empleo en los \u00faltimos dos a\u00f1os y de su ejecuci\u00f3n y seguimiento en a\u00f1os anteriores y en particular, en su caso, del cumplimiento de los compromisos adquiridos en relaci\u00f3n a las subvenciones concedidas en la convocatoria del a\u00f1o anterior.\nDeclaraci\u00f3n responsable de su capacidad, t\u00e9cnica y pedag\u00f3gica, de adecuaci\u00f3n de los contenidos formativos de la especialidad ofertada a las necesidades de empleabilidad, recualificaci\u00f3n y/o reinserci\u00f3n profesional de colectivos de baja cualificaci\u00f3n, sujetos de las acciones formativas.\n8. Las solicitudes se presentar\u00e1n por duplicado.\nArt\u00edculo 9. Plazo para presentaci\u00f3n de solicitudes.\nEl plazo para la presentaci\u00f3n de solicitudes ser\u00e1 de veinte d\u00edas naturales, a contar desde el d\u00eda siguiente al de la publicaci\u00f3n de la presente resoluci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb.\nArt\u00edculo 10. Criterios de valoraci\u00f3n.\n1. La valoraci\u00f3n de las solicitudes presentadas a esta convocatoria se realizar\u00e1 por el \u00f3rgano instructor, de acuerdo con lo previsto en el art\u00edculo 12 de la Orden TAS/718/2008, de 7 de marzo, seg\u00fan los criterios de valoraci\u00f3n siguientes:\na) Idoneidad y experiencia acreditada de los centros y entidades de formaci\u00f3n donde se desarrollar\u00e1n las acciones: hasta un m\u00e1ximo de 15 puntos.\nb) Grado de adecuaci\u00f3n de las especialidades formativas a los niveles de cualificaci\u00f3n de la especialidad ofertada a las necesidades de empleabilidad, recualificaci\u00f3n y/o inserci\u00f3n profesional de colectivos de baja cualificaci\u00f3n: hasta un m\u00e1ximo de 15 puntos.\nc) Compromiso de realizaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas profesionales en las empresas como parte integrante del desarrollo de la acci\u00f3n formativa: hasta un m\u00e1ximo de 15 puntos.\nd) Calidad de las acciones formativas: hasta un m\u00e1ximo de 15 puntos.\n2. Una vez obtenida la puntuaci\u00f3n asignada a cada una de las solicitudes en aplicaci\u00f3n de los criterios anteriores, la selecci\u00f3n se realizar\u00e1 seg\u00fan los siguientes criterios de adjudicaci\u00f3n:\na) El valor absoluto de la puntuaci\u00f3n final determinar\u00e1 la ordenaci\u00f3n de mayor a menor puntuaci\u00f3n de las acciones formativas a aprobar, hasta agotar el presupuesto asignado.\nb) Si la adjudicaci\u00f3n de acciones formativas a un centro y entidad de formaci\u00f3n supera la capacidad formativa del mismo, se adjudicar\u00e1n dichas acciones formativas a los centros y entidades que corresponda seg\u00fan el orden de puntuaci\u00f3n obtenido.\nc) Si una vez aplicados los criterios de valoraci\u00f3n, varias solicitudes obtienen la misma puntuaci\u00f3n, se ordenar\u00e1n, a efectos de desempate, seg\u00fan la mayor puntuaci\u00f3n obtenida en el punto 1.c), de este art\u00edculo. De persistir el empate, se adjudicar\u00e1n seg\u00fan la antig\u00fcedad en la inscripci\u00f3n como centros y entidades de formaci\u00f3n en el Registro Estatal de Centros y Entidades de Formaci\u00f3n de la especialidad.\nd) Se desestimaran las solicitudes de aquellos centros y entidades de formaci\u00f3n con incumplimientos y anomal\u00edas graves en las obligaciones contra\u00eddas en el desarrollo de la programaci\u00f3n de acciones formativas impartidas en el ejercicio anterior.\nArt\u00edculo 11. Instrucci\u00f3n del procedimiento.\n1. La Subdirecci\u00f3n General de Pol\u00edticas Activas de Empleo del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal ser\u00e1 el \u00f3rgano competente para la instrucci\u00f3n del procedimiento, y ser\u00e1 quien prepare la documentaci\u00f3n necesaria que permita determinar, conocer y comprobar los datos para realizar la evaluaci\u00f3n de las solicitudes seg\u00fan los criterios fijados en esta convocatoria.\n2. La comisi\u00f3n de evaluaci\u00f3n de las solicitudes, a efectos de esta convocatoria, estar\u00e1 integrada por los siguientes miembros:\nPresidente: El Subdirector General de Pol\u00edticas Activas de Empleo del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal o persona en qui\u00e9n delegue.\nVocales: Dos funcionarios o t\u00e9cnicos del \u00c1rea de Formaci\u00f3n Ocupacional de la citada Subdirecci\u00f3n General, uno de los cuales actuar\u00e1 como Secretario.\nEl \u00f3rgano instructor fijar\u00e1, de manera consensuada, las reglas a aplicar para la asignaci\u00f3n de los criterios de valoraci\u00f3n y adjudicaci\u00f3n de las solicitudes.\nEl \u00f3rgano colegiado emitir\u00e1 informe en el cual se concrete el resultado de la evaluaci\u00f3n de las solicitudes, de acuerdo con los criterios fijados en la convocatoria, con una relaci\u00f3n de las solicitudes ordenadas de mayor a menor puntuaci\u00f3n.\n3. De acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 59, punto 6, apartado b), de la Ley\u00a030/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan, la publicaci\u00f3n de los actos administrativos del procedimiento se realizar\u00e1 en los tablones de anuncios de los Servicios Centrales del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, calle Condesa de Venadito, 9, sustituyendo a la notificaci\u00f3n y surtiendo sus mismos efectos.\n4. El \u00f3rgano instructor a la vista del expediente y del informe del \u00f3rgano colegiado formular\u00e1 la propuesta de resoluci\u00f3n definitiva de acuerdo con el procedimiento establecido en el art\u00edculo 24 de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre.\nArt\u00edculo 12. Resoluci\u00f3n.\n1. El Subdirector General de Pol\u00edticas Activas de Empleo del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, visto el expediente y el informe del \u00f3rgano colegiado, efectuar\u00e1 la propuesta de resoluci\u00f3n definitiva que ser\u00e1 elevada al Director General del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, que adoptar\u00e1 las resoluciones que procedan resolviendo el procedimiento.\n2. El plazo m\u00e1ximo para resolver y notificar la resoluci\u00f3n al interesado ser\u00e1 de seis meses, contados a partir de la fecha de publicaci\u00f3n de esta convocatoria, seg\u00fan lo dispuesto en los art\u00edculos 25.4 y 26 de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de Subvenciones. Transcurrido dicho plazo, sin haberse notificado resoluci\u00f3n expresa, se entender\u00e1 desestimada la solicitud por silencio administrativo, seg\u00fan lo dispuesto en el art\u00edculo 25.5 de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de Subvenciones.\n3. La resoluci\u00f3n no pone fin a la v\u00eda administrativa, seg\u00fan el art\u00edculo 82 de la Ley\u00a050/1998, de 30 de noviembre, de Medidas Fiscales, Administrativas y del Orden Social, por lo que contra la misma se podr\u00e1 interponer recurso de alzada ante el Ministro de Trabajo e Inmigraci\u00f3n, en el plazo de un mes a partir del d\u00eda siguiente a la notificaci\u00f3n, en los t\u00e9rminos recogidos en los art\u00edculos 114 y 115 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y Procedimiento Administrativo Com\u00fan.\n4. A la presente convocatoria le ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n el art\u00edculo 63 del Real Decreto 887/2006, de 21 de julio, por el que se aprueba el Reglamento de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de Subvenciones.\n5. En las resoluciones de concesi\u00f3n se especificar\u00e1n las condiciones y los plazos para la realizaci\u00f3n de la actividad formativa, teniendo en cuenta los l\u00edmites derivados de la temporalidad de los cr\u00e9ditos presupuestarios.\nArt\u00edculo 13. Justificaci\u00f3n y pago de la subvenci\u00f3n.\n1. La justificaci\u00f3n por el beneficiario del cumplimiento de las condiciones impuestas y de la consecuci\u00f3n de los objetivos previstos en el acto de concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n, se realizar\u00e1 en los t\u00e9rminos establecidos en los art\u00edculos 72, 73, 74 y 75 del Real Decreto 887/2006, de 21 de julio, en el art\u00edculo 15 de la Orden TAS/718/2008, de 7 de marzo y en lo dispuesto en la Resoluci\u00f3n de 18 de noviembre de 2008 (\u00abBOE\u00bb de 19 de diciembre), del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, por la que se regula la justificaci\u00f3n de gastos derivados de la realizaci\u00f3n de acciones de formaci\u00f3n profesional para el empleo, en materia de formaci\u00f3n de oferta, dirigidas prioritariamente a trabajadores desempleados, utilizando a tales efectos los modelos de anexos (I, II y III) de la citada Resoluci\u00f3n, en el plazo de tres meses tras la finalizaci\u00f3n de la formaci\u00f3n.\n2. El Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal podr\u00e1 anticipar, a los beneficiarios de las subvenciones en concepto de anticipo, despu\u00e9s de aprobada la subvenci\u00f3n y antes de la finalizaci\u00f3n de las acciones formativas, hasta el 100 por 100 de la subvenci\u00f3n total aprobada. Para ello, las entidades preceptoras de subvenciones a cuenta, con car\u00e1cter previo al percibo de los anticipos, presentar\u00e1n avales o garant\u00edas, a favor del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, suficientes en calidad y cantidad para responder de la correcta aplicaci\u00f3n de la subvenci\u00f3n, de acuerdo con lo establecido en la Orden TAS/1622/2002, de 13 de junio.\n3. El pago de la subvenci\u00f3n quedar\u00e1 condicionado a que la entidad acredite, seg\u00fan lo previsto en el art\u00edculo 4.e) de la Orden TAS/718/2008, de 7 de marzo, que se halla al corriente en el cumplimiento de sus obligaciones tributarias y frente a la Seguridad Social.\nNo podr\u00e1 realizarse el pago de la subvenci\u00f3n cuando la entidad sea deudora por resoluci\u00f3n firme de procedencia de reintegro.\nArt\u00edculo 14. Publicidad de las acciones.\n1. El Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal publicar\u00e1 la cuant\u00eda de las subvenciones otorgadas al amparo de la presente convocatoria, as\u00ed como sus beneficiarios, de acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 18 de la Ley 38/2003, de 17 de diciembre, General de Subvenciones.\n2. De acuerdo con lo establecido en el Reglamento (CE) 1828/2006, de 8 de diciembre, de la Comisi\u00f3n, todas las acciones que reciban ayuda de la Comunidad Europea deben ser objeto de la adecuada informaci\u00f3n y publicidad de los beneficiarios de estas acciones y, en particular, dar a conocer de forma inequ\u00edvoca que se trata de una acci\u00f3n cofinanciada por la Uni\u00f3n Europea, a trav\u00e9s del Fondo Social Europeo. En particular, los beneficiarios de las subvenciones deben incorporar, en todos los documentos de gesti\u00f3n de las acciones que realicen, la financiaci\u00f3n por el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal y la cofinanciaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea, a trav\u00e9s del Fondo Social Europeo, seg\u00fan el anexo D.\nDisposici\u00f3n final \u00fanica. Entrada en vigor.\nEsta Resoluci\u00f3n entrar\u00e1 en vigor al d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb.\nMadrid, 15 de julio de 2011.\u2013El Director General del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, Antonio Toro Barba.\nAqu\u00ed aparecen varias im\u00e1genes en el original. Consulte el documento PDF oficial y aut\u00e9ntico.\n\n #textoxslt \n", "pdf": "http://www.boe.es/boe/dias/2011/08/24/pdfs/BOE-A-2011-14104.pdf", "more": {}}