{"title": "Correcci\u00f3n de errores del Real Decreto-ley 20/2012, de 13 de julio, de medidas para garantizar la estabilidad presupuestaria y de fomento de la competitividad.", "url": "http://www.boe.es/diario_boe/txt.php?id=BOE-A-2012-9654", "analisys": ["Rango: Correcci\u00f3n (errores o erratas)", "Fecha de publicaci\u00f3n: 19/07/2012"], "content": "\nTEXTO\n\nAdvertidos errores en el Real Decreto-ley 20/2012, de 13 de julio, de medidas para garantizar la estabilidad presupuestaria y de fomento de la competitividad, publicado en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb n\u00famero 168, de 14 de julio de 2012, se procede a efectuar las oportunas rectificaciones:\nEn la p\u00e1gina 50429, cuarto p\u00e1rrafo, donde dice: \u00abPor el lado del gasto este\u2026\u00bb, debe decir: \u00abPor el lado del gasto \u00e9ste\u2026\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 50430, segundo p\u00e1rrafo, decimocuarta l\u00ednea, doce dice: \u00ab\u2026 aplicaci\u00f3n determinados\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026 aplicaci\u00f3n a determinados\u2026\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 50431, \u00faltimo p\u00e1rrafo, donde dice: \u00abSe modifica temporalmente el r\u00e9gimen retributivo del personal incluido en el R\u00e9gimen General de la Seguridad Social durante la situaci\u00f3n de incapacidad temporal\u00bb, debe decir: \u00abSe modifica el r\u00e9gimen retributivo del personal incluido en el R\u00e9gimen General de la Seguridad Social durante la situaci\u00f3n de incapacidad temporal\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 50433, cuarto p\u00e1rrafo, pen\u00faltima l\u00ednea, donde dice: \u00ab\u2026 en su totalidad dot\u00e1ndole\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026 en su totalidad dot\u00e1ndolo\u2026\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 50445, art\u00edculo 1.4, donde dice: \u00abLa presente disposici\u00f3n\u2026\u00bb, debe decir: \u00abEl presente art\u00edculo\u2026\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 50446, art\u00edculo 3.1, cuarta l\u00ednea, donde dice: \u00abpercibir\u00e1\u00bb, debe decir: \u00abpercibir\u00e1n\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 50446, art\u00edculo 3, debe desaparecer el n\u00famero del apartado 5, de forma que este apartado pase a ser un segundo p\u00e1rrafo del apartado 4.\nAsimismo, el apartado 6 debe renumerarse como apartado 5.\nEn la p\u00e1gina 50447, art\u00edculo 7, que a\u00f1ade un segundo p\u00e1rrafo al art\u00edculo 32 de la Ley\u00a07/2007, se debe suprimir el n\u00famero \u00ab2\u00bb que se incluye al inicio del p\u00e1rrafo.\nEn la p\u00e1gina 50449, art\u00edculo 8.Tres, donde dice: \u00abTres. Desde la entrada en vigor de este Real Decreto-ley, quedan suspendidos y sin efecto los Acuerdos, Pactos y Convenios para el personal funcionario y laboral, suscritos por las Administraciones P\u00fablicas y sus Organismos y Entidades, vinculados o dependientes de las mismas que no se ajusten a lo previsto en este art\u00edculo, en particular, en lo relativo al permiso por asuntos particulares, vacaciones y d\u00edas adicionales a los de libre disposici\u00f3n o de similar naturaleza.\u00bb, debe decir: \u00abTres. Desde la entrada en vigor de este Real Decreto-ley, quedan suspendidos y sin efecto los Acuerdos, Pactos y Convenios para el personal funcionario y laboral, suscritos por las Administraciones P\u00fablicas y sus Organismos y Entidades, vinculados o dependientes de las mismas, en lo relativo al permiso por asuntos particulares, vacaciones y d\u00edas adicionales a los de libre disposici\u00f3n o de similar naturaleza.\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 50449 r\u00fabrica del art\u00edculo 9, donde dice: \u00abPrestaci\u00f3n econ\u00f3mica en la situaci\u00f3n de incapacidad temporal del personal al servicio de las Administraciones P\u00fablicas, organismo y entidades dependientes y \u00f3rganos constitucionales\u00bb, debe decir: \u00abPrestaci\u00f3n econ\u00f3mica en la situaci\u00f3n de incapacidad temporal del personal al servicio de las Administraciones P\u00fablicas, organismos y entidades dependientes de las mismas y \u00f3rganos constitucionales\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 50449, art\u00edculo 9, apartado 2.1.\u00ba, donde dice: \u00ab\u2026 A partir del d\u00eda vig\u00e9simo primero y hasta el nonag\u00e9simo, ambos inclusive, podr\u00e1 reconocerse la totalidad de las retribuciones b\u00e1sicas, de la prestaci\u00f3n por hijo a cargo, en su caso, y de las retribuciones complementarias\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026 A partir del d\u00eda vig\u00e9simo primero, inclusive, podr\u00e1 reconocerse una prestaci\u00f3n equivalente al cien por cien de las retribuciones que se vinieran percibiendo en el mes anterior al de causarse la incapacidad\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 50450, art\u00edculo 9.4, primer p\u00e1rrafo, sexta l\u00ednea, debe suprimirse la expresi\u00f3n \u00aben su caso\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 50450, art\u00edculo 9.4, donde dice: \u00ab\u2026 A partir del d\u00eda vig\u00e9simo primero y hasta el d\u00eda nonag\u00e9simo, ambos inclusive\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026 A partir del d\u00eda vig\u00e9simo primero y hasta el d\u00eda ciento ochenta, ambos inclusive\u2026\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 50451, art\u00edculo 11, debe suprimirse el n\u00famero \u00ab1\u00bb que aparece al inicio del p\u00e1rrafo.\nEn la p\u00e1gina 50453, art\u00edculo 13, apartado 4, segundo p\u00e1rrafo, donde dice: \u00ab\u2026 lo dispuesto Ley Org\u00e1nica\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026 lo dispuesto en la Ley Org\u00e1nica\u2026\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 50454, art\u00edculo 14.4, donde dice: \u00ab4. Lo dispuesto en este art\u00edculo producir\u00e1 sus efectos desde el 1 de octubre de 2012\u00bb, debe decir: \u00ab4. Lo dispuesto en este art\u00edculo producir\u00e1 sus efectos desde el 1 de agosto de 2012\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 50458, art\u00edculo 17. DIEZ, en apartado 3, donde dice: \u00ab\u2026 los supuestos indicado\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026 los supuestos indicados\u2026\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 50463 art\u00edculo 22 apartado Dos, art\u00edculo 8.1 de la Ley 39/2006 que se modifica, \u00faltima l\u00ednea, donde dice: \u00ab\u2026 la comunidades aut\u00f3nomas\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026 las comunidades aut\u00f3nomas\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 50463, apartado Tres, l\u00ednea 6, donde dice: \u00ab\u2026 asignaci\u00f3n del nivel m\u00ednimo entre las comunidades aut\u00f3nomas\u00bb; debe decir: \u00ab\u2026 asignaci\u00f3n del nivel m\u00ednimo a las comunidades aut\u00f3nomas\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 50464, apartado Nueve, art\u00edculo 25 bis, donde dice: \u00abNo obstante lo anterior, las\u2026\u00bb; debe de incorporarse un nuevo apartado 3 que diga: \u00ab3. No obstante lo anterior, las\u2026\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 50466, apartado Diecis\u00e9is, donde dice: \u00abgrado de minusval\u00eda\u00bb; debe decir: \u00abgrado de discapacidad\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 50471, segundo p\u00e1rrafo, donde dice: \u00abA efectos de esta Ley, se considerar\u00e1n personas con minusval\u00edas aquellas con un grado de minusval\u00eda igual o superior al 33 por ciento. El grado de minusval\u00eda deber\u00e1 acreditarse mediante certificaci\u00f3n o resoluci\u00f3n expedida por el Instituto de Migraciones y Servicios Sociales o el \u00f3rgano competente de la Comunidad Aut\u00f3noma\u00bb, debe decir: \u00abA efectos de esta Ley, se considerar\u00e1n personas con discapacidades aquellas con un grado de discapacidad igual o superior al 33 por ciento. El grado de discapacidad deber\u00e1 acreditarse mediante certificaci\u00f3n o resoluci\u00f3n expedida por el Instituto de Mayores y Servicios Sociales o el \u00f3rgano competente de la comunidad aut\u00f3noma\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 50481, art\u00edculo 27, apartado Cinco, donde dice: \u00abDisposici\u00f3n adicional segunda. Libertad de elecci\u00f3n de domingos y festivos\u00bb, debe decir:\n\u00abDisposici\u00f3n adicional segunda. Libertad de elecci\u00f3n de domingos y festivos.\nEn caso de que las Comunidades Aut\u00f3nomas decidan no ejercitar las opciones que les confiere el apartado 4 del art\u00edculo 4, se entender\u00e1 que los comerciantes disponen de plena libertad para determinar los domingos y festivos de apertura de sus establecimientos.\u00bb\nEn la p\u00e1gina 50483, art\u00edculo 29. Dos, por el que se modifica la disposici\u00f3n adicional primera de la Ley 10/1970, en el apartado 2, donde dice: \u00ab\u2026 aprobadas por la Comisi\u00f3n de Riesgos Pol\u00edticos\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026 aprobadas por la Comisi\u00f3n Ejecutiva de Riesgos Pol\u00edticos\u2026\u00bb.\nEn las p\u00e1ginas 50487 y 50488, art\u00edculo 33, las referencias a \u00abCiudades Aut\u00f3nomas\u00bb, deben sustituirse por \u00abCiudades con estatuto de Autonom\u00eda\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 50493, la tabla del art\u00edculo 39.2 se sustituye por la siguiente:\n\n\n\nRetribuci\u00f3n transporte\n\n\nMiles de euros\n\n\n\n\nRed El\u00e9ctrica de Espa\u00f1a, S.A.\n\n\n1.294.173\n\n\n\n\nUni\u00f3n Fenosa Distribuci\u00f3n, S.A.\n\n\n36.992\n\n\n\n\nTotal peninsular\n\n\n1.331.165\n\n\n\n\nRed El\u00e9ctrica de Espa\u00f1a, S.A. (extrapeninsular)\n\n\n146.288\n\n\n\n\nTotal extrapeninsular\n\n\n146.288\n\n\n\n\nTotal\n\n\n1.477.453\n\n\n\nEn la p\u00e1gina 50494, r\u00fabrica de la disposici\u00f3n adicional segunda, donde dice: \u00abSuspensiones o modificaciones de convenios colectivos, pactos o acuerdos que afecten al personal laboral por alteraci\u00f3n sustancial de las circunstancias econ\u00f3micas\u00bb, debe decir: \u00abSuspensiones o modificaciones de convenios colectivos, pactos o acuerdos que afecten al personal funcionario o laboral por alteraci\u00f3n sustancial de las circunstancias econ\u00f3micas\u00bb.\nEn la misma p\u00e1gina, disposici\u00f3n adicional segunda, donde dice: \u00ab\u2026 se entender\u00e1 que concurre causa grave de inter\u00e9s p\u00fablico\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026 se entender\u00e1, entre otras, que concurre causa grave de inter\u00e9s p\u00fablico\u2026\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 50495, disposici\u00f3n adicional quinta, apartado 2, en la pen\u00faltima l\u00ednea, donde dice: \u00ab \u2026 Estado, a los que desempe\u00f1en puestos que tengan asignado\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026 Estado, y a los que desempe\u00f1en puestos que tengan asignado\u2026\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 50499, disposici\u00f3n adicional decimoctava, regla 1.\u00aa, segundo p\u00e1rrafo, donde dice: \u00abLa Administraci\u00f3n del Estado determinar\u00e1 respecto a su personal, los supuestos en que con car\u00e1cter excepcional y debidamente justificado el complemento alcance el cien por cien\u2026\u00bb, debe decir: \u00abLa Administraci\u00f3n del Estado determinar\u00e1 respecto a su personal, los supuestos en que con car\u00e1cter excepcional y debidamente justificado el complemento pueda alcanzar durante todo el periodo de duraci\u00f3n de la incapacidad el cien por cien\u2026\u00bb.\nEn la misma p\u00e1gina, disposici\u00f3n transitoria primera, en la quinta l\u00ednea, donde dice: \u00abIgualmente lo dispuesto en este Real Decreto-ley\u2026\u00bb, debe decir: \u00abIgualmente lo dispuesto en el art\u00edculo 9 de este Real Decreto-ley\u2026\u00bb.\nEn la misma p\u00e1gina, disposici\u00f3n transitoria segunda, quinta l\u00ednea, donde dice: \u00ab\u2026 de publicaci\u00f3n de esta Ley en el\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026 de publicaci\u00f3n de este Real Decreto-ley en el\u2026\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 50500, disposici\u00f3n transitoria sexta.2, apartado c), donde dice: \u00abLos apartado\u2026\u00bb, debe decir: \u00abLos apartados\u2026\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 50500, disposici\u00f3n transitoria sexta.2, apartado f), donde dice: \u00abReal Decreto-ley 11/98\u2026\u00bb, debe decir: \u00abReal Decreto-ley 11/1998\u2026\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 50502, la disposici\u00f3n transitoria d\u00e9cima, apartado 1, el cuadro deber\u00e1 contener los siguientes grados y niveles:\nGrado y nivel:\nGrado III, Gran Dependencia, Nivel 2.\nGrado III, Gran Dependencia, Nivel 1.\nGrado II, Dependencia Severa, Nivel 2.\nGrado II, Dependencia Severa, Nivel 1.\nGrado I, Dependencia Moderada, Nivel 2.\nEn la p\u00e1gina 50502, disposici\u00f3n transitoria und\u00e9cima, apartado 1, el cuadro deber\u00e1 contener los siguientes grados y niveles:\nGrado y nivel:\nGrado III, Gran Dependencia, Nivel 2.\nGrado III, Gran Dependencia, Nivel 1.\nGrado II, Dependencia Severa, Nivel 2.\nGrado II, Dependencia Severa, Nivel 1.\nGrado I, Dependencia Moderada, Nivel 2.\nEn la p\u00e1gina 50503, en la primera l\u00ednea, donde dice: \u00ab\u2026 beneficiarios\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026 solicitantes\u2026\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 50504, disposici\u00f3n transitoria decimoquinta, donde dice: \u00abLas previsiones contenidas en el art\u00edculo 10 relativas\u2026\u00bb, debe decir: \u00abLas previsiones contenidas en el art\u00edculo 9 relativas\u2026\u00bb.\nEn la misma p\u00e1gina, disposici\u00f3n derogatoria \u00fanica, donde dice:\n\u00ab4. Igualmente, quedan derogados.\na) El apartado 2 del art\u00edculo 68 de la Ley de Funcionarios Civiles del Estado de\u00a01964, aprobada por Decreto 315/1964, de 7 de febrero en la redacci\u00f3n dada por el art\u00edculo 51 de la Ley 53/202, de 30 de diciembre.\u00bb\nDebe decir:\n\u00ab4. Igualmente, quedan derogados.\na) El apartado 2 del art\u00edculo 68 de la Ley de Funcionarios Civiles del Estado de\u00a01964, aprobada por Decreto 315/1964, de 7 de febrero.\u00bb\nEn la p\u00e1gina 50505, disposici\u00f3n derogatoria \u00fanica, queda suprimido el apartado 4.d).\nEn la p\u00e1gina 50506, disposici\u00f3n final cuarta, p\u00e1rrafo primero: \u00abEl T\u00edtulo I de este real decreto-ley\u2026\u00bb, debe a\u00f1adirse al final: \u00abexcepto los art\u00edculos 3,4,5 y 6 , los apartados 3 y\u00a04 del art\u00edculo 9, el art\u00edculo 12, los apartado 2 a 7 del art\u00edculo 13 y los art\u00edculos 14 y 15, que son s\u00f3lo de aplicaci\u00f3n a la Administraci\u00f3n General del Estado.\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 50509, en la suma correspondiente a la Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria. I. Primer y segundo curso (1), donde dice: \u00abImporte total anual: 43.194,11\u00bb, debe decir: \u00abImporte total anual: 43.194,10\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 50509, en la suma correspondiente a la Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria. II. Tercer y cuarto curso, donde dice: \u00abImporte total anual: 58.238,06\u00bb, debe decir: \u00abImporte total anual: 58.238,07\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 50515, en la suma correspondiente a la Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria. I. Primer y segundo curso (1), donde dice: \u00abImporte total anual: 59.249,49\u00bb, debe decir: \u00abImporte total anual: 59.249,48\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 50515, en la suma correspondiente a la Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria. II. Tercer y cuarto curso, donde dice: \u00abImporte total anual: 77.045,65\u00bb, debe decir: \u00abImporte total anual: 77.045,66\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 50515, en la suma correspondiente a Programas de Cualificaci\u00f3n Profesional Inicial, donde dice: \u00abImporte total anual: 64.291,43\u00bb, debe decir: \u00abImporte total anual: 64.291,44\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 50516, se suprime la disposici\u00f3n final und\u00e9cima.\nEn las p\u00e1ginas 50516 y 50517, queda suprimida la disposici\u00f3n final duod\u00e9cima.\n\n #textoxslt \n", "pdf": "http://www.boe.es/boe/dias/2012/07/19/pdfs/BOE-A-2012-9654.pdf", "more": {"Materias": ["Asistencia social", "Centros de ense\u00f1anza", "Cotizaci\u00f3n a la Seguridad Social", "Desempleo", "Empleados p\u00fablicos", "Energ\u00eda el\u00e9ctrica", "Estatuto de los Trabajadores", "Fondo de Garant\u00eda Salarial", "Funcionarios p\u00fablicos", "Horario comercial", "Impuesto sobre el Valor A\u00f1adido", "Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas", "Impuesto sobre Sociedades", "Impuestos Especiales", "Incapacidades laborales", "Mercado de Valores", "Minusv\u00e1lidos", "Navegaci\u00f3n a\u00e9rea", "Negociaci\u00f3n colectiva", "Pol\u00edtica econ\u00f3mica", "Pr\u00e9stamos", "Retenci\u00f3n a cuenta", "Retribuciones", "Seguro de cr\u00e9dito a la exportaci\u00f3n", "Sistema tributario", "Tarifas", "Vacaciones", "Viviendas"], "Referencias anteriores": ["CORRECCI\u00d3N de errores en el REAL DECRETO-LEY 20/2012, de 13 de julio (Ref. BOE-A-2012-9364)."]}}