{"title": "REAL DECRETO-LEY 5/2006, de 9 de junio, para la mejora del crecimiento y del empleo.", "url": "http://www.boe.es/diario_boe/txt.php?id=BOE-A-2006-10562", "analisys": ["Rango: Real Decreto-ley", "Fecha de disposici\u00f3n: 09/06/2006", "Fecha de publicaci\u00f3n: 14/06/2006", "Entrada en vigor, con la salvedad indicada, el 15 de junio de 2006."], "content": "\nTEXTO\n\n\nI\n\n\nLa evoluci\u00f3n reciente del mercado de trabajo en Espa\u00f1a se ha caracterizado por un fuerte incremento del empleo, que se sit\u00faa en el primer trimestre de 2006 en el 4,9 % en tasa de variaci\u00f3n interanual. El incremento del empleo se ha producido tanto en los contratos indefinidos como en los temporales, aunque m\u00e1s intensamente en estos \u00faltimos. El notable aumento del empleo, pese a que ha ido acompa\u00f1ado de una aceleraci\u00f3n de la poblaci\u00f3n activa, ha determinado un descenso de la tasa de paro, desde el 11,5 % en 2002 y 2003 hasta el 9,2 % en 2005 y el 9,1 % en el primer trimestre de 2006, lo que significa que dicha tasa se encuentra, por primera vez desde 1979, por debajo del 10 %.\n\n\nPese a ello, todav\u00eda persisten problemas en el mercado de trabajo espa\u00f1ol que deben superarse, con la finalidad de cumplir los compromisos de la Estrategia de Lisboa y, en general, de mejorar la situaci\u00f3n de los trabajadores. Entre estos problemas, cuya superaci\u00f3n se encuentra entre los objetivos principales de este real decreto-ley, figuran la reducida tasa de ocupaci\u00f3n y actividad de las mujeres espa\u00f1olas, el que la tasa de paro todav\u00eda supere ligeramente a la media de la Uni\u00f3n Europea, siendo especialmente elevada en el caso de los j\u00f3venes, las mujeres y las personas con discapacidad, la persistencia de segmentaciones entre contratos temporales e indefinidos y, sobre todo, la elevada tasa de temporalidad, la m\u00e1s alta de la Uni\u00f3n Europea, y por encima del doble de la media de \u00e9sta.\nEn relaci\u00f3n con la tasa de temporalidad, adem\u00e1s son relevantes los niveles particularmente elevados de las correspondientes a los j\u00f3venes, las mujeres, los trabajadores menos cualificados y de menores salarios y los trabajadores con discapacidad.\n\n\nII\n\n\nA la hora de afrontar los desequilibrios de nuestro mercado de trabajo, conviene recordar que la concertaci\u00f3n y el di\u00e1logo social desarrollados en Espa\u00f1a en los \u00faltimos treinta a\u00f1os han contribuido decisivamente a las profundas transformaciones pol\u00edticas, econ\u00f3micas y sociales que ha experimentado nuestro pa\u00eds en ese periodo.\n\n\nEl destacado papel desempe\u00f1ado en este proceso por los interlocutores sociales, y m\u00e1s concretamente por las organizaciones representativas de los empresarios y de los trabajadores, ha sido posible gracias al reconocimiento que el art\u00edculo 7 de la Constituci\u00f3n hace de tales organizaciones para la defensa y promoci\u00f3n de los intereses que les son propios.\nLa experiencia de los m\u00e1s de veinticinco a\u00f1os transcurridos desde la aprobaci\u00f3n del Estatuto de los Trabajadores nos ense\u00f1a que los cambios y reformas del modelo de relaciones laborales y del mercado de trabajo de las que se han derivado efectos m\u00e1s positivos para la econom\u00eda espa\u00f1ola, para la creaci\u00f3n de empleo y para mejorar la situaci\u00f3n de los trabajadores, son siempre aquellas que han tenido su origen en el di\u00e1logo, en la concertaci\u00f3n y en el consenso social.\nPor ello, el mercado de trabajo fue, l\u00f3gicamente, uno de los \u00e1mbitos del di\u00e1logo social que se incluyeron en la Declaraci\u00f3n para el Di\u00e1logo Social \u00abCompetitividad, Empleo estable y Cohesi\u00f3n social\u00bb suscrita el 8 de julio de 2004 por el Presidente del Gobierno, los Presidentes de la Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Organizaciones Empresariales (CEOE) y de la Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de la Peque\u00f1a y Mediana Empresa (CEPYME) y los Secretarios Generales de la Confederaci\u00f3n Sindical de Comisiones Obreras (CCOO) y de la Uni\u00f3n General de Trabajadores (UGT).\nEn la indicada Declaraci\u00f3n, el Gobierno, las organizaciones empresariales y los sindicatos compartieron el diagn\u00f3stico sobre el doble problema del mercado de trabajo espa\u00f1ol, insuficiente volumen de empleo y alto nivel de temporalidad. Adem\u00e1s, se comprometieron a analizar los elementos que inciden en la creaci\u00f3n de empleo, en su estabilidad y la utilizaci\u00f3n no justificada de la contrataci\u00f3n temporal. Para ello, hab\u00edan de tenerse en cuenta las nuevas formas de organizaci\u00f3n empresarial del trabajo. El impulso de las pol\u00edticas activas de empleo y de los Servicios P\u00fablicos de Empleo, as\u00ed como la adecuada protecci\u00f3n de los trabajadores ante la falta de empleo, fueron considerados tambi\u00e9n objetivos imprescindibles e inaplazables.\n\n\nIII\n\n\nEl di\u00e1logo social sobre mercado de trabajo se inici\u00f3 encomendando a una comisi\u00f3n de expertos la realizaci\u00f3n de un informe para evaluar el funcionamiento de las pol\u00edticas de empleo desde las reformas laborales acometidas en el periodo 1992-1994 hasta la actualidad. La comisi\u00f3n de expertos hizo entrega de su informe, \u00abM\u00e1s y mejor empleo en un nuevo escenario socioecon\u00f3mico: por una flexibilidad y seguridad laborales efectivas\u00bb, en enero de 2005.\n\n\nDesde la primavera de 2005, el Gobierno, las organizaciones empresariales y los sindicatos han venido desarrollando un proceso de di\u00e1logo y negociaci\u00f3n sobre el mercado de trabajo. Las reuniones celebradas por la Mesa de Di\u00e1logo Social, junto con los documentos de propuestas presentados por todas las partes, han permitido profundizar de forma detallada y precisa en el conjunto de aspectos que, a juicio de cada interlocutor, inciden en el crecimiento del empleo, la mejora de la estabilidad laboral y la utilizaci\u00f3n adecuada de la contrataci\u00f3n temporal.\nDando por concluidos los trabajos previstos en la Declaraci\u00f3n de julio de 2004 en los \u00e1mbitos espec\u00edficos relativos al mercado de trabajo, el Gobierno, CEOE, CEPYME, CCOO y UGT firmaron el pasado 9 de mayo el \u00abAcuerdo para la mejora del crecimiento y del empleo\u00bb, que constituye una nueva manifestaci\u00f3n de la concertaci\u00f3n social y del consenso que, como se se\u00f1al\u00f3 antes, tan positivos efectos ha producido tradicionalmente para el mercado de trabajo.\nDespu\u00e9s de ratificar su compromiso con el di\u00e1logo y la negociaci\u00f3n como instrumento para abordar cambios que mejoren el funcionamiento del mercado laboral, los firmantes se\u00f1alan en el pre\u00e1mbulo del Acuerdo que \u00abresulta fundamental impulsar un modelo de crecimiento econ\u00f3mico equilibrado y duradero basado en la competitividad de las empresas, el incremento de la productividad y la cohesi\u00f3n social. La mejora de la estabilidad del empleo, objetivo de este Acuerdo, contribuir\u00e1 a avanzar en esa direcci\u00f3n\u00bb.\nEl Gobierno y los interlocutores sociales recuerdan tambi\u00e9n que \u00ablas pol\u00edticas laborales y de empleo deben ir necesariamente acompa\u00f1adas de pol\u00edticas s\u00f3lidas en educaci\u00f3n y formaci\u00f3n, en infraestructuras, en investigaci\u00f3n, desarrollo e innovaci\u00f3n y en materia industrial y medioambiental, elementos esenciales para el crecimiento y la calidad del empleo\u00bb.\nEl \u00abAcuerdo para la mejora del crecimiento y del empleo\u00bb, en tanto que plasmaci\u00f3n del consenso entre las partes, constituye un punto de equilibrio que se orienta en la direcci\u00f3n de apoyar y sostener la creaci\u00f3n de empleo as\u00ed como mejorar el funcionamiento del mercado laboral y la estabilidad del empleo.\nLas medidas que incluye el Acuerdo se dirigen, por tanto, a afrontar los desequilibrios de nuestro mercado de trabajo, insuficiente volumen de empleo y elevada temporalidad, pudi\u00e9ndose agrupar tales medidas en tres grandes cap\u00edtulos.\nEn primer lugar, el Acuerdo contiene medidas dirigidas a impulsar y apoyar el empleo, la contrataci\u00f3n indefinida y la conversi\u00f3n de empleo temporal en fijo, bonificando y estimulando los nuevos contratos indefinidos y reduciendo las cotizaciones empresariales al Fondo de Garant\u00eda Salarial y por desempleo, centradas estas \u00faltimas en el empleo estable.\nEn segundo lugar el Acuerdo incluye medidas para limitar la utilizaci\u00f3n sucesiva de contratos temporales, as\u00ed como para introducir mayor transparencia en la subcontrataci\u00f3n de obras y servicios entre empresas cuando comparten un mismo centro de trabajo. Se contempla tambi\u00e9n el refuerzo de los recursos humanos y materiales de la Inspecci\u00f3n de Trabajo y Seguridad Social, articulando la participaci\u00f3n de los interlocutores sociales en la definici\u00f3n de sus objetivos y programas.\nEn tercer lugar, se acuerdan medidas destinadas, por una parte, a potenciar la eficiencia de las pol\u00edticas activas de empleo y la capacidad de actuaci\u00f3n del Sistema Nacional de Empleo, y, por otra, a mejorar la protecci\u00f3n de los trabajadores ante la falta de empleo, tanto en materia de protecci\u00f3n por desempleo como en las prestaciones del Fondo de Garant\u00eda Salarial.\nEn suma, el Acuerdo supone una apuesta estrat\u00e9gica del Gobierno, las organizaciones empresariales y los sindicatos por la estabilidad del empleo.\n\n\nIV\n\n\nLos firmantes del \u00abAcuerdo para la mejora del crecimiento y del empleo\u00bb han encomendado al Gobierno la adopci\u00f3n de las disposiciones necesarias para dar ejecuci\u00f3n a las medidas incluidas en el mismo con la mayor urgencia posible, manifestando su pleno respeto a la potestad constitucional conferida a las Cortes Generales en aquellas materias de las que se deriven compromisos legislativos.\n\n\nEste real decreto-ley tiene, por tanto, por objeto dar urgente ejecuci\u00f3n a aquellas medidas contenidas en el Acuerdo que exigen la adopci\u00f3n o modificaci\u00f3n de normas con rango de Ley. Puesto que las medidas se van a ejecutar en el \u00e1mbito de las relaciones laborales, dependiendo por ello de manera sustancial de los criterios y actitudes de sus protagonistas, la norma recoge con fidelidad los criterios y propuestas que han expresado los interlocutores sociales firmantes del Acuerdo, como garant\u00eda de la efectividad de la nueva regulaci\u00f3n.\nEl real decreto-ley se estructura en tres cap\u00edtulos. El primero de ellos incluye las medidas de impulso de la contrataci\u00f3n indefinida y, entre ellas, el nuevo Programa de Fomento del Empleo, el est\u00edmulo de la conversi\u00f3n de contratos temporales en indefinidos y la reducci\u00f3n de cotizaciones empresariales. El segundo cap\u00edtulo recoge diversas modificaciones de la legislaci\u00f3n laboral para mejorar la utilizaci\u00f3n de la contrataci\u00f3n temporal, la transparencia en la subcontrataci\u00f3n de obras y servicios y su delimitaci\u00f3n respecto de la cesi\u00f3n ilegal de trabajadores y las prestaciones del Fondo de Garant\u00eda Salarial. Y el tercero, las mejoras de la protecci\u00f3n por desempleo de colectivos espec\u00edficos.\nEl nuevo Programa de Fomento del Empleo se dirige fundamentalmente a impulsar la utilizaci\u00f3n de la contrataci\u00f3n indefinida inicial por parte de las empresas. A tal fin se concentran los apoyos p\u00fablicos en la contrataci\u00f3n estable y se favorecen la conversi\u00f3n de empleos que hoy son temporales en fijos mediante un Plan extraordinario de car\u00e1cter excepcional y vigencia limitada. Para alcanzar los objetivos arriba se\u00f1alados, se modifica el sistema de incentivos a la contrataci\u00f3n indefinida de acuerdo con los siguientes criterios: mejor selecci\u00f3n de los colectivos beneficiarios; simplificaci\u00f3n de las cuant\u00edas de las bonificaciones; ampliaci\u00f3n de la duraci\u00f3n de los incentivos con el objetivo de favorecer el mantenimiento del empleo; y sustituci\u00f3n de los porcentajes de bonificaci\u00f3n actuales por cuant\u00edas fijas de bonificaci\u00f3n.\nPor otra parte, partiendo de que el Acuerdo Interconfederal de Estabilidad en el Empleo de 1997, firmado por CEOE, CEPYME, CCOO y UGT, merece a la vista de sus resultados una valoraci\u00f3n positiva, no parece oportuno introducir alteraciones sustanciales en la legislaci\u00f3n laboral. Sin embargo, resulta necesario revisar los l\u00edmites temporales actualmente vigentes, contenidos en la Ley 12/2001, de 9 de julio, de medidas urgentes de reforma del mercado de trabajo para el incremento del empleo y la mejora de su calidad, que limitan la posibilidad de conversi\u00f3n en contratos de fomento de la contrataci\u00f3n indefinida a los contratos temporales suscritos con anterioridad a 31 de diciembre de 2003, lo que puede haber impedido en los \u00faltimos a\u00f1os conversiones en contratos indefinidos de determinados contratos temporales celebrados despu\u00e9s de esa fecha.\nIgualmente, para contribuir al objetivo de mantener la creaci\u00f3n de empleo y fomentar la utilizaci\u00f3n de la contrataci\u00f3n indefinida, se establece una cotizaci\u00f3n empresarial por desempleo para los contratos indefinidos menor que la actual, que se concreta en una reducci\u00f3n inicial de 0,25 puntos porcentuales aplicable desde el 1 de julio de 2006 y que ir\u00e1 seguida de otra reducci\u00f3n adicional de 0,25 puntos porcentuales a partir del 1 de julio de 2008 que se establecer\u00e1 en la correspondiente Ley de Presupuestos Generales del Estado. Asimismo, se elimina el recargo en la cotizaci\u00f3n por desempleo en los contratos temporales celebrados por empresas de trabajo temporal y se reduce la cotizaci\u00f3n empresarial al Fondo de Garant\u00eda Salarial, sin por ello afectar el equilibrio financiero de la instituci\u00f3n.\nEn materia de contrataci\u00f3n temporal, siendo objetivo prioritario la necesidad de reducir la temporalidad, se incluyen en el texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, l\u00edmites temporales para los sucesivos contratos de este car\u00e1cter que puede suscribir una empresa con un trabajador. Se deroga tambi\u00e9n la figura del contrato temporal de inserci\u00f3n, que no ha cumplido las expectativas para las que se hab\u00eda creado, y se modifica la regulaci\u00f3n de los l\u00edmites m\u00e1ximos de edad de los trabajadores con los que se pueden suscribir contratos para la formaci\u00f3n.\nEn relaci\u00f3n con la subcontrataci\u00f3n de obras y servicios, se actualizan algunos elementos de la legislaci\u00f3n vigente con el objetivo de asegurar que la organizaci\u00f3n empresarial de la producci\u00f3n mediante diversas f\u00f3rmulas de descentralizaci\u00f3n productiva sea compatible con la protecci\u00f3n de los trabajadores, especialmente cuando se trate de empresas principal, contratistas y subcontratistas que comparten de forma continuada un mismo centro de trabajo. Por otra parte, se procede a deslindar la subcontrataci\u00f3n de obras y servicios entre empresas de las pr\u00e1cticas que incurren en la figura de la cesi\u00f3n ilegal de trabajadores, teniendo presente que, seg\u00fan nuestra legislaci\u00f3n, la contrataci\u00f3n de trabajadores para cederlos temporalmente a otra empresa s\u00f3lo puede efectuarse legalmente a trav\u00e9s de empresas de trabajo temporal. Con esta finalidad, se incorpora al Estatuto de los Trabajadores una definici\u00f3n de la cesi\u00f3n ilegal de trabajadores, que traslada a la ley la jurisprudencia sobre esta materia.\nDentro de las modificaciones del Estatuto de los Trabajadores, se mejora la protecci\u00f3n de los trabajadores dispensada por el Fondo de Garant\u00eda Salarial en caso de insolvencia empresarial. Para ello, se modifican los l\u00edmites y topes de c\u00e1lculo actualmente aplicados (cuant\u00eda del salario m\u00ednimo, consideraci\u00f3n de las pagas extraordinarias, n\u00famero de d\u00edas de salario e indemnizaci\u00f3n adeudados), y se incluyen entre las indemnizaciones protegidas por el FOGASA algunas que no figuran en la actual redacci\u00f3n del art\u00edculo 33 del Estatuto de los Trabajadores (indemnizaciones por determinadas extinciones de contratos por causas objetivas o en el marco de un procedimiento concursal, as\u00ed como las debidas por finalizaci\u00f3n de contratos temporales).\nLa protecci\u00f3n de los trabajadores ante la falta de empleo se ve completada a trav\u00e9s de las modificaciones que se introducen en el texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio. Un examen del sistema de protecci\u00f3n por desempleo ha permitido identificar determinados colectivos espec\u00edficos cuya protecci\u00f3n conviene reforzar como son, entre otros, los mayores de cuarenta y cinco a\u00f1os sin responsabilidades familiares as\u00ed como los trabajadores fijos discontinuos. Por todo ello, se incluyen una serie de medidas para mejorar la cobertura y protecci\u00f3n de esos colectivos.\nPor otro lado, entre los objetivos compartidos por los firmantes del Acuerdo figura el de reforzar el Sistema de la Inspecci\u00f3n de Trabajo y Seguridad Social para mejorar la eficacia y la eficiencia del mismo. Para ello, se articula en el real decreto-ley la necesaria consulta y participaci\u00f3n de los interlocutores sociales en la definici\u00f3n de los objetivos y programas de la Inspecci\u00f3n, en los \u00e1mbitos estatal y auton\u00f3mico.\nFinalmente, con objeto de potenciar la capacidad de actuaci\u00f3n del Sistema Nacional de Empleo, se incluye en el real decreto-ley el necesario establecimiento de un Plan Global de Modernizaci\u00f3n del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, que garantice la adecuada coordinaci\u00f3n con los Servicios P\u00fablicos de Empleo auton\u00f3micos.\n\n\nV\n\n\nAsimismo, en coherencia con el compromiso asumido por los firmantes de la Declaraci\u00f3n para el Di\u00e1logo Social de 8 de julio de 2004 en cuanto al estudio de la revalorizaci\u00f3n de instituciones laborales como la Comisi\u00f3n Consultiva Nacional de Convenios Colectivos, se incluye en este real decreto-ley una disposici\u00f3n, igualmente consensuada, para que asuma funciones de observatorio de la negociaci\u00f3n colectiva, previ\u00e9ndose la adaptaci\u00f3n por el Gobierno de su marco jur\u00eddico institucional.\n\n\nVI\n\n\nEl Gobierno est\u00e1 convencido de que el crecimiento m\u00e1s s\u00f3lido es el que se basa en el empleo estable y de que el desarrollo de m\u00e1s calidad es el que se basa en el empleo de calidad.\n\n\nPara que la econom\u00eda espa\u00f1ola y nuestro mercado de trabajo puedan empezar a beneficiarse de manera inmediata de los positivos efectos que sin duda se derivar\u00e1n de las medidas incluidas en el \u00abAcuerdo para la mejora del crecimiento y del empleo\u00bb resulta necesario y urgente ponerlas en marcha cuanto antes, tanto m\u00e1s cuando se trata de medidas consensuadas entre el Gobierno, CEOE, CEPYME, CCOO y UGT.\nEl Gobierno tiene la convicci\u00f3n de que la aplicaci\u00f3n conjunta y coordinada del conjunto de medidas acordadas, todas ellas en la direcci\u00f3n adecuada, supondr\u00e1n un avance hacia los objetivos de reducir progresivamente la tasa de temporalidad, preservar e impulsar la creaci\u00f3n de empleo, afianzar la seguridad y los derechos de los trabajadores y no reducir la flexibilidad necesaria para el funcionamiento de las empresas.\nLa firma p\u00fablica el pasado 9 de mayo del \u00abAcuerdo para la mejora del crecimiento y del empleo\u00bb ha permitido a cuantos intervienen en el mercado de trabajo conocer el contenido de las medidas acordadas. A la hora de proceder a su ejecuci\u00f3n normativa, debe resaltarse que alguna de esas medidas (en particular, las referidas al plan extraordinario para la conversi\u00f3n de empleo temporal en fijo) incluyen plazos tasados que pueden estar afectando ya a decisiones empresariales sobre contrataci\u00f3n estable de trabajadores o sobre conversi\u00f3n de contratos temporales en fijos.\nLa creaci\u00f3n de empleo, el impulso de la contrataci\u00f3n indefinida, la reducci\u00f3n de la tasa de temporalidad, la mejora de la protecci\u00f3n de los trabajadores ante la falta de empleo y la modernizaci\u00f3n de los Servicios P\u00fablicos de Empleo son en todos los casos objetivos tan leg\u00edtimos como inaplazables, de los que sin duda van a derivarse efectos muy beneficiosos para nuestra econom\u00eda y nuestro mercado de trabajo y, m\u00e1s en general, para la sociedad espa\u00f1ola.\nPor todo ello, el Gobierno considera que el conjunto de las medidas acordadas debe ser puesto en pr\u00e1ctica con car\u00e1cter inmediato, lo que dif\u00edcilmente se lograr\u00eda a trav\u00e9s de los procedimientos legislativos ordinarios, ni siquiera a trav\u00e9s de su tramitaci\u00f3n parlamentaria por el procedimiento de urgencia, previ\u00e9ndose una entrada en vigor aplazada al primer d\u00eda del mes siguiente a su publicaci\u00f3n para determinados aspectos de contenido econ\u00f3mico, con el fin de posibilitar el conocimiento material de la norma y las necesarias adaptaciones, tanto en el \u00e1mbito empresarial como en el de la gesti\u00f3n recaudatoria y de las prestaciones por desempleo.\nEl Gobierno entiende, por tanto, que concurren en este caso las circunstancias de extraordinaria y urgente necesidad que exige el art\u00edculo 86 de la Constituci\u00f3n para la utilizaci\u00f3n del real decreto-ley.\nEn su virtud, haciendo uso de la autorizaci\u00f3n contenida en el art\u00edculo 86 de la Constituci\u00f3n, a propuesta conjunta de los Ministros de Econom\u00eda y Hacienda y de Trabajo y Asuntos Sociales y previa deliberaci\u00f3n del Consejo de Ministros en su reuni\u00f3n del d\u00eda 9 de junio de 2006,\n\n\nD I S P O N G O :\n\n\nCAP\u00cdTULO I\n\n\nMedidas de impulso de la contrataci\u00f3n indefinida\n\n\nSecci\u00f3n 1.\u00aa Programa de fomento del empleo\n\n\nArt\u00edculo 1. Objeto del Programa y beneficiarios.\n\n\n1. El presente Programa regula las bonificaciones por la contrataci\u00f3n indefinida, tanto a tiempo completo como a tiempo parcial e incluida la modalidad de fijo discontinuo, de los trabajadores desempleados inscritos en la Oficina de Empleo. Igualmente se regulan las bonificaciones para el mantenimiento del empleo de determinados trabajadores.\n\n\n2. Asimismo, se regulan con car\u00e1cter excepcional bonificaciones para los contratos temporales que se celebren con trabajadores con discapacidad o con personas que se encuentren en situaci\u00f3n de exclusi\u00f3n social, siempre que, en ambos casos, est\u00e9n desempleados e inscritos en la Oficina de Empleo, as\u00ed como con personas que tengan acreditada la condici\u00f3n de v\u00edctima de violencia de g\u00e9nero en los t\u00e9rminos de la Ley Org\u00e1nica 1/2004, de 28 de diciembre, de Medidas de Protecci\u00f3n Integral contra la Violencia de G\u00e9nero, o de v\u00edctima de violencia dom\u00e9stica.\n3. Podr\u00e1n ser beneficiarios de las bonificaciones establecidas en este Programa de Fomento del Empleo las empresas, incluidos los trabajadores aut\u00f3nomos, y sociedades laborales o cooperativas a las que se incorporen trabajadores como socios trabajadores o de trabajo, siempre que estas \u00faltimas hayan optado por un r\u00e9gimen de Seguridad Social propio de trabajadores por cuenta ajena.\n4. Quedar\u00e1n excluidos de los beneficios del presente Programa la Administraci\u00f3n General del Estado y los Organismos regulados en el T\u00edtulo III y en la disposici\u00f3n adicional d\u00e9cima de la Ley 6/1997, de 14 de abril, de Organizaci\u00f3n y Funcionamiento de la Administraci\u00f3n General del Estado, as\u00ed como las Administraciones Auton\u00f3micas y las Entidades Locales y sus Organismos p\u00fablicos.\n5. La cuant\u00eda y duraci\u00f3n de las bonificaciones se regir\u00e1n por lo establecido en los art\u00edculos siguientes, incluy\u00e9ndose a efectos informativos un cuadro-resumen de las mismas en el anexo de este real decreto-ley.\n\n\nArt\u00edculo 2. \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n e incentivos a la contrataci\u00f3n.\n\n\n1. Los empleadores que contraten indefinidamente a tiempo completo, de acuerdo con los requisitos y condiciones que se se\u00f1alan en esta Secci\u00f3n, se podr\u00e1n bonificar en la cuota empresarial a la Seguridad Social en la siguiente duraci\u00f3n y cuant\u00eda mensual o, en su caso, por su equivalente diario, por trabajador contratado perteneciente a alguno de los siguientes colectivos:\na) Mujeres en general: 70,83 euros/mes (850/a\u00f1o) durante 4 a\u00f1os.\n\n\nb) Mujeres que sean contratadas en los veinticuatro meses siguientes a la fecha del parto, o de la adopci\u00f3n o acogimiento tanto preadoptivo como permanente: 100 euros/mes (1.200 euros/a\u00f1o) durante 4 a\u00f1os.\nc) Mujeres que se reincorporen al empleo despu\u00e9s de cinco a\u00f1os de inactividad laboral, siempre que, anteriormente a la retirada del mercado de trabajo, hubiesen estado de alta en cualquier r\u00e9gimen de Seguridad Social durante un m\u00ednimo de 3 a\u00f1os: 100 euros/mes (1.200 euros/a\u00f1o) durante 4 a\u00f1os.\nd) Mayores de cuarenta y cinco a\u00f1os: 100 euros/mes (1.200 euros/a\u00f1o) durante toda la vigencia del contrato.\ne) J\u00f3venes de diecis\u00e9is a treinta a\u00f1os, ambos inclusive: 66,67 euros/mes (800 euros/a\u00f1o) durante 4 a\u00f1os.\nf) Trabajadores inscritos como desempleados ininterrumpidamente en la oficina de empleo durante, al menos, seis meses: 50 euros/mes (600 euros/a\u00f1o) durante 4 a\u00f1os.\n\n\n2. Los empleadores, incluidos los Centros Especiales de Empleo, que contraten indefinidamente a personas con discapacidad tendr\u00e1n derecho a una bonificaci\u00f3n mensual de la cuota empresarial a la Seguridad Social o, en su caso, por su equivalente diario por trabajador contratado, de 250 euros/mes (3.000 euros a\u00f1o) durante toda la vigencia del contrato. La misma bonificaci\u00f3n se disfrutar\u00e1 en el supuesto de transformaci\u00f3n en indefinidos de los contratos temporales de fomento de empleo de personas con discapacidad o de transformaci\u00f3n en indefinidos de los contratos formativos suscritos con trabajadores con discapacidad.\n\n\nCuando se trate de la contrataci\u00f3n indefinida de trabajadores con discapacidad con especiales dificultades para el acceso al mercado ordinario de trabajo, procedentes de enclaves laborales, la bonificaci\u00f3n a que tendr\u00e1 derecho la empresa colaboradora ser\u00e1 de 266,67 euros/mes (3.200 euros/a\u00f1o) durante toda la vigencia del contrato.\nEn el caso de que las personas con discapacidad sean contratadas mediante el contrato temporal de fomento de empleo la bonificaci\u00f3n ascender\u00e1 a 183,33 euros/mes (2.200 euros/a\u00f1o), durante toda la vigencia del contrato. Tendr\u00e1n derecho a la misma bonificaci\u00f3n los Centros Especiales de Empleo que contraten a estos trabajadores mediante cualquier contrato temporal, incluidos los formativos.\nPara tener derecho a los beneficios establecidos en este apartado los trabajadores con discapacidad deber\u00e1n tener un grado de minusval\u00eda igual o superior al 33 por ciento o la espec\u00edficamente establecida en el caso de enclaves laborales. Se considerar\u00e1n tambi\u00e9n incluidos los pensionistas de la Seguridad Social que tengan reconocida una pensi\u00f3n de incapacidad permanente en el grado de total, absoluta o gran invalidez y los pensionistas de clases pasivas que tengan reconocida una pensi\u00f3n de jubilaci\u00f3n o de retiro por incapacidad permanente para el servicio o inutilidad.\n3. Los empleadores que contraten indefinidamente a personas que tengan acreditada la condici\u00f3n de v\u00edctima de violencia de g\u00e9nero en los t\u00e9rminos de la Ley Org\u00e1nica 1/2004, de 28 de diciembre, de Medidas de Protecci\u00f3n Integral contra la Violencia de G\u00e9nero, o de v\u00edctima de violencia dom\u00e9stica, sin que sea necesaria la condici\u00f3n de estar en desempleo, tendr\u00e1n derecho, desde la fecha de celebraci\u00f3n del contrato, a una bonificaci\u00f3n mensual de la cuota empresarial a la Seguridad Social o, en su caso, por su equivalente diario, por trabajador contratado de 70,83 euros/mes (850 euros/a\u00f1o) durante 4 a\u00f1os.\nEn el caso de que se celebren contratos temporales con estas personas se tendr\u00e1 derecho a una bonificaci\u00f3n mensual de la cuota empresarial a la Seguridad Social o, en su caso, por su equivalente diario, por trabajador contratado de 50 euros/mes (600 euros/a\u00f1o), durante toda la vigencia del contrato.\n4. Los empleadores que contraten indefinidamente a trabajadores en situaci\u00f3n de exclusi\u00f3n social, incluidos en los colectivos relacionados en la disposici\u00f3n adicional segunda de este real decreto-ley, y que tengan acreditada esta condici\u00f3n por los servicios sociales u \u00f3rganos competentes, podr\u00e1n acogerse a las bonificaciones mensuales de la cuota empresarial a la Seguridad Social o, en su caso, por su equivalente diario, por trabajador contratado, de 50 euros/mes (600 euros/a\u00f1o) durante 4 a\u00f1os.\nEn el caso de que la contrataci\u00f3n sea temporal dar\u00e1 derecho a una bonificaci\u00f3n de 41,67 euros/mes (500 euros/a\u00f1o), durante toda la vigencia del contrato.\n5. Igualmente se incentivar\u00e1 la transformaci\u00f3n en indefinidos de los contratos formativos, de relevo y de sustituci\u00f3n por anticipaci\u00f3n de la edad de jubilaci\u00f3n, cualquiera que sea la fecha de su celebraci\u00f3n y de su transformaci\u00f3n en indefinido, con una bonificaci\u00f3n mensual de la cuota empresarial a la Seguridad Social o, en su caso, por su equivalente diario, por trabajador contratado de 41,67 euros/ mes (500 euros a\u00f1o) durante 4 a\u00f1os, sin perjuicio de lo establecido en el art\u00edculo 3.\n6. En todos los casos mencionados en este art\u00edculo, cuando el contrato indefinido o temporal sea a tiempo parcial, las bonificaciones previstas en cada caso se aplicar\u00e1n en las siguientes proporciones:\n\n\na) El 100 %, cuando la jornada laboral sea igual o superior a las tres cuartas partes de la jornada habitual o a tiempo completo.\n\n\nb) El 75 %, cuando la jornada laboral sea igual o superior a la mitad de la jornada habitual o a tiempo completo e inferior a las tres cuartas partes de dicha jornada.\nc) El 50 %, cuando la jornada laboral sea igual o superior a la cuarta parte de la jornada habitual o a tiempo completo e inferior a la mitad de dicha jornada.\nd) El 25 %, cuando la jornada laboral sea inferior al 25 % de la jornada habitual o a tiempo completo.\n\n\n7. Los contratos de trabajo que se celebren con los trabajadores incluidos en los colectivos a que se refiere este art\u00edculo se formalizar\u00e1n en el modelo oficial que facilite el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal.\n\n\nArt\u00edculo 3. Plan extraordinario para la conversi\u00f3n de empleo temporal en fijo.\n\n\n1. Los contratos de duraci\u00f3n determinada o temporales, incluidos los formativos, de relevo y de sustituci\u00f3n por jubilaci\u00f3n, celebrados con anterioridad al 1 de junio de 2006, que se transformen en indefinidos, antes del 1 de enero de 2007, dar\u00e1n derecho a una bonificaci\u00f3n mensual de la cuota empresarial a la Seguridad Social o, en su caso, por su equivalente diario por trabajador contratado, de 66,67 euros/mes (800 euros/a\u00f1o), durante 3 a\u00f1os.\n\n\n2. En el caso de que los contratos sean a tiempo parcial la bonificaci\u00f3n se aplicar\u00e1 en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 2.6.\n3. Los contratos de trabajo a que se refiere este art\u00edculo se formalizar\u00e1n en el modelo oficial que facilite el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal.\n\n\nArt\u00edculo 4. Bonificaciones para el mantenimiento del empleo y la igualdad de oportunidades.\n\n\n1. Los contratos de trabajo de car\u00e1cter indefinido de los trabajadores de sesenta o m\u00e1s a\u00f1os, con una antig\u00fcedad en la empresa de cinco o m\u00e1s a\u00f1os, dar\u00e1n derecho a la bonificaci\u00f3n del 50 % de la aportaci\u00f3n empresarial en la cotizaci\u00f3n a la Seguridad Social por contingencias comunes, salvo por incapacidad temporal derivada de las mismas, sobre las cuotas devengadas desde la fecha de cumplimiento de los requisitos anteriormente se\u00f1alados, increment\u00e1ndose anualmente dicha bonificaci\u00f3n en un 10 % transcurrido un a\u00f1o desde su aplicaci\u00f3n, hasta alcanzar un m\u00e1ximo del 100 %.\n\n\nSi, al cumplir sesenta a\u00f1os de edad, el trabajador no tuviere la antig\u00fcedad en la empresa de cinco a\u00f1os, la bonificaci\u00f3n a la que se refiere el p\u00e1rrafo anterior ser\u00e1 aplicable a partir de la fecha en que alcance la citada antig\u00fcedad.\n2. Los contratos de trabajo de car\u00e1cter indefinido de las mujeres trabajadoras que sean suspendidos por maternidad o por excedencia por cuidado de hijo dar\u00e1n derecho, cuando se produzca la reincorporaci\u00f3n efectiva de la mujer al trabajo en los dos a\u00f1os siguientes a la fecha del inicio del permiso de maternidad, siempre que esta incorporaci\u00f3n sea a partir del 1 de julio de 2006, a una bonificaci\u00f3n mensual de la cuota empresarial a la Seguridad Social o, en su caso, por su equivalente diario por trabajador contratado, de 100 euros al mes (1.200 euros/a\u00f1o) durante los 4 a\u00f1os siguientes a la reincorporaci\u00f3n efectiva de la mujer al trabajo.\nEn el supuesto de que el contrato fuera de duraci\u00f3n determinada o temporal, se tendr\u00e1 derecho a esa misma bonificaci\u00f3n si en el momento de la reincorporaci\u00f3n el contrato se transforma en indefinido.\nEn el caso de que los contratos sean a tiempo parcial, la bonificaci\u00f3n se aplicar\u00e1 en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 2.6.\n\n\nArt\u00edculo 5. Requisitos de los beneficiarios.\n\n\nLos beneficiarios de las bonificaciones previstas en este Programa deber\u00e1n reunir los siguientes requisitos:\na) Hallarse al corriente en el cumplimiento de sus obligaciones tributarias y de Seguridad Social tanto en la fecha de alta de los trabajadores como durante la aplicaci\u00f3n de las bonificaciones correspondientes. Si durante el periodo de bonificaci\u00f3n existe una falta de ingreso en plazo reglamentario de dichas obligaciones, se producir\u00e1 la p\u00e9rdida autom\u00e1tica de las bonificaciones reguladas en el presente Programa, respecto de las cuotas correspondientes a per\u00edodos no ingresados en dicho plazo, teni\u00e9ndose en cuenta dicho periodo como consumido para el c\u00f3mputo del tiempo m\u00e1ximo de bonificaci\u00f3n.\n\n\nb) No haber sido excluidos del acceso a los beneficios derivados de la aplicaci\u00f3n de los programas de empleo por la comisi\u00f3n de infracciones muy graves no prescritas, todo ello de conformidad con lo previsto en el art\u00edculo 46.2 de la Ley sobre Infracciones y Sanciones en el Orden Social, texto refundido aprobado en el Real Decreto Legislativo 5/2000, de 4 de agosto.\n\n\nArt\u00edculo 6. Exclusiones.\n\n\n1. Las bonificaciones previstas en este Programa no se aplicar\u00e1n en los siguientes supuestos:\na) Relaciones laborales de car\u00e1cter especial previstas en el art\u00edculo 2 de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, texto refundido aprobado por el Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, u otras disposiciones legales.\n\n\nb) Contrataciones que afecten al c\u00f3nyuge, ascendientes, descendientes y dem\u00e1s parientes, por consanguinidad o afinidad, hasta el segundo grado inclusive, del empresario o de quienes tengan el control empresarial, ostenten cargos de direcci\u00f3n o sean miembros de los \u00f3rganos de administraci\u00f3n de las entidades o de las empresas que revistan la forma jur\u00eddica de sociedad, as\u00ed como las que se produzcan con estos \u00faltimos. No ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n esta exclusi\u00f3n cuando el empleador sea un trabajador aut\u00f3nomo sin asalariados, y contrate a un solo familiar menor de cuarenta y cinco a\u00f1os, que no conviva en su hogar ni est\u00e9 a su cargo.\nc) Contrataciones realizadas con trabajadores que en los veinticuatro meses anteriores a la fecha de la contrataci\u00f3n hubiesen prestado servicios en la misma empresa, grupo de empresas o entidad mediante un contrato por tiempo indefinido, o en los \u00faltimos seis meses mediante un contrato de duraci\u00f3n determinada o temporal o mediante un contrato formativo, de relevo o de sustituci\u00f3n por jubilaci\u00f3n.\nNo se aplicar\u00e1 lo establecido en el p\u00e1rrafo anterior en los supuestos de transformaci\u00f3n de los contratos, en que se estar\u00e1 a lo previsto en los art\u00edculos 2.5, 3 y 4.2.\nLo dispuesto en este apartado ser\u00e1 tambi\u00e9n de aplicaci\u00f3n en el supuesto de vinculaci\u00f3n laboral anterior del trabajador con empresas a las que el solicitante de los beneficios haya sucedido en virtud de lo establecido en el art\u00edculo 44 del Estatuto de los Trabajadores.\nd) Trabajadores que hayan finalizado su relaci\u00f3n laboral de car\u00e1cter indefinido en otra empresa en un plazo de tres meses previos a la formalizaci\u00f3n del contrato. Esta exclusi\u00f3n no se aplicar\u00e1 cuando la finalizaci\u00f3n del contrato sea por despido reconocido o declarado improcedente, o por despido colectivo.\ne) Incorporaciones de socios trabajadores o de trabajo a cooperativas o sociedades laborales cuando hayan mantenido un v\u00ednculo contractual previo con dichas sociedades superior a los doce meses.\n\n\n2. Las empresas que hayan extinguido o extingan por despido reconocido o declarado improcedente o por despido colectivo contratos bonificados quedar\u00e1n excluidas por un periodo de doce meses de las bonificaciones establecidas en este Programa. La citada exclusi\u00f3n afectar\u00e1 a un n\u00famero de contratos igual al de las extinciones producidas.\n\n\nEl periodo de exclusi\u00f3n se contar\u00e1 a partir del reconocimiento o de la declaraci\u00f3n de improcedencia del despido o de la extinci\u00f3n derivada del despido colectivo.\n3. Cuando se trate de contrataciones con trabajadores con discapacidad, solo les ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n las exclusiones de la letra c), si el contrato previo hubiera sido por tiempo indefinido, y de la letra d) del apartado 1, as\u00ed como la establecida en el apartado 2.\nNo obstante, la exclusi\u00f3n establecida en la letra d) del apartado 1 no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n en el supuesto de incorporaci\u00f3n a las empresas colaboradoras de los trabajadores con discapacidad procedentes de enclaves laborales.\n\n\nArt\u00edculo 7. Concurrencia, cuant\u00eda m\u00e1xima e incompatibilidad de las bonificaciones.\n\n\n1. En el supuesto en que la contrataci\u00f3n de un trabajador pudiera dar lugar simult\u00e1neamente a su inclusi\u00f3n en m\u00e1s de uno de los supuestos para los que est\u00e1n previstas bonificaciones en este Programa, s\u00f3lo ser\u00e1 posible aplicarlas respecto de uno de ellos, correspondiendo la opci\u00f3n al beneficiario en el momento de formalizar el alta del trabajador en la Seguridad Social que da derecho a la aplicaci\u00f3n de las bonificaciones.\n\n\nNo obstante lo se\u00f1alado en el p\u00e1rrafo anterior, las bonificaciones en las cotizaciones previstas para los contratos indefinidos con trabajadores de sesenta o m\u00e1s a\u00f1os y con una antig\u00fcedad en la empresa de cinco o m\u00e1s a\u00f1os ser\u00e1n compatibles con las bonificaciones establecidas con car\u00e1cter general, sin que en ning\u00fan caso la suma de las bonificaciones aplicables pueda superar el 100 % de la cuota empresarial a la Seguridad Social, sin perjuicio, en su caso, de lo dispuesto en el art\u00edculo 112 bis del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio.\n2. Las bonificaciones no podr\u00e1n, en ning\u00fan caso, superar el 100 % de la cuota empresarial a la Seguridad Social que hubiera correspondido ingresar.\n3. Las bonificaciones aqu\u00ed previstas no podr\u00e1n, en concurrencia con otras medidas de apoyo p\u00fablico establecidas para la misma finalidad, superar el 60 % del coste salarial anual correspondiente al contrato que se bonifica, salvo en el caso de los trabajadores con discapacidad contratados por los Centros Especiales de Empleo, en que se estar\u00e1 a lo establecido en la normativa reguladora de las ayudas y subvenciones destinadas a la integraci\u00f3n laboral de las personas con discapacidad en estos Centros.\n\n\nArt\u00edculo 8. Mantenimiento de bonificaciones.\n\n\n1. Cuando, durante la vigencia de un contrato bonificado al amparo de este real decreto-ley que se hubiera concertado a tiempo parcial, se transforme en a tiempo completo, o viceversa, no se perder\u00e1n las bonificaciones, sino que se percibir\u00e1n conforme corresponda al nuevo contrato, sin que ello suponga el inicio de ning\u00fan nuevo periodo de bonificaci\u00f3n.\n\n\nEn el supuesto de que se reitere la novaci\u00f3n del contrato a que se refiere el p\u00e1rrafo anterior, se perder\u00e1n las bonificaciones a partir de la segunda novaci\u00f3n, salvo que esta \u00faltima sea de tiempo parcial a tiempo completo.\nNo se producir\u00e1 tampoco la p\u00e9rdida de las bonificaciones en los supuestos en que los trabajadores jubilados parcialmente incrementen anualmente la reducci\u00f3n de su jornada de trabajo y salario, de acuerdo con lo establecido en la normativa aplicable.\n2. Se podr\u00e1n mantener las bonificaciones de las cuotas a la Seguridad Social que se vinieran disfrutando por la contrataci\u00f3n indefinida de un trabajador cuando \u00e9ste haya extinguido voluntariamente un contrato acogido a medidas previstas en los Programas de fomento del empleo de aplicaci\u00f3n a partir del 17 de mayo de 1997, incluidas las medidas reguladas en este Programa de Fomento, y sea contratado sin soluci\u00f3n de continuidad mediante un nuevo contrato indefinido, a tiempo completo o parcial, incluida la modalidad de fijo discontinuo, por otra empresa o entidad, dentro del mismo grupo de empresas.\nEn este caso, al nuevo contrato le ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n las bonificaciones de las cuotas a la Seguridad Social que respecto del trabajador se vinieran disfrutando por el anterior empleador, en la misma cuant\u00eda y por el tiempo que reste para completar el per\u00edodo total previsto en el momento de su contrataci\u00f3n indefinida inicial. En el supuesto de que el contrato fuera a tiempo parcial y se transforme en a tiempo completo o viceversa, se estar\u00e1 a lo establecido en el apartado anterior.\nSi el primer empleador hubiera percibido alguna otra ayuda de fomento del empleo por la misma contrataci\u00f3n, no estar\u00e1 obligado a su devoluci\u00f3n, ni se tendr\u00e1 derecho a una nueva ayuda en su caso por el nuevo contrato.\n3. En caso de sucesi\u00f3n de empresas, en virtud de lo establecido en el art\u00edculo 44 del Estatuto de los Trabajadores, el nuevo empleador no perder\u00e1 el derecho a las bonificaciones disfrutadas por el anterior, benefici\u00e1ndose de ellas por el tiempo que reste hasta el periodo m\u00e1ximo que correspondiera.\n\n\nArt\u00edculo 9. Reintegro de los beneficios.\n\n\n1. En los supuestos de obtenci\u00f3n de las bonificaciones sin reunir los requisitos exigidos, proceder\u00e1 la devoluci\u00f3n de las cantidades dejadas de ingresar por bonificaci\u00f3n de cuotas a la Seguridad Social con el recargo y los intereses de demora correspondientes, seg\u00fan lo establecido en las normas recaudatorias en materia de Seguridad Social.\n\n\n2. La obligaci\u00f3n de reintegro establecida en el p\u00e1rrafo anterior se entiende sin perjuicio de lo previsto en la Ley sobre Infracciones y Sanciones en el Orden Social.\n\n\nSecci\u00f3n 2.\u00aa Contrato de fomento de la contrataci\u00f3n indefinida\n\n\nArt\u00edculo 10. Modificaci\u00f3n de la Ley 12/2001, de 9 de julio, de medidas urgentes de reforma del mercado de trabajo para el incremento del empleo y la mejora de su calidad.\n\n\nLa Ley 12/2001, de 9 de julio, de medidas urgentes de reforma del mercado de trabajo para el incremento del empleo y la mejora de su calidad, queda modificada como sigue:\nUno. La letra b) del apartado 2 de la disposici\u00f3n adicional primera queda redactada en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00abb) Trabajadores que, en la fecha de celebraci\u00f3n del nuevo contrato de fomento de la contrataci\u00f3n indefinida, estuvieran empleados en la misma empresa mediante un contrato de duraci\u00f3n determinada o temporal, incluidos los contratos formativos, celebrado con anterioridad al 31 de diciembre de 2007.\u00bb\n\n\nDos. Se a\u00f1ade un segundo p\u00e1rrafo al apartado 4 de la disposici\u00f3n adicional primera con la siguiente redacci\u00f3n:\n\n\n\u00abSi se procediera seg\u00fan lo dispuesto en el art\u00edculo 56.2 del Estatuto de los Trabajadores, el empresario deber\u00e1 depositar en el Juzgado de lo Social la diferencia entre la indemnizaci\u00f3n ya percibida por el trabajador seg\u00fan el art\u00edculo 53.1.b) de la misma Ley y la se\u00f1alada en el p\u00e1rrafo anterior.\u00bb\n\n\nSecci\u00f3n 3.\u00aa Reducci\u00f3n de cotizaciones empresariales por contratos indefinidos\n\n\nArt\u00edculo 11. Modificaci\u00f3n de la Ley 30/2005, de 29 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2006.\n\n\nEl n\u00famero 2 del apartado Nueve del art\u00edculo 110 de la Ley 30/2005, de 29 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2006, queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00ab2. A partir del 1 de julio de 2006, los tipos de cotizaci\u00f3n ser\u00e1n los siguientes:\nA. Para la contingencia de desempleo:\na) Contrataci\u00f3n indefinida, incluidos los contratos indefinidos a tiempo parcial y fijos discontinuos, as\u00ed como la contrataci\u00f3n de duraci\u00f3n determinada en las modalidades de contratos formativos en pr\u00e1cticas, de relevo, interinidad y contratos, cualquiera que sea la modalidad utilizada, realizados con trabajadores discapacitados: el 7,30 por ciento, del que el 5,75 por ciento ser\u00e1 a cargo del empresario y el 1,55 por ciento a cargo del trabajador.\n\n\nb) Contrataci\u00f3n de duraci\u00f3n determinada:\n\n\n1.\u00ba Contrataci\u00f3n de duraci\u00f3n determinada a tiempo completo: el 8,30 por ciento, del que el 6,70 por ciento ser\u00e1 a cargo del empresario y el 1,60 por ciento a cargo del trabajador.\n\n\n2.\u00ba Contrataci\u00f3n de duraci\u00f3n determinada a tiempo parcial: 9,30 por ciento, del que el 7,70 por ciento ser\u00e1 a cargo del empresario y el 1,60 por ciento a cargo del trabajador.\nEl tipo de cotizaci\u00f3n para los trabajadores por cuenta ajena de car\u00e1cter eventual, incluidos en el R\u00e9gimen Especial Agrario de la Seguridad Social, ser\u00e1 el fijado en el apartado 1.\u00ba, p\u00e1rrafo b) anterior, para la contrataci\u00f3n de duraci\u00f3n determinada a tiempo completo, salvo cuando sea de aplicaci\u00f3n el tipo de cotizaci\u00f3n previsto en el p\u00e1rrafo a) anterior, para contratos concretos de duraci\u00f3n determinada o para trabajadores discapacitados. La cuota a ingresar por el trabajador y por el empresario se reducir\u00e1, respectivamente, en un 30 por ciento.\n\n\nB. Para la cotizaci\u00f3n al Fondo de Garant\u00eda Salarial, el 0,20 por ciento a cargo exclusivo de la empresa.\n\n\nC. Para la cotizaci\u00f3n por Formaci\u00f3n Profesional, el 0,70 por ciento, siendo el 0,60 por ciento a cargo de la empresa y el 0,10 por ciento a cargo del trabajador.\u00bb\n\n\nCAP\u00cdTULO II\n\n\nModificaci\u00f3n de la legislaci\u00f3n laboral para mejorar la utilizaci\u00f3n de la contrataci\u00f3n temporal, las prestaciones del Fondo de Garant\u00eda Salarial y la transparencia en la subcontrataci\u00f3n de obras y servicios y su delimitaci\u00f3n respecto de la cesi\u00f3n ilegal de trabajadores\n\n\nArt\u00edculo 12. Modificaci\u00f3n del texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo.\n\n\nEl Texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, queda modificado como sigue:\nUno. La letra a) del apartado 2 del art\u00edculo 11 queda redactada del siguiente modo:\n\u00aba) Se podr\u00e1 celebrar con trabajadores mayores de diecis\u00e9is a\u00f1os y menores de veinti\u00fan a\u00f1os que carezcan de la titulaci\u00f3n requerida para realizar un contrato en pr\u00e1cticas.\n\n\nEl l\u00edmite m\u00e1ximo de edad ser\u00e1 de veinticuatro a\u00f1os cuando el contrato se concierte con desempleados que se incorporen como alumnos-trabajadores a los programas de escuelas taller y casas de oficios.\nEl l\u00edmite m\u00e1ximo de edad no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n cuando el contrato se concierte con desempleados que se incorporen como alumnos-trabajadores a los programas de talleres de empleo o se trate de personas con discapacidad.\u00bb\n\n\nDos. El apartado 5 del art\u00edculo 15 queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\n\n\u00ab5. Sin perjuicio de lo dispuesto en los apartados 2 y 3 de este art\u00edculo, los trabajadores que en un periodo de treinta meses hubieran estado contratados durante un plazo superior a veinticuatro meses, con o sin soluci\u00f3n de continuidad, para el mismo puesto de trabajo con la misma empresa, mediante dos o m\u00e1s contratos temporales, sea directamente o a trav\u00e9s de su puesta a disposici\u00f3n por empresas de trabajo temporal, con las mismas o diferentes modalidades contractuales de duraci\u00f3n determinada, adquirir\u00e1n la condici\u00f3n de trabajadores fijos.\n\n\nAtendiendo a las peculiaridades de cada actividad y a las caracter\u00edsticas del puesto de trabajo, la negociaci\u00f3n colectiva establecer\u00e1 requisitos dirigidos a prevenir la utilizaci\u00f3n abusiva de contratos de duraci\u00f3n determinada con distintos trabajadores para desempe\u00f1ar el mismo puesto de trabajo cubierto anteriormente con contratos de ese car\u00e1cter, con o sin soluci\u00f3n de continuidad, incluidos los contratos de puesta a disposici\u00f3n realizados con empresas de trabajo temporal.\nLo dispuesto en este apartado no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a la utilizaci\u00f3n de los contratos formativos, de relevo e interinidad.\u00bb\n\n\nTres. Se modifica el p\u00e1rrafo segundo del art\u00edculo 33.1, que queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\n\n\u00abA los anteriores efectos, se considerar\u00e1 salario la cantidad reconocida como tal en acto de conciliaci\u00f3n o en resoluci\u00f3n judicial por todos los conceptos a que se refiere el art\u00edculo 26.1, as\u00ed como los salarios de tramitaci\u00f3n en los supuestos en que legalmente procedan, sin que pueda el Fondo abonar, por uno u otro concepto, conjunta o separadamente, un importe superior a la cantidad resultante de multiplicar el triple del salario m\u00ednimo interprofesional diario, incluyendo la parte proporcional de las pagas extraordinarias, por el n\u00famero de d\u00edas de salario pendiente de pago, con un m\u00e1ximo de ciento cincuenta d\u00edas.\u00bb\n\n\nCuatro. Se modifica el apartado 2 del art\u00edculo 33, que queda redactado del siguiente modo:\n\n\n\u00ab2. El Fondo de Garant\u00eda Salarial, en los casos del apartado anterior, abonar\u00e1 indemnizaciones reconocidas como consecuencia de sentencia, auto, acto de conciliaci\u00f3n judicial o resoluci\u00f3n administrativa a favor de los trabajadores a causa de despido o extinci\u00f3n de los contratos conforme a los art\u00edculos 50, 51 y 52 de esta Ley, y de extinci\u00f3n de contratos conforme al art\u00edculo 64 de la Ley 22/2003, de 9 de julio, Concursal, as\u00ed como las indemnizaciones por extinci\u00f3n de contratos temporales o de duraci\u00f3n determinada en los casos que legalmente procedan. En todos los casos con el l\u00edmite m\u00e1ximo de una anualidad, sin que el salario diario, base del c\u00e1lculo, pueda exceder del triple del salario m\u00ednimo interprofesional, incluyendo la parte proporcional de las pagas extraordinarias.\n\n\nEl importe de la indemnizaci\u00f3n, a los solos efectos de abono por el Fondo de Garant\u00eda Salarial para los casos de despido o extinci\u00f3n de los contratos conforme al art\u00edcu-lo 50 de esta Ley, se calcular\u00e1 sobre la base de treinta d\u00edas por a\u00f1o de servicio, con el l\u00edmite fijado en el p\u00e1rrafo anterior.\u00bb\n\n\nCinco. Se modifica el p\u00e1rrafo primero del apartado 7 del art\u00edculo 33, que queda redactado del siguiente modo:\n\n\n\u00ab7. El derecho a solicitar del Fondo de Garant\u00eda Salarial el pago de las prestaciones que resultan de los apartados anteriores prescribir\u00e1 al a\u00f1o de la fecha del acto de conciliaci\u00f3n, sentencia, auto o resoluci\u00f3n de la Autoridad Laboral en que se reconozca la deuda por salarios o se fijen las indemnizaciones.\u00bb\n\n\nSeis. Se modifica el p\u00e1rrafo primero del apartado 8 del art\u00edculo 33, que queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\n\n\u00ab8. En las empresas de menos de veinticinco trabajadores, el Fondo de Garant\u00eda Salarial abonar\u00e1 el 40 por 100 de la indemnizaci\u00f3n legal que corresponda a los trabajadores cuya relaci\u00f3n laboral se haya extinguido como consecuencia del expediente instruido en aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 51 de esta Ley o por la causa prevista en el p\u00e1rrafo c) del art\u00edculo 52, o conforme al art\u00edculo 64 de la Ley 22/2003, de 9 de julio, Concursal.\u00bb\n\n\nSiete. El apartado 4 del art\u00edculo 42 queda redactado del siguiente modo:\n\n\n\u00ab4. Sin perjuicio de la informaci\u00f3n sobre previsiones en materia de subcontrataci\u00f3n a la que se refiere el art\u00edculo 64 de esta Ley, cuando la empresa concierte un contrato de prestaci\u00f3n de obras o servicios con una empresa contratista o subcontratista, deber\u00e1 informar a los representantes legales de sus trabajadores sobre los siguientes extremos:\na) Nombre o raz\u00f3n social, domicilio y n\u00famero de identificaci\u00f3n fiscal de la empresa contratista o subcontratista.\n\n\nb) Objeto y duraci\u00f3n de la contrata.\nc) Lugar de ejecuci\u00f3n de la contrata.\nd) En su caso, n\u00famero de trabajadores que ser\u00e1n ocupados por la contrata o subcontrata en el centro de trabajo de la empresa principal.\ne) Medidas previstas para la coordinaci\u00f3n de actividades desde el punto de vista de la prevenci\u00f3n de riesgos laborales.\n\n\nCuando las empresas principal, contratista o subcontratista compartan de forma continuada un mismo centro de trabajo, la primera deber\u00e1 disponer de un libro registro en el que se refleje la informaci\u00f3n anterior respecto de todas las empresas citadas. Dicho libro estar\u00e1 a disposici\u00f3n de los representantes legales de los trabajadores.\u00bb\nOcho. Se a\u00f1ade un nuevo apartado 6 al art\u00edculo 42 con la siguiente redacci\u00f3n:\n\n\n\u00ab6. Los trabajadores de las empresas contratistas y subcontratistas, cuando no tengan representaci\u00f3n legal, tendr\u00e1n derecho a formular a los representantes de los trabajadores de la empresa principal cuestiones relativas a las condiciones de ejecuci\u00f3n de la actividad laboral, mientras compartan centro de trabajo y carezcan de representaci\u00f3n.\n\n\nLo dispuesto en el p\u00e1rrafo anterior no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a las reclamaciones del trabajador respecto de la empresa de la que depende.\u00bb\n\n\nNueve. Se a\u00f1ade un nuevo apartado 7 al art\u00edculo 42 con la siguiente redacci\u00f3n:\n\n\n\u00ab7. Los representantes legales de los trabajadores de la empresa principal y de las empresas contratistas y subcontratistas, cuando compartan de forma continuada centro de trabajo, podr\u00e1n reunirse a efectos de coordinaci\u00f3n entre ellos y en relaci\u00f3n con las condiciones de ejecuci\u00f3n de la actividad laboral en los t\u00e9rminos previstos en el art\u00edculo 81 de esta Ley.\n\n\nLa capacidad de representaci\u00f3n y \u00e1mbito de actuaci\u00f3n de los representantes de los trabajadores, as\u00ed como su cr\u00e9dito horario, vendr\u00e1n determinados por la legislaci\u00f3n vigente y, en su caso, por los convenios colectivos de aplicaci\u00f3n.\u00bb\n\n\nDiez. El art\u00edculo 43 queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\n\n\u00abArt\u00edculo 43. Cesi\u00f3n de trabajadores.\n\n\n1. La contrataci\u00f3n de trabajadores para cederlos temporalmente a otra empresa s\u00f3lo podr\u00e1 efectuarse a trav\u00e9s de empresas de trabajo temporal debidamente autorizadas en los t\u00e9rminos que legalmente se establezcan.\n\n\n2. En todo caso, se entiende que se incurre en la cesi\u00f3n ilegal de trabajadores contemplada en el presente art\u00edculo cuando se produzca alguna de las siguientes circunstancias: que el objeto de los contratos de servicios entre las empresas se limite a una mera puesta a disposici\u00f3n de los trabajadores de la empresa cedente a la empresa cesionaria, o que la empresa cedente carezca de una actividad o de una organizaci\u00f3n propia y estable, o no cuente con los medios necesarios para el desarrollo de su actividad, o no ejerza las funciones inherentes a su condici\u00f3n de empresario.\n3. Los empresarios, cedente y cesionario, que infrinjan lo se\u00f1alado en los apartados anteriores responder\u00e1n solidariamente de las obligaciones contra\u00eddas con los trabajadores y con la Seguridad Social, sin perjuicio de las dem\u00e1s responsabilidades, incluso penales, que procedan por dichos actos.\n4. Los trabajadores sometidos al tr\u00e1fico prohibido tendr\u00e1n derecho a adquirir la condici\u00f3n de fijos, a su elecci\u00f3n, en la empresa cedente o cesionaria. Los derechos y obligaciones del trabajador en la empresa cesionaria ser\u00e1n los que correspondan en condiciones ordinarias a un trabajador que preste servicios en el mismo o equivalente puesto de trabajo, si bien la antig\u00fcedad se computar\u00e1 desde el inicio de la cesi\u00f3n ilegal.\u00bb\n\n\nOnce. El art\u00edculo 81 queda redactado del siguiente modo:\n\n\n\u00abArt\u00edculo 81. Locales y tabl\u00f3n de anuncios.\n\n\nEn las empresas o centros de trabajo, siempre que sus caracter\u00edsticas lo permitan, se pondr\u00e1 a disposici\u00f3n de los delegados de personal o del comit\u00e9 de empresa un local adecuado en el que puedan desarrollar sus actividades y comunicarse con los trabajadores, as\u00ed como uno o varios tablones de anuncios. La representaci\u00f3n legal de los trabajadores de las empresas contratistas y subcontratistas que compartan de forma continuada centro de trabajo podr\u00e1n hacer uso de dichos locales en los t\u00e9rminos que acuerden con la empresa. Las posibles discrepancias se resolver\u00e1n por la autoridad laboral, previo informe de la Inspecci\u00f3n de Trabajo.\u00bb\n\n\nDoce. El apartado 1 de la disposici\u00f3n adicional segunda queda redactado del siguiente modo:\n\n\n\u00ab1. Las empresas que celebren contratos en pr\u00e1cticas con trabajadores con discapacidad tendr\u00e1n derecho a una reducci\u00f3n, durante la vigencia del contrato, del 50 por 100 de la cuota empresarial de la Seguridad Social correspondiente a contingencias comunes.\u00bb\n\n\nTrece. La disposici\u00f3n adicional decimoquinta queda redactada en los siguientes t\u00e9rminos:\n\n\n\u00abDisposici\u00f3n adicional decimoquinta. Aplicaci\u00f3n de los l\u00edmites al encadenamiento de contratos en las Administraciones p\u00fablicas.\n\n\nLo dispuesto en el art\u00edculo 15.5 de esta Ley surtir\u00e1 efectos en el \u00e1mbito de las Administraciones p\u00fablicas y sus organismos aut\u00f3nomos, sin perjuicio de la aplicaci\u00f3n de los principios constitucionales de igualdad, m\u00e9rito y capacidad en el acceso al empleo p\u00fablico, por lo que no ser\u00e1 obst\u00e1culo para la obligaci\u00f3n de proceder a la cobertura de los puestos de trabajo de que se trate a trav\u00e9s de los procedimientos ordinarios, de acuerdo con lo establecido en la normativa aplicable.\u00bb\n\n\nArt\u00edculo 13. Modificaci\u00f3n de la Ley 14/1994, de 1 de junio, por la que se regulan las empresas de trabajo temporal.\n\n\nLa letra c) del art\u00edculo 8 de la Ley 14/1994, de 1 de junio, por la que se regulan las empresas de trabajo temporal, queda redactada en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00abc) Cuando en los doce meses inmediatamente anteriores a la contrataci\u00f3n la empresa haya amortizado los puestos de trabajo que se pretendan cubrir por despido improcedente o por las causas previstas en los art\u00edcu-los 50, 51 y 52, apartado c), del Estatuto de los Trabajadores, excepto en los supuestos de fuerza mayor.\u00bb\n\n\nArt\u00edculo 14. Modificaci\u00f3n del texto refundido de la Ley sobre infracciones y sanciones en el orden social, aprobado por Real Decreto Legislativo 5/2000, de 4 de agosto.\n\n\nSe a\u00f1ade un nuevo apartado 12 al art\u00edculo 7 del texto refundido de la Ley sobre infracciones y sanciones en el orden social, aprobado por Real Decreto Legislativo 5/2000, de 4 de agosto, con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00ab12. No disponer la empresa principal del libro registro de las empresas contratistas o subcontratistas que compartan de forma continuada un mismo centro de trabajo a que se refiere el art\u00edculo 42.4 del Estatuto de los Trabajadores, cuando ello comporte la ausencia de informaci\u00f3n a los representantes legales de los trabajadores.\u00bb\n\n\nCAP\u00cdTULO III\n\n\nMejora de la protecci\u00f3n por desempleo de colectivos espec\u00edficos\n\n\nArt\u00edculo 15. Modificaci\u00f3n del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio.\n\n\nUno. El n\u00famero 4) del apartado 1 del art\u00edculo 208 queda redactado en los t\u00e9rminos siguientes:\n\u00ab4) Igualmente, se encontrar\u00e1n en situaci\u00f3n legal de desempleo los trabajadores fijos discontinuos, incluidos los que realicen trabajos fijos y peri\u00f3dicos que se repitan en fechas ciertas, en los per\u00edodos de inactividad productiva.\n\n\nLas referencias a los fijos discontinuos del t\u00edtulo III de esta Ley y de su normativa de desarrollo incluyen tambi\u00e9n a los trabajadores que realicen trabajos fijos y peri\u00f3dicos que se repitan en fechas ciertas.\u00bb\n\n\nDos. La letra b) del n\u00famero 1 del apartado 1 del art\u00edcu-lo 215 que queda redactado del siguiente modo:\n\n\n\u00abb) Haber agotado la prestaci\u00f3n por desempleo, carecer de responsabilidades familiares y ser mayor de cuarenta y cinco a\u00f1os de edad en la fecha del agotamiento.\u00bb\n\n\nTres. El n\u00famero 4) del apartado 1 del art\u00edculo 215 queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\n\n\u00ab4) Los desempleados mayores de cuarenta y cinco a\u00f1os en la fecha en que hayan agotado un derecho a prestaciones por desempleo de setecientos veinte d\u00edas de duraci\u00f3n, que cumplan todos los requisitos establecidos en el apartado 1.1 de este art\u00edculo, excepto el relativo al per\u00edodo de espera, tendr\u00e1n derecho a un subsidio especial con car\u00e1cter previo a la solicitud del subsidio por desempleo previsto en los p\u00e1rrafos a) y b) de dicho apartado 1.1, siempre que no hubiesen generado derecho a una nueva prestaci\u00f3n de nivel contributivo o no tuviesen derecho al subsidio previsto en el apartado anterior.\n\n\nAsimismo, y sin perjuicio del acceso al subsidio previsto en el p\u00e1rrafo anterior si se re\u00fanen los requisitos en \u00e9l exigidos, cuando se extinga la relaci\u00f3n laboral de los trabajadores fijos discontinuos que hayan agotado un derecho a la prestaci\u00f3n por desempleo de cualquier duraci\u00f3n, aunque con posterioridad a dicho agotamiento y antes de la extinci\u00f3n de la relaci\u00f3n laboral hubieran percibido subsidio por desempleo en los per\u00edodos de inactividad productiva, y en el momento de la solicitud sean mayores de cuarenta y cinco a\u00f1os, tendr\u00e1n derecho al subsidio previsto en el p\u00e1rrafo anterior, en los t\u00e9rminos establecidos en el mismo, siempre que hayan cotizado como fijos discontinuos un m\u00ednimo de nueve a\u00f1os a lo largo de su vida laboral.\u00bb\n\n\nArt\u00edculo 16. Situaci\u00f3n legal de desempleo por finalizaci\u00f3n de la relaci\u00f3n societaria temporal de los socios trabajadores de cooperativas.\n\n\nSe incorporan al Real Decreto 1043/1985, de 19 de junio, por el que se ampl\u00eda la protecci\u00f3n por desempleo a los socios trabajadores de cooperativas de trabajo asociado, una letra c) en el apartado 1 del art\u00edculo 2, y una letra d) en el art\u00edculo 3, y se modifica el apartado 1 del art\u00edculo 5, con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abc) Por finalizaci\u00f3n del per\u00edodo al que se limit\u00f3 el v\u00ednculo societario de duraci\u00f3n determinada.\u00bb\n\u00abd) En el supuesto de finalizaci\u00f3n del per\u00edodo al que se limit\u00f3 el v\u00ednculo societario de duraci\u00f3n determinada, ser\u00e1 necesaria certificaci\u00f3n del Consejo Rector de la baja en la cooperativa por dicha causa y su fecha de efectos.\u00bb\n\u00ab1. Los socios trabajadores que se encuentren en situaci\u00f3n legal de desempleo deber\u00e1n solicitar de la entidad gestora competente el reconocimiento del derecho a las prestaciones dentro de los quince d\u00edas siguientes a la notificaci\u00f3n del acuerdo de expulsi\u00f3n de la Cooperativa o, en su caso, del acta de conciliaci\u00f3n o de la resoluci\u00f3n judicial, del acuerdo de no admisi\u00f3n de la Cooperativa al interesado, de la resoluci\u00f3n de la Autoridad Laboral a la Cooperativa, o de la fecha en que finaliz\u00f3 el per\u00edodo al que se limit\u00f3 el v\u00ednculo societario de duraci\u00f3n determinada. En caso de presentar la solicitud fuera del indicado plazo se estar\u00e1 a lo dispuesto en las normas de car\u00e1cter general.\u00bb\n\n\nDisposici\u00f3n adicional primera. Contrato temporal de fomento del empleo para personas con discapacidad.\n\n\n1. Las empresas podr\u00e1n contratar temporalmente para la realizaci\u00f3n de sus actividades, cualquiera que fuere la naturaleza de las mismas, a trabajadores con discapacidad desempleados inscritos en la Oficina de Empleo, con un grado de minusval\u00eda igual o superior al 33 por ciento o a pensionistas de la Seguridad Social que tengan reconocida una pensi\u00f3n de incapacidad permanente en el grado de total, absoluta o gran invalidez y a pensionistas de clases pasivas que tengan reconocida una pensi\u00f3n de jubilaci\u00f3n o de retiro por incapacidad permanente para el servicio o inutilidad.\n\n\n2. La duraci\u00f3n de estos contratos no podr\u00e1 ser inferior a doce meses ni superior a tres a\u00f1os. Cuando se concierten por un plazo inferior al m\u00e1ximo establecido podr\u00e1n prorrogarse antes de su terminaci\u00f3n por per\u00edodos no inferiores a doce meses.\n3. A la terminaci\u00f3n del contrato el trabajador tendr\u00e1 derecho a percibir una compensaci\u00f3n econ\u00f3mica equivalente a doce d\u00edas de salario por a\u00f1o de servicio.\n4. No podr\u00e1n contratar temporalmente al amparo de la presente disposici\u00f3n las empresas que en los doce meses anteriores a la contrataci\u00f3n hayan extinguido contratos indefinidos por despido reconocido o declarado improcedente o por despido colectivo.\nEl periodo de exclusi\u00f3n se contar\u00e1 a partir del reconocimiento o de la declaraci\u00f3n de improcedencia del despido o de la extinci\u00f3n derivada del despido colectivo.\n5. A estos contratos les ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n la subvenci\u00f3n establecida en el art\u00edculo 12 del Real Decreto 1451/1983, de 11 de mayo, por el que, en cumplimiento de lo previsto en Ley 13/1982, de 7 de abril, se regula el empleo selectivo y las medidas de fomento del empleo de los trabajadores minusv\u00e1lidos.\n6. La transformaci\u00f3n de los contratos de duraci\u00f3n determinada regulados en esta disposici\u00f3n en contratos indefinidos dar\u00e1 derecho a la obtenci\u00f3n de las subvenciones establecidas en el Real Decreto 1451/1983, de 11 de mayo.\n7. Los empresarios deber\u00e1n contratar a los trabajadores a trav\u00e9s de la Oficina de Empleo y formalizar los contratos por escrito en el modelo oficial que se facilite por el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal.\n8. El Gobierno podr\u00e1 modificar lo establecido en esta disposici\u00f3n, de acuerdo con el art\u00edculo 17.3 de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, previa consulta a las Organizaciones Empresariales y Sindicales m\u00e1s representativas.\n\n\nDisposici\u00f3n adicional segunda. Exclusi\u00f3n social y fomento del empleo.\n\n\nA efectos del Programa de Fomento del empleo regulado en la secci\u00f3n 1.\u00aa del cap\u00edtulo I de este real decreto\u2011ley, la situaci\u00f3n de exclusi\u00f3n social se acreditar\u00e1 por la pertenencia a alguno de los colectivos relacionados a continuaci\u00f3n:\na) Perceptores de rentas m\u00ednimas de inserci\u00f3n, o cualquier otra prestaci\u00f3n de igual o similar naturaleza, seg\u00fan la denominaci\u00f3n adoptada en cada Comunidad Aut\u00f3noma.\n\n\nb) Personas que no puedan acceder a las prestaciones a las que se hace referencia en el p\u00e1rrafo anterior, por alguna de las siguientes causas:\n\n\n1.\u00ba Falta de periodo exigido de residencia o empadronamiento, o para la constituci\u00f3n de la unidad perceptora.\n\n\n2.\u00ba Haber agotado el periodo m\u00e1ximo de percepci\u00f3n legalmente establecido.\n\n\nc) J\u00f3venes mayores de dieciocho a\u00f1os y menores de treinta, procedentes de instituciones de protecci\u00f3n de menores.\n\n\nd) Personas con problemas de drogadicci\u00f3n o alcoholismo que se encuentren en procesos de rehabilitaci\u00f3n o reinserci\u00f3n social.\ne) Internos de centros penitenciarios cuya situaci\u00f3n penitenciaria les permita acceder a un empleo, as\u00ed como liberados condicionales y ex reclusos.\nf) Menores internos incluidos en el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la Ley Org\u00e1nica 5/2002, de 12 de enero, reguladora de la responsabilidad penal de los menores, cuya situaci\u00f3n les permita acceder a un empleo, as\u00ed como los que se encuentran en situaci\u00f3n de libertad vigilada y los ex internos.\n\n\nDisposici\u00f3n adicional tercera. Financiaci\u00f3n, aplicaci\u00f3n y control de los incentivos del Programa de Fomento del empleo.\n\n\n1. Las bonificaciones previstas para las contrataciones establecidas en el Programa de Fomento del empleo regulado en este real decreto-ley, se financiar\u00e1n con cargo a la correspondiente partida presupuestaria del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal.\n\n\n2. Las bonificaciones de cuotas de la Seguridad Social se aplicar\u00e1n por los empleadores con car\u00e1cter autom\u00e1tico en los correspondientes documentos de cotizaci\u00f3n, sin perjuicio de su control y revisi\u00f3n por la Inspecci\u00f3n de Trabajo y Seguridad Social, por la Tesorer\u00eda General de Seguridad Social y por el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal.\n3. La Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social facilitar\u00e1 mensualmente al Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, el n\u00famero de trabajadores objeto de bonificaciones de cuotas a la Seguridad Social, desagregados por cada uno de los colectivos de bonificaci\u00f3n, con sus respectivas bases de cotizaci\u00f3n y las deducciones que se apliquen de acuerdo con los programas de incentivos al empleo y que son financiadas por el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal.\n4. Con la misma periodicidad, la Direcci\u00f3n General del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, facilitar\u00e1 a la Direcci\u00f3n General de Inspecci\u00f3n de Trabajo y Seguridad Social la informaci\u00f3n necesaria sobre el n\u00famero de contratos comunicados objeto de bonificaciones de cuotas, detallados por colectivos, as\u00ed como cuanta informaci\u00f3n relativa a las cotizaciones y deducciones aplicadas a los mismos sea precisa, al efecto de facilitar a este centro directivo la planificaci\u00f3n y programaci\u00f3n de la actuaci\u00f3n inspectora que permita vigilar la adecuada aplicaci\u00f3n de las bonificaciones previstas en los correspondientes programas de incentivos al empleo, por los sujetos beneficiarios de la misma.\n\n\nDisposici\u00f3n adicional cuarta. Modificaciones futuras de la cotizaci\u00f3n y prestaciones del Fondo de Garant\u00eda Salarial.\n\n\nLas modificaciones futuras en el tipo de cotizaci\u00f3n y en la cuant\u00eda de las prestaciones del Fondo de Garant\u00eda Salarial estar\u00e1n determinadas por la situaci\u00f3n del excedente financiero del mismo, que podr\u00e1 utilizarse como fondo de estabilizaci\u00f3n para la financiaci\u00f3n de las necesidades anuales del organismo, todo ello previa consulta a su Consejo Rector.\n\n\nDisposici\u00f3n adicional quinta. Gesti\u00f3n de la formaci\u00f3n profesional y Ley General de Subvenciones.\n\n\n1. La Fundaci\u00f3n Tripartita para la Formaci\u00f3n en el Empleo actuar\u00e1 como entidad colaboradora y de apoyo t\u00e9cnico del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal en el marco del Sistema de Formaci\u00f3n Profesional, en los t\u00e9rminos que se establezcan reglamentariamente.\n\n\n2. En el \u00e1mbito de la formaci\u00f3n profesional se considerar\u00e1 a efectos de lo dispuesto en el art\u00edculo 31.3 de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de Subvenciones que el beneficiario ha cumplido lo all\u00ed establecido cuando justifique de modo razonado que la elecci\u00f3n del proveedor responde a los criterios de eficacia y econom\u00eda, teniendo en cuenta la formaci\u00f3n a realizar y el \u00e1mbito en que \u00e9sta se desarrolla.\nA estos efectos, la normativa reguladora de la formaci\u00f3n profesional podr\u00e1 concretar dichos criterios.\n\n\nDisposici\u00f3n adicional sexta. Modernizaci\u00f3n de los Servicios P\u00fablicos de Empleo.\n\n\nEl Gobierno instrumentar\u00e1 en un plazo de tres meses desde la entrada en vigor de este real decreto-ley un Plan Global de Modernizaci\u00f3n del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal que garantice la adecuada coordinaci\u00f3n con los Servicios P\u00fablicos de Empleo Auton\u00f3micos as\u00ed como la modernizaci\u00f3n y mejora de los recursos materiales y tecnol\u00f3gicos de la red de oficinas y que contar\u00e1 con una adecuada dotaci\u00f3n presupuestaria que se reflejar\u00e1 en la Ley de Presupuestos Generales del Estado para 2007. Este Plan incluir\u00e1 necesariamente un Plan Estrat\u00e9gico de Recursos Humanos del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal para mejorar su estructura organizativa y la situaci\u00f3n laboral y retributiva de su personal.\n\n\nDisposici\u00f3n adicional s\u00e9ptima. Comisi\u00f3n Consultiva Nacional de Convenios Colectivos.\n\n\n1. Sin perjuicio del respeto a la autonom\u00eda colectiva de las partes, la Comisi\u00f3n Consultiva Nacional de Convenios Colectivos a que se refiere la disposici\u00f3n final segunda de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, asumir\u00e1 funciones de observatorio de la negociaci\u00f3n colectiva que englobar\u00e1 la informaci\u00f3n, el estudio, la documentaci\u00f3n y la difusi\u00f3n de la misma.\n\n\n2. Con el fin de garantizar el funcionamiento eficaz de la Comisi\u00f3n Consultiva Nacional de Convenios Colectivos, el Gobierno podr\u00e1 adaptar el marco jur\u00eddico institucional de la misma en el que se garantice la participaci\u00f3n de las organizaciones empresariales y sindicales m\u00e1s representativas; asimismo le proporcionar\u00e1 el apoyo t\u00e9cnico y los medios que sean necesarios.\n\n\nDisposici\u00f3n transitoria primera. R\u00e9gimen aplicable a los contratos formalizados con anterioridad a la entrada en vigor de este real decreto-ley.\n\n\n1. Los contratos de trabajo para la formaci\u00f3n y de inserci\u00f3n concertados con anterioridad a la entrada en vigor de este real decreto-ley se regir\u00e1n por la normativa legal o convencional vigente en la fecha en que se celebraron.\n\n\n2. Los contratos temporales de fomento del empleo para personas con discapacidad concertados con anterioridad al 1 de julio de 2006 se regir\u00e1n por la normativa legal o convencional vigente en la fecha en que se celebraron.\n3. Las bonificaciones en las cuotas empresariales de la Seguridad Social que se vinieran disfrutando por los contratos celebrados con anterioridad al 1 de julio de 2006 se regir\u00e1n por la normativa vigente en el momento de su celebraci\u00f3n o, en su caso, en el momento de iniciarse el disfrute de la bonificaci\u00f3n.\nSin perjuicio de lo dispuesto en el p\u00e1rrafo anterior, a dichos contratos les ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo establecido en el art\u00edculo 8 de este real decreto-ley.\n\n\nDisposici\u00f3n transitoria segunda. R\u00e9gimen de entrada en vigor de la limitaci\u00f3n del encadenamiento de contratos temporales.\n\n\nLo previsto en el art\u00edculo 15.5 de la Ley del Estatuto de los Trabajadores ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a los trabajadores que suscriban tales contratos a partir de la entrada en vigor de este real decreto-ley.\n\n\nRespecto de los contratos suscritos por el trabajador con anterioridad, a los efectos del c\u00f3mputo del n\u00famero de contratos, del periodo y del plazo previsto en el citado art\u00edculo 15.5, se tomar\u00e1 en consideraci\u00f3n el vigente a la entrada en vigor de este real decreto-ley.\n\n\nDisposici\u00f3n transitoria tercera. Tipos de cotizaci\u00f3n aplicables a los contratos de inserci\u00f3n subsistentes.\n\n\nLa cotizaci\u00f3n a la Seguridad Social, Desempleo, Fondo de Garant\u00eda Salarial y Formaci\u00f3n Profesional por los contratos de inserci\u00f3n subsistentes a la fecha de entrada en vigor de este real decreto-ley se realizar\u00e1 aplicando las bases y tipos de cotizaci\u00f3n vigentes en la fecha de devengo de las cuotas correspondientes, siendo el tipo de cotizaci\u00f3n por la contingencia de desempleo el establecido en cada momento para la contrataci\u00f3n indefinida.\n\n\nDisposici\u00f3n transitoria cuarta. Aplicaci\u00f3n de las nuevas prestaciones del Fondo de Garant\u00eda Salarial.\n\n\nLas prestaciones del Fondo de Garant\u00eda Salarial que se establecen en la nueva redacci\u00f3n del art\u00edculo 33 de la Ley del Estatuto de los Trabajadores ser\u00e1n aplicables a las solicitudes de prestaciones que se presenten a partir la entrada en vigor de este real decreto-ley.\n\n\nDisposici\u00f3n derogatoria \u00fanica. Derogaci\u00f3n normativa.\n\n\n1. Quedan derogados:\na) Del texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo:\n1.\u00ba El art\u00edculo 15.1.d).\n\n\n2.\u00ba Las referencias al contrato de inserci\u00f3n contenidas en los art\u00edculos 8.2, 15.6 y 49.1.c).\n3.\u00ba La disposici\u00f3n adicional decimosexta.\n\n\nb) El art\u00edculo 44 de la Ley 42/1994, de 30 de diciembre, de Medidas Fiscales, Administrativas y del Orden Social.\n\n\nc) Las disposiciones adicionales cuarta, apartado tres, y quinta de la Ley 24/2001, de 27 de diciembre, de Medidas Fiscales, Administrativas y del Orden Social.\nd) La disposici\u00f3n adicional cuarta de la Ley 45/2002, de 12 de diciembre, de medidas urgentes para la reforma del sistema de protecci\u00f3n por desempleo y mejora de la ocupabilidad.\ne) La disposici\u00f3n adicional quincuag\u00e9sima de la Ley 30/2005, de 29 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2006, excepto los apartados 1 y 2 del n\u00famero Diez.\n\n\n2. Se derogan las referencias a las bonificaciones en las cuotas empresariales a la Seguridad Social, incluidas las de accidente de trabajo y enfermedad profesional y las cuotas de recaudaci\u00f3n conjunta, por la contrataci\u00f3n de trabajadores con discapacidad, o su incorporaci\u00f3n como socios a cooperativas de trabajo asociado, contenidas en las normas que se citan a continuaci\u00f3n, manteni\u00e9ndose en vigor el resto de ayudas o subvenciones:\n\n\na) Real Decreto 1451/1983, de 11 de mayo, por el que en cumplimiento de lo previsto en la Ley 13/1982, de 7 de abril, se regula el empleo selectivo y las medidas de fomento del empleo de los trabajadores minusv\u00e1lidos.\n\n\nb) Orden del Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales de 16 de octubre de 1998 por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de las ayudas y subvenciones p\u00fablicas destinadas al fomento de la integraci\u00f3n laboral de los minusv\u00e1lidos en centros especiales de empleo y trabajo aut\u00f3nomo.\nc) Real Decreto 290/2004, de 20 de febrero, por el que se regulan los enclaves laborales como medida de fomento del empleo de las personas con discapacidad.\n\n\n3. Asimismo, quedan derogadas cuantas disposiciones de igual o inferior rango se opongan a lo dispuesto en el presente real decreto-ley.\n\n\nDisposici\u00f3n final primera. Consulta y participaci\u00f3n de los interlocutores sociales en la definici\u00f3n de los objetivos y programas del Sistema de la Inspecci\u00f3n de Trabajo y Seguridad Social.\n\n\nLas Organizaciones sindicales y empresariales m\u00e1s representativas ser\u00e1n consultadas y podr\u00e1n formular propuestas sobre los objetivos y programas del Sistema de Inspecci\u00f3n de Trabajo y Seguridad Social, en el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n General del Estado y de las Comunidades Aut\u00f3nomas, a trav\u00e9s de \u00f3rganos de representaci\u00f3n de car\u00e1cter consultivo de composici\u00f3n tripartita y paritaria.\n\n\nA tal efecto, el Ministro de Trabajo y Asuntos Sociales dictar\u00e1, en el plazo de tres meses, las normas oportunas para la constituci\u00f3n del \u00f3rgano correspondiente en el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n General del Estado. Las Comunidades Aut\u00f3nomas, en funci\u00f3n de su capacidad de autoorganizaci\u00f3n, establecer\u00e1n las correspondientes instancias de esta participaci\u00f3n de las Organizaciones sindicales y empresariales m\u00e1s representativas.\n\n\nDisposici\u00f3n final segunda. Autorizaciones al Gobierno.\n\n\n1. Con el fin de profundizar en la consecuci\u00f3n de los objetivos a que responde este real decreto-ley, se autoriza al Gobierno para que, en funci\u00f3n de la evoluci\u00f3n que experimente el empleo, especialmente de los trabajadores que tengan mayores dificultades de acceso al mercado de trabajo o para el mantenimiento del empleo, pueda introducir, previa consulta a las organizaciones sindicales y empresariales m\u00e1s representativas, modificaciones en el Programa de Fomento del Empleo que se regula en el mismo, tanto en lo que se refiere a los colectivos beneficiarios, como a los incentivos aplicables y a las condiciones exigidas para su aplicaci\u00f3n, y asimismo para que pueda establecer programas espec\u00edficos para mejorar la formaci\u00f3n y cualificaci\u00f3n profesional y facilitar la estabilidad en el empleo y la reinserci\u00f3n laboral de los trabajadores que hubieran perdido su empleo como consecuencia de procesos de liberalizaci\u00f3n del comercio y de la globalizaci\u00f3n.\n\n\n2. Asimismo, el Gobierno podr\u00e1 modificar las disposiciones incorporadas al Real Decreto 1043/1985, de 19 de junio, por el art\u00edculo 16 de este real decreto-ley en cuanto a la situaci\u00f3n legal de desempleo por finalizaci\u00f3n de la relaci\u00f3n societaria temporal de los socios trabajadores de cooperativas.\n\n\nDisposici\u00f3n final tercera. Facultades de desarrollo.\n\n\nEl Gobierno y el Ministro de Trabajo y Asuntos Sociales, en el \u00e1mbito de sus competencias, dictar\u00e1n las disposiciones necesarias para la ejecuci\u00f3n de lo establecido en este real decreto-ley, previa consulta a las Organizaciones Empresariales y Sindicales m\u00e1s representativas.\n\n\nDisposici\u00f3n final cuarta. Entrada en vigor.\n\n\nEl presente real decreto-ley entrar\u00e1 en vigor el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb, salvo los cap\u00edtulos I y III; las disposiciones adicionales primera, segunda, tercera y sexta, y la disposici\u00f3n derogatoria, apartados 1.b), 1.c), 1.d) y 1.e) y 2, que entrar\u00e1n en vigor el 1 de julio de 2006.\n\n\nDado en Madrid, el 9 de junio de 2006.\n\n\nJUAN CARLOS R.\n\n\nEl Presidente del Gobierno,\nJOS\u00c9 LUIS RODR\u00cdGUEZ ZAPATERO\n\n\n\nANEXO \nPrograma de Fomento de Empleo\nReal Decreto-Ley para la mejora del crecimiento y del empleo (Bonificaciones empresariales a la contrataci\u00f3n laboral)\n\n\n\n\nColectivos\n\n\nDescripci\u00f3n\n\n\nCuant\u00eda anual (en euros)\n\n\nDuraci\u00f3n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nBonificaciones a la contrataci\u00f3n indefinida\n\n\n\n\n\n\nMujeres.\n\n\nDesempleadas, as\u00ed como las v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero (art. 2.1.a) y 2.3).\n\n\n850\n\n\n4 a\u00f1os.\n\n\n\n\nContratadas en los 24 meses siguientes al parto (art. 2.1.b).\n\n\n1.200 \n\n\n4 a\u00f1os. \n\n\n\n\nContratadas despu\u00e9s de 5 a\u00f1os de inactivi\u00addad laboral, si, anteriormente a su retirada, han trabajado, al menos, 3 a\u00f1os (art. 2.1.c).\n\n\n\n\n\n\nMayores de 45 a\u00f1os (art. 2.1.d).\n\n\n\n\n1.200\n\n\nToda la vigencia del contrato.\n\n\n\n\nJ\u00f3venes.\n\n\nDe 16 a 30 a\u00f1os (art. 2.1.c).\n\n\n800\n\n\n4 a\u00f1os.\n\n\n\n\nOtros colectivos y situaciones especiales.\n\n\nParados de al menos 6 meses y trabajadores en situaci\u00f3n de exclusi\u00f3n social (arts. 2.1.f) y 2.4).\n\n\n600\n\n\n4 a\u00f1os.\n\n\n\n\nPersonas con discapacidad (art. 2.2).\n\n\n3.000\n\n\nToda la vigencia del contrato.\n\n\n\n\nPersonas con discapacidad severa, procedentes de enclaves laborales (art. 2.2).\n\n\n3.200\n\n\nToda la vigencia del contrato.\n\n\n\n\nConversiones en indefinidos de contratos formativos, de relevo y sustituci\u00f3n por jubilaci\u00f3n (art. 2.5).\n\n\n500\n\n\n4 a\u00f1os.\n\n\n\n\nPlan Extraordinario para la Conversi\u00f3n de Empleo Temporal en Fijo\n\n\n\n\n\n\nConversiones en indefinidos de contratos temporales, incluidos los contratos formativos, de relevo y de sustituci\u00f3n por jubilaci\u00f3n, en todos los casos celebrados antes del 1 de junio de 2006, siempre que la conversi\u00f3n se realice antes del 1 de enero de 2007 (art. 3). \n\n\n800\n\n\n3 a\u00f1os.\n\n\n\n\nBonificaciones en supuestos excepcionales de contrataci\u00f3n temporal\n\n\n\n\n\n\nPersonas con discapacidad (art. 2.2).\n\n\n2.200\n\n\nToda la vigencia del contrato.\n\n\n\n\nV\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero o dom\u00e9stica (art. 2.3).\n\n\n600\n\n\nToda la vigencia del contrato.\n\n\n\n\nPersonas en situaci\u00f3n de exclusi\u00f3n social (art. 2.4).\n\n\n500\n\n\nToda la vigencia del contrato.\n\n\n\n\nBonificaciones para el mantenimiento del empleo indefinido\n\n\n\n\n\n\nContratos de car\u00e1cter indefinido de trabajadores de 60 o m\u00e1s a\u00f1os con una antig\u00fcedad en la empresa de 5 o m\u00e1s a\u00f1os (art. 4.1).\n\n\n50 % de aportaci\u00f3n empresarial por contingencias comunes salvo incapacidad temporal, increment\u00e1ndose anualmente un 10 %, hasta el 100 %.\n\n\nToda la vigencia del contrato.\n\n\n\n\nMujeres con contrato suspendido (indefinido o temporal que se transforme en indefinido) reincorporadas tras la maternidad (art. 4.2).\n\n\n1.200\n\n\n4 a\u00f1os.\n\n\n\n\n #textoxslt \n", "date": "14/06/2006", "pdf": "http://www.boe.es/boe/dias/2006/06/14/pdfs/A22670-22682.pdf", "more": {"Referencias anteriores": ["DEROGA:\n    \nDisposici\u00f3n adicional 50, salvo los apartados 1 y 2 del n\u00famero 10 y MODIFICA el art. 110 de la LEY 30/2005, de 29 de diciembre (Ref. BOE-A-2005-21525).\nLo indicado del REAL DECRETO 290/2004, de 20 de febrero (Ref. BOE-A-2004-3277).\nDisposici\u00f3n adicional 4 de la LEY 45/2002, de 12 de diciembre (Ref. BOE-A-2002-24244).\nDisposiciones adicionales 4.3 y 5 de la LEY 24/2001, de 27 de diciembre (Ref. BOE-A-2001-24965).\nLo indicado de la ORDEN de 16 de octubre de 1998 (Ref. BOE-A-1998-26877).\nArt. 15.1.d), la disposici\u00f3n adicional 16 y lo indicado de los arts. 8.2, 15.6 y 49.1.c) y MODIFICA los arts. 11, 15, 33, 42, 43, 81 y las disposiciones adicionales 2 y 15 de la LEY del Estatuto de los Trabajadores, texto refundido aprobado por REAL DECRETO LEGISLATIVO 1/1995, de 24 de marzo (Ref. BOE-A-1995-7730).\nArt. 44 de la LEY 42/1994, de 30 de diciembre (Ref. BOE-A-1994-28968).\nLo indicado del REAL DECRETO 1451/1983, de 11 de mayo (Ref. BOE-A-1983-15813).\n\n", "Disposici\u00f3n adicional 50, salvo los apartados 1 y 2 del n\u00famero 10 y MODIFICA el art. 110 de la LEY 30/2005, de 29 de diciembre (Ref. BOE-A-2005-21525).", "Lo indicado del REAL DECRETO 290/2004, de 20 de febrero (Ref. BOE-A-2004-3277).", "Disposici\u00f3n adicional 4 de la LEY 45/2002, de 12 de diciembre (Ref. BOE-A-2002-24244).", "Disposiciones adicionales 4.3 y 5 de la LEY 24/2001, de 27 de diciembre (Ref. BOE-A-2001-24965).", "Lo indicado de la ORDEN de 16 de octubre de 1998 (Ref. BOE-A-1998-26877).", "Art. 15.1.d), la disposici\u00f3n adicional 16 y lo indicado de los arts. 8.2, 15.6 y 49.1.c) y MODIFICA los arts. 11, 15, 33, 42, 43, 81 y las disposiciones adicionales 2 y 15 de la LEY del Estatuto de los Trabajadores, texto refundido aprobado por REAL DECRETO LEGISLATIVO 1/1995, de 24 de marzo (Ref. BOE-A-1995-7730).", "Art. 44 de la LEY 42/1994, de 30 de diciembre (Ref. BOE-A-1994-28968).", "Lo indicado del REAL DECRETO 1451/1983, de 11 de mayo (Ref. BOE-A-1983-15813).", "MODIFICA:\n    \nDisposici\u00f3n adicional 1 de la 12/2001, de la LEY 12/2001, de 9 de julio (Ref. BOE-A-2001-13265).\nArt. 7 de la LEY de Infracciones y Sanciones en el Orden Social, texto refundido aprobado por REAL DECRETO LEGISLATIVO 5/2000, de 4 de agosto (Ref. BOE-A-2000-15060).\nArts. 208 y 215 de la LEY General de la Seguridad Social, texto refundido aprobado por REAL DECRETO LEGISLATIVO 1/1994, de 20 de junio (Ref. BOE-A-1994-14960).\nArt. 8.c) de la LEY 14/1994, de 1 de junio (Ref. BOE-A-1994-12554).\nArts. 2, 3 y 5 del REAL DECRETO 1043/1985, de 19 de junio (Ref. BOE-A-1985-12675).\n\n", "Disposici\u00f3n adicional 1 de la 12/2001, de la LEY 12/2001, de 9 de julio (Ref. BOE-A-2001-13265).", "Art. 7 de la LEY de Infracciones y Sanciones en el Orden Social, texto refundido aprobado por REAL DECRETO LEGISLATIVO 5/2000, de 4 de agosto (Ref. BOE-A-2000-15060).", "Arts. 208 y 215 de la LEY General de la Seguridad Social, texto refundido aprobado por REAL DECRETO LEGISLATIVO 1/1994, de 20 de junio (Ref. BOE-A-1994-14960).", "Art. 8.c) de la LEY 14/1994, de 1 de junio (Ref. BOE-A-1994-12554).", "Arts. 2, 3 y 5 del REAL DECRETO 1043/1985, de 19 de junio (Ref. BOE-A-1985-12675)."], "Materias": ["Disposici\u00f3n adicional 50, salvo los apartados 1 y 2 del n\u00famero 10 y MODIFICA el art. 110 de la LEY 30/2005, de 29 de diciembre (Ref. BOE-A-2005-21525).", "Lo indicado del REAL DECRETO 290/2004, de 20 de febrero (Ref. BOE-A-2004-3277).", "Disposici\u00f3n adicional 4 de la LEY 45/2002, de 12 de diciembre (Ref. BOE-A-2002-24244).", "Disposiciones adicionales 4.3 y 5 de la LEY 24/2001, de 27 de diciembre (Ref. BOE-A-2001-24965).", "Lo indicado de la ORDEN de 16 de octubre de 1998 (Ref. BOE-A-1998-26877).", "Art. 15.1.d), la disposici\u00f3n adicional 16 y lo indicado de los arts. 8.2, 15.6 y 49.1.c) y MODIFICA los arts. 11, 15, 33, 42, 43, 81 y las disposiciones adicionales 2 y 15 de la LEY del Estatuto de los Trabajadores, texto refundido aprobado por REAL DECRETO LEGISLATIVO 1/1995, de 24 de marzo (Ref. BOE-A-1995-7730).", "Art. 44 de la LEY 42/1994, de 30 de diciembre (Ref. BOE-A-1994-28968).", "Lo indicado del REAL DECRETO 1451/1983, de 11 de mayo (Ref. BOE-A-1983-15813)."], "Referencias posteriores": ["SE PUBLICA ACUERDO de convalidaci\u00f3n, por RESOLUCI\u00d3N de 29 de junio de 2006 (Ref. BOE-A-2006-12058)."]}}