{"title": "Ley 9/2012, de 3 de agosto, de adaptaci\u00f3n de las disposiciones b\u00e1sicas del Real Decreto-ley 20/2012, de 13 de julio, de medidas para garantizar la estabilidad presupuestaria y de fomento de la competitividad, en materia de empleo p\u00fablico.", "url": "http://www.boe.es/diario_boe/txt.php?id=BOE-A-2012-11416", "analisys": ["Rango: Ley", "Fecha de disposici\u00f3n: 03/08/2012", "Fecha de publicaci\u00f3n: 08/09/2012", "Entrada en vigor el 10 de agosto de 2012.", "Publicada en el DOGA n\u00fam. 152, de 9 de agosto de 2012."], "content": "\nTEXTO\n\nEXPOSICI\u00d3N DE MOTIVOS\n1\nEl objeto de la presente ley es adaptar a la normativa de la Comunidad Aut\u00f3noma de Galicia las disposiciones del Real decreto ley 20/2012, de 13 de julio, de medidas para garantizar la estabilidad presupuestaria y de fomento de la competitividad.\nDurante el a\u00f1o 2008 la econom\u00eda comienza a dar s\u00edntomas de agotamiento, para iniciar a finales de a\u00f1o una importante recesi\u00f3n. A los problemas estructurales de nuestra econom\u00eda y del resto del pa\u00eds se a\u00f1aden, agravando la situaci\u00f3n, una crisis financiera mundial y unas pol\u00edticas econ\u00f3micas que no hacen sino agravar los desequilibrios macroecon\u00f3micos existentes.\nEn efecto, la ausencia de pol\u00edticas de ajuste estructural y consolidaci\u00f3n fiscal serias a nivel central supuso que, tras varios meses de leve recuperaci\u00f3n en 2011, la econom\u00eda reaccion\u00f3 muy negativamente a un deterioro de las perspectivas en la zona euro, dibujando una salida de la crisis en W tal y como se puso de manifiesto.\nA los desequilibrios que estaban pendientes de resolver en la econom\u00eda espa\u00f1ola se uni\u00f3, en esta ocasi\u00f3n, una crisis de confianza de los mercados financieros, a la que no son ajenos distintos problemas institucionales de la zona euro.\nEsta dif\u00edcil situaci\u00f3n del \u00e1mbito econ\u00f3mico se traduce en una importante ca\u00edda de los ingresos no financieros. El impacto de este abrupto descenso de los ingresos se amortigua solo parcialmente con un mayor recurso a la deuda p\u00fablica, si bien los niveles de endeudamiento alcanzados no son sostenibles a medio plazo. La actual situaci\u00f3n de inestabilidad de los mercados financieros supone un fuerte endurecimiento de las condiciones de financiaci\u00f3n de los agentes p\u00fablicos y privados, acortando el plazo de sostenibilidad del recurso a la deuda p\u00fablica.\nTanto para ganar la credibilidad perdida y facilitar el acceso a una financiaci\u00f3n a un precio razonable como para iniciar una senda de crecimiento econ\u00f3mico estable y generadora de empleo, urge seguir aplicando con rigor pol\u00edticas de consolidaci\u00f3n fiscal y el impulso de nuevas reformas estructurales. Igualmente importante es su articulaci\u00f3n a medio plazo de un modo veros\u00edmil. Todo ello implica una variedad de pol\u00edticas con objetivos claros en t\u00e9rminos de fechas de puesta en marcha y consecuencias sobre el crecimiento, cifradas dentro de un marco macroecon\u00f3mico coherente y plurianual.\nPor tanto, nos encontramos ante un escenario de complejidad creciente, en el que, en el \u00e1mbito de la nueva gobernanza fiscal europea, los diferentes niveles de administraci\u00f3n deben proponer y aplicar de forma coordinada una compleja bater\u00eda de actuaciones, debidamente cuantificadas y con un plazo determinado de aplicaci\u00f3n.\nEs en este \u00e1mbito en el que se elaboran los planes de reequilibrio econ\u00f3mico-financiero de la Comunidad Aut\u00f3noma y de estabilidad y crecimiento del Reino de Espa\u00f1a. Se desarrolla un sistema de seguimiento de los mismos y se toman medidas de ajuste ad hoc para cumplir estrictamente con los objetivos aprobados de estabilidad presupuestaria y endeudamiento.\nEs en este contexto, de empeoramiento de las circunstancias macroecon\u00f3micas y financieras y de programaci\u00f3n de la senda de consolidaci\u00f3n fiscal, donde se enmarcan las medidas de ajuste aprobadas en el Real decreto ley 20/2012, gran parte de las cuales constituye normativa b\u00e1sica, por tanto de obligada aplicaci\u00f3n, y que constituye parte de las medidas tomadas por el Gobierno del Estado para paliar el desfase presupuestario con el que cerr\u00f3 el ejercicio 2011.\nLa actual coyuntura econ\u00f3mica y la necesidad de reducir el d\u00e9ficit p\u00fablico sin menoscabar la prestaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos esenciales hacen necesario mejorar la eficiencia de las administraciones p\u00fablicas en el uso de los recursos p\u00fablicos, al objeto de contribuir a la consecuci\u00f3n del inexcusable objetivo de estabilidad presupuestaria, derivado del marco constitucional y de la Uni\u00f3n Europea.\n2\nLas actuales circunstancias del proceso de consolidaci\u00f3n fiscal y de sostenibilidad de las cuentas p\u00fablicas exige de las administraciones p\u00fablicas continuar adaptando una serie de medidas extraordinarias y cuya adopci\u00f3n debe ser urgente, dirigidas a racionalizar y reducir el gasto de personal de las administraciones p\u00fablicas y a incrementar la eficiencia de su gesti\u00f3n.\nEstas medidas se derivan de la aplicaci\u00f3n por la Administraci\u00f3n general del Estado del Programa nacional de reformas 2012, marco en el que ha de comprenderse este proceso de modernizaci\u00f3n y racionalizaci\u00f3n de las administraciones p\u00fablicas, como complemento a los ajustes exclusivamente fiscales y la reducci\u00f3n de estructuras administrativas. Deben adoptarse medidas que ahorren gastos de personal e incrementen la calidad y productividad del empleo p\u00fablico, en lo que incide el Real decreto ley 20/2012.\nPor ello, se adoptan diversas actuaciones que avanzan en la optimizaci\u00f3n de recursos, la mejora en la gesti\u00f3n y en la transparencia de la administraci\u00f3n y el incremento de la productividad de los empleados y empleadas p\u00fablicos.\nSe trata de medidas que han de adoptarse de manera conjunta para ofrecer un cambio estructural y coherente que permita, contemplado en su totalidad, la satisfacci\u00f3n de los objetivos de austeridad y eficiencia en las administraciones p\u00fablicas.\nPor otro lado, parte de estas medidas tiene car\u00e1cter temporal o est\u00e1 prevista su aplicaci\u00f3n solo cuando concurran circunstancias excepcionales, quedando supeditada su vigencia a la subsistencia de la dif\u00edcil coyuntura econ\u00f3mica actual, que afecta a la sostenibilidad de las cuentas p\u00fablicas o a que razones de inter\u00e9s p\u00fablico hicieran necesaria su aplicaci\u00f3n en el futuro.\n3\nLa ley se estructura en dos art\u00edculos, doce disposiciones adicionales y tres finales, con el siguiente contenido:\nSe suprime, para el a\u00f1o 2012, la paga extraordinaria del mes de diciembre, as\u00ed como la paga adicional de complemento espec\u00edfico o pagas adicionales equivalentes de dicho mes. Las cantidades derivadas de la supresi\u00f3n de estas pagas ser\u00e1n objeto de recuperaci\u00f3n en ejercicios futuros, siempre que se contemple el cumplimiento de los objetivos de estabilidad presupuestaria establecidos en la Ley org\u00e1nica 2/2012, de 27 de abril, de estabilidad presupuestaria y sostenibilidad financiera, y en los t\u00e9rminos y con el alcance que se determine en las correspondientes leyes de presupuestos.\nEsta supresi\u00f3n afectar\u00e1, en primer lugar, al personal del sector p\u00fablico definido en el art\u00edculo 13.Seis de la Ley 11/2011, de 26 de diciembre, de presupuestos generales de la Comunidad Aut\u00f3noma de Galicia para el a\u00f1o 2012. En particular, se aplicar\u00e1 al personal funcionario y estatutario, al personal laboral, al personal laboral de alta direcci\u00f3n y al personal con contrato mercantil y no acogido a convenio colectivo que no tenga la consideraci\u00f3n de alto cargo, as\u00ed como al personal incluido en el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n del Decreto\u00a0119/2012, de 3 de mayo, por el que se regulan las retribuciones y percepciones econ\u00f3micas aplicables a los \u00f3rganos de gobierno o direcci\u00f3n y al personal directivo de las entidades del sector p\u00fablico auton\u00f3mico.\nLa paga extraordinaria no se suprimir\u00e1 a los empleados y empleadas p\u00fablicos cuyas retribuciones no alcancen en c\u00f3mputo anual 1,5 veces el salario m\u00ednimo interprofesional establecido en el Real decreto 1888/2011, de 30 de diciembre, por el que se fija el salario m\u00ednimo interprofesional para 2012.\nAsimismo, se reducir\u00e1 una catorceava parte de las retribuciones totales anuales a los altos cargos de la Administraci\u00f3n general de la Comunidad Aut\u00f3noma, a los miembros del Consejo de Cuentas de Galicia y del Consejo Consultivo de Galicia, al personal eventual y a las personas titulares de las presidencias y vicepresidencias, direcciones generales, gerencias y otras direcciones o asimiladas que desarrollen funciones ejecutivas de m\u00e1ximo nivel, en los centros de gesti\u00f3n del Sergas y en los entes y organismos dependientes.\nSe contempla la previsi\u00f3n de adaptar las tarifas de las encomiendas de gesti\u00f3n a las entidades declaradas medio propio y servicio t\u00e9cnico de la Comunidad Aut\u00f3noma al resultado de aplicar la presente ley, as\u00ed como los importes consignados en los contratos, conciertos, convenios y dem\u00e1s negocios jur\u00eddicos suscritos por la Administraci\u00f3n general de la Comunidad Aut\u00f3noma de Galicia cuando para el c\u00e1lculo de la prestaci\u00f3n econ\u00f3mica se hayan tenido en cuenta los gastos de personal.\nSe extiende el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n a las universidades integrantes del sistema universitario de Galicia y a sus entidades instrumentales dependientes, reduci\u00e9ndose las transferencias del fondo incondicionado del sistema de financiaci\u00f3n de las universidades en el importe derivado de la aplicaci\u00f3n de la presente ley.\nSe establece el r\u00e9gimen de incompatibilidades de la compensaci\u00f3n econ\u00f3mica establecida en el art\u00edculo 11, apartado 7, p\u00e1rrafo 2.\u00ba, de la Ley 1/1983, de 22 de febrero, de normas reguladoras de la Xunta y de su Presidencia, desarrollado por Decreto 211/2007, de 25 de octubre, y se crean dos registros: el del Personal Directivo de la Administraci\u00f3n Instrumental y el de los \u00d3rganos de Representaci\u00f3n del Personal al Servicio de la Administraci\u00f3n General de la Comunidad Aut\u00f3noma.\nSe contempla la suspensi\u00f3n de los pactos, convenios y acuerdos cuando contengan cl\u00e1usulas contrarias a lo dispuesto en la presente ley o cuando se produjese una alteraci\u00f3n sustancial de las circunstancias econ\u00f3micas.\nSe extiende la aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 2 de la Ley 1/2012, de 29 de febrero, de medidas temporales en determinadas materias del empleo p\u00fablico de la Comunidad Aut\u00f3noma de Galicia, al personal que perciba sus retribuciones con cargo a los presupuestos de la Comunidad Aut\u00f3noma de Galicia que se encuentre adscrito a los reg\u00edmenes especiales de seguridad social del mutualismo administrativo al objeto de su equiparaci\u00f3n con el personal que se encuentra en el r\u00e9gimen general, para que no exista un trato desigual de los empleados y empleadas p\u00fablicos.\nFinalmente, se modifica el anexo 4 de la Ley 11/2011, de 26 de diciembre, de presupuestos generales de la Comunidad Aut\u00f3noma de Galicia para el a\u00f1o 2012, que contiene los m\u00f3dulos econ\u00f3micos de distribuci\u00f3n de fondos p\u00fablicos para el sostenimiento de los centros concertados educativos.\nPor todo lo expuesto, el Parlamento de Galicia aprob\u00f3 y yo, de conformidad con el art\u00edculo 13.\u00ba.2 del Estatuto de Galicia y con el art\u00edculo 24.\u00ba de la Ley 1/1983, de 22 de febrero, reguladora de la Xunta y de su Presidencia, promulgo en nombre del Rey, la Ley de adaptaci\u00f3n de las disposiciones b\u00e1sicas del Real decreto ley 20/2012, de 13 de julio, de medidas para garantizar la estabilidad presupuestaria y de fomento de la competitividad, en materia de empleo p\u00fablico.\nArt\u00edculo 1. Paga extraordinaria del mes de diciembre de 2012 del personal del sector p\u00fablico auton\u00f3mico.\n1. En el a\u00f1o 2012 el personal del sector p\u00fablico definido en el art\u00edculo 13.Seis de la Ley\u00a011/2011, de 26 de diciembre, de presupuestos generales de la Comunidad Aut\u00f3noma para el a\u00f1o 2012, ver\u00e1 reducidas sus retribuciones en las cuant\u00edas que corresponde percibir en el mes de diciembre como consecuencia de la supresi\u00f3n tanto de la paga extraordinaria como de la paga adicional de complemento espec\u00edfico o pagas adicionales equivalentes de dicho mes.\n2. Para hacer efectivo lo dispuesto en el apartado anterior, se adoptar\u00e1n las siguientes medidas:\na) El personal funcionario y estatutario no percibir\u00e1 en el mes de diciembre las cantidades a que se refiere el art\u00edculo 13.2 de la Ley 11/2011, de 26 de diciembre, de presupuestos generales de la Comunidad Aut\u00f3noma de Galicia para el a\u00f1o 2012, referente a la paga extraordinaria de diciembre en concepto de sueldo y trienios.\nTampoco se percibir\u00e1n las cuant\u00edas correspondientes al resto de los conceptos retributivos que integran tanto la paga extraordinaria como la paga adicional de complemento espec\u00edfico o pagas adicionales equivalentes del mes de diciembre.\nb) El personal laboral del sector p\u00fablico auton\u00f3mico no percibir\u00e1 las cantidades en concepto de gratificaci\u00f3n extraordinaria con ocasi\u00f3n de las fiestas de Navidad o paga extraordinaria o equivalente del mes de diciembre del a\u00f1o 2012. Esta reducci\u00f3n comprender\u00e1 la de todos los conceptos retributivos que forman parte de dicha paga de acuerdo con los convenios colectivos que resulten de aplicaci\u00f3n.\nc) La aplicaci\u00f3n directa de esta medida se realizar\u00e1 en la n\u00f3mina del mes de diciembre de 2012, sin perjuicio de que pueda alterarse la distribuci\u00f3n definitiva de la reducci\u00f3n en los \u00e1mbitos correspondientes mediante la negociaci\u00f3n colectiva, pudiendo, en este caso, acordarse que dicha reducci\u00f3n se ejecute de forma prorrateada entre las n\u00f3minas pendientes de percibir en el presente ejercicio a partir de la entrada en vigor del Real Decreto-ley 20/2012.\nd) La reducci\u00f3n retributiva establecida en el apartado 1 de este art\u00edculo ser\u00e1 tambi\u00e9n de aplicaci\u00f3n al personal laboral de alta direcci\u00f3n, al personal con contrato mercantil y al no acogido a convenio colectivo que no tenga la consideraci\u00f3n de alto cargo.\nEl personal incluido en el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n del Decreto 119/2012, de 3 de mayo, por el que se regulan las retribuciones y percepciones econ\u00f3micas aplicables a los \u00f3rganos de gobierno o direcci\u00f3n y al personal directivo de las entidades del sector p\u00fablico auton\u00f3mico, no percibir\u00e1 la cuant\u00eda correspondiente a la paga extraordinaria de diciembre, calculada sobre la retribuci\u00f3n m\u00e1xima prevista en el art\u00edculo 9 de dicho decreto.\nEn caso de que dicho personal perciba las pagas extraordinarias y adicionales del mismo modo que el personal funcionario o estatutario, la minoraci\u00f3n se aplicar\u00e1 en los t\u00e9rminos establecidos en el apartado 2.1. En caso contrario, se minorar\u00e1 una catorceava parte de las retribuciones totales, que se prorratear\u00e1 entre las n\u00f3minas pendientes de percibir en el presente ejercicio a partir de la entrada en vigor de la presente ley.\ne) Las cantidades derivadas de la supresi\u00f3n de la paga extraordinaria y de las pagas adicionales del complemento espec\u00edfico o pagas adicionales equivalentes de acuerdo con lo dispuesto en este art\u00edculo ser\u00e1n objeto de recuperaci\u00f3n en ejercicios futuros, con sujeci\u00f3n a lo establecido en la Ley Org\u00e1nica 2/2012, de estabilidad presupuestaria y sostenibilidad financiera, y en los t\u00e9rminos y con el alcance que se determine en las correspondientes leyes de presupuestos.\nf) En aquellos casos en los que no se contemplase expresamente en su r\u00e9gimen retributivo la percepci\u00f3n de pagas extraordinarias o se percibiesen m\u00e1s de dos al a\u00f1o se reducir\u00e1 una catorceava parte de las retribuciones totales anuales, excluidos incentivos al rendimiento. Dicha reducci\u00f3n se prorratear\u00e1 entre las n\u00f3minas pendientes de percibir en el presente ejercicio a partir de la entrada en vigor de la presente ley. En este apartado deber\u00e1 entenderse comprendido el supuesto del art\u00edculo 19 de la Ley 11/2011, relativo a las personas titulares de las delegaciones de la Xunta de Galicia en el exterior.\ng) Lo dispuesto en los apartados anteriores no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a aquellos empleados y empleadas p\u00fablicos cuyas retribuciones por jornada completa, excluidos incentivos al rendimiento, no alcancen en c\u00f3mputo anual 1,5 veces el salario m\u00ednimo interprofesional establecido en el Real decreto 1888/2011, de 30 de diciembre.\nArt\u00edculo 2. Paga extraordinaria del mes de diciembre de 2012 de los altos cargos y otro personal directivo.\n1. A los altos cargos de la Administraci\u00f3n de la Xunta de Galicia, a los miembros del Consejo de Cuentas de Galicia y a los miembros del Consejo Consultivo de Galicia se les reducir\u00e1 una catorceava parte de las retribuciones totales anuales que figuran en el art\u00edculo 17.Uno, Dos y Tres.\n2. El personal titular de las presidencias y vicepresidencias y, en su caso, de las direcciones generales, gerencias y otras direcciones o asimiladas que desarrollen funciones ejecutivas de m\u00e1ximo nivel, en los centros de gesti\u00f3n del Sergas y en los entes y organismos dependientes, no percibir\u00e1 la cuant\u00eda correspondiente con la paga extraordinaria de diciembre.\n3. En caso de que dicho personal perciba las pagas extraordinarias y adicionales del mismo modo que el personal funcionario o estatutario, la minoraci\u00f3n se aplicar\u00e1 en los t\u00e9rminos establecidos en el art\u00edculo 1.2.a). En caso contrario, se minorar\u00e1 una catorceava parte de las retribuciones totales, que se prorratear\u00e1 entre las n\u00f3minas pendientes de percibir en el presente ejercicio a partir de la entrada en vigor de la presente ley.\nDisposici\u00f3n adicional primera. Medidas en relaci\u00f3n con los trabajadores y trabajadoras de las empresas de servicios contratadas por la administraci\u00f3n.\nLa Administraci\u00f3n general de la Comunidad Aut\u00f3noma de Galicia y los entes instrumentales que pertenecen al sector p\u00fablico auton\u00f3mico, de acuerdo con el art\u00edculo 3.1 del texto refundido de la Ley de contratos del sector p\u00fablico, aprobado por Real Decreto Legislativo\u00a03/2011, de 14 de noviembre, dictar\u00e1n en sus respectivos \u00e1mbitos competenciales las instrucciones pertinentes para la correcta ejecuci\u00f3n de los servicios externos que hubieran contratado, de manera que quede clarificada la relaci\u00f3n entre los gestores y gestoras de la administraci\u00f3n y el personal de la empresa contratada, evitando, en todo caso, actos que pudieran considerarse como determinantes para el reconocimiento de una relaci\u00f3n laboral, sin perjuicio de las facultades que la legislaci\u00f3n de contratos del sector p\u00fablico reconozca al \u00f3rgano de contrataci\u00f3n en orden a la ejecuci\u00f3n de los contratos. A tal fin, la Administraci\u00f3n general de la Comunidad Aut\u00f3noma de Galicia y los entes instrumentales dictar\u00e1n antes del 31 de diciembre de 2012 las instrucciones pertinentes para evitar actuaciones que pudieran considerarse como determinantes para el reconocimiento de una relaci\u00f3n laboral.\nEn el supuesto de que en virtud de sentencia judicial los trabajadores y trabajadoras de las empresas se convirtieran en personal laboral de la administraci\u00f3n, el salario a percibir ser\u00e1 el que corresponda a su clasificaci\u00f3n profesional de acuerdo con el convenio colectivo aplicable al personal laboral de la Xunta de Galicia, siendo necesario informe favorable de los \u00f3rganos competentes en materia de funci\u00f3n p\u00fablica y costes de personal.\nDisposici\u00f3n adicional segunda. Personal eventual.\nA las retribuciones del personal eventual regulado en el art\u00edculo 7 del texto refundido de la Ley de la funci\u00f3n p\u00fablica de Galicia, aprobado por Decreto legislativo 1/2008, de 13 de marzo, se aplicar\u00e1 una reducci\u00f3n de la catorceava parte de las retribuciones totales anuales. La citada minoraci\u00f3n se prorratear\u00e1 entre las n\u00f3minas pendientes de percibir en el presente ejercicio a partir de la entrada en vigor de la presente ley.\nDisposici\u00f3n adicional tercera. Encomiendas de gesti\u00f3n.\nLas tarifas de las encomiendas de gesti\u00f3n a las entidades declaradas medio propio y servicio t\u00e9cnico de la Administraci\u00f3n General de la Comunidad Aut\u00f3noma y dem\u00e1s entes, organismos y entidades dependientes se reducir\u00e1n en la parte proporcional que corresponda a la aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 1.2 de la presente ley.\nDisposici\u00f3n adicional cuarta. Conciertos, contratos, convenios de colaboraci\u00f3n y dem\u00e1s negocios jur\u00eddicos.\nLos importes de los conciertos, contratos, convenios de colaboraci\u00f3n y dem\u00e1s negocios jur\u00eddicos que hubiera celebrado la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Galicia se adecuar\u00e1n a las nuevas condiciones retributivas que se derivan de las previsiones de la presente ley, cuando para el c\u00e1lculo de la prestaci\u00f3n econ\u00f3mica se hubieran tenido en cuenta los gastos de personal.\nDisposici\u00f3n adicional quinta. Paga extraordinaria del mes de diciembre de 2012 del personal de las entidades integrantes del sistema universitario de Galicia.\nLas universidades integrantes del sistema universitario de Galicia y sus entidades instrumentales dependientes realizar\u00e1n las operaciones precisas para aplicar la reducci\u00f3n de la percepci\u00f3n de la paga extraordinaria de diciembre, con el contenido y alcance se\u00f1alado en el art\u00edculo 1.2.\nLas transferencias del fondo incondicionado del sistema de financiaci\u00f3n del sistema universitario de Galicia se reducir\u00e1n en la cuant\u00eda equivalente a las retribuciones reducidas.\nDisposici\u00f3n adicional sexta. Suspensi\u00f3n de pactos, acuerdos y convenios.\nSe suspenden y quedan sin efecto los acuerdos, pactos y convenios para el personal del sector p\u00fablico definido en el art\u00edculo 13.Seis de la Ley 11/2011, de 26 de diciembre, de presupuestos generales de la Comunidad Aut\u00f3noma para el a\u00f1o 2012, celebrados por las administraciones p\u00fablicas y sus organismos y entidades que contengan cl\u00e1usulas que se opongan a lo dispuesto en la presente ley.\nDisposici\u00f3n adicional s\u00e9ptima. R\u00e9gimen de incompatibilidades de la compensaci\u00f3n econ\u00f3mica establecida en el art\u00edculo 11, apartado 7, p\u00e1rrafo 2.\u00ba, de la Ley 1/1983, de\u00a022 de febrero, de normas reguladoras de la Xunta y de su Presidencia.\n1. La compensaci\u00f3n econ\u00f3mica establecida en el art\u00edculo 11, apartado 7, p\u00e1rrafo 2.\u00b0, de la Ley 1/1983, de 22 de febrero, de normas reguladoras de la Xunta y de su Presidencia, desarrollado por Decreto 211/2007, de 25 de octubre, con ocasi\u00f3n del cese en la titularidad de la Presidencia de la Xunta de Galicia, es incompatible con cualquier retribuci\u00f3n con cargo a los presupuestos de las administraciones p\u00fablicas o de los entes, organismos y empresas dependientes de los mismos, o con cargo a los de los \u00f3rganos constitucionales o que resulte de la aplicaci\u00f3n de arancel, as\u00ed como con cualquier retribuci\u00f3n que provenga de una actividad privada, con excepci\u00f3n de las contempladas en el art\u00edculo 7 de la Ley\u00a09/1996, de 18 de octubre, de incompatibilidades de los miembros de la Xunta de Galicia y altos cargos de la Administraci\u00f3n auton\u00f3mica.\nA estos efectos, se considera tambi\u00e9n actividad en el sector p\u00fablico la desarrollada por los miembros electivos de las Cortes Generales, de las asambleas legislativas de las comunidades aut\u00f3nomas y de las corporaciones locales, por los altos cargos y restante personal de los \u00f3rganos constitucionales y de todas las administraciones p\u00fablicas, incluida la Administraci\u00f3n de justicia.\n2. Dicha compensaci\u00f3n econ\u00f3mica al cese ser\u00e1, asimismo, incompatible con la percepci\u00f3n de la pensi\u00f3n de jubilaci\u00f3n o retiro por derechos pasivos, o por cualquier r\u00e9gimen de seguridad social p\u00fablico y obligatorio.\n3. Quienes cesen en dicho cargo tendr\u00e1n un plazo de quince d\u00edas h\u00e1biles, a contar desde el que concurra la incompatibilidad, para comunicar ante la Oficina de Incompatibilidades y Buenas Pr\u00e1cticas de la consejer\u00eda competente en materia de hacienda su opci\u00f3n entre la percepci\u00f3n de la compensaci\u00f3n econ\u00f3mica o la retribuci\u00f3n de la actividad p\u00fablica o privada que est\u00e9n desempe\u00f1ando o, en su caso, la percepci\u00f3n de la pensi\u00f3n de jubilaci\u00f3n o retiro. La opci\u00f3n por la retribuci\u00f3n p\u00fablica o privada o por la pensi\u00f3n de jubilaci\u00f3n o retiro, que se formalizar\u00e1 por escrito para su adecuada constancia, implica la renuncia a la compensaci\u00f3n econ\u00f3mica contemplada con ocasi\u00f3n del cese.\n4. Una vez recibida dicha comunicaci\u00f3n, la Oficina de Incompatibilidades y Buenas Pr\u00e1cticas la remitir\u00e1 al centro pagador.\n5. La falta de opci\u00f3n en el plazo se\u00f1alado se entender\u00e1 como renuncia a percibir la compensaci\u00f3n a que se refiere el apartado 1, optando por percibir la retribuci\u00f3n correspondiente al cargo o actividad que pase a ejercer o, en su caso, la pensi\u00f3n de jubilaci\u00f3n o retiro.\nDisposici\u00f3n adicional octava. Registro del Personal Directivo de la Administraci\u00f3n Instrumental.\nSe crea, en la consejer\u00eda competente en materia de funci\u00f3n p\u00fablica, el Registro del Personal Directivo de la Administraci\u00f3n Instrumental.\nLos contratos de alta direcci\u00f3n ajustados a las condiciones retributivas derivadas de la aplicaci\u00f3n del Decreto 119/2012, de 3 de mayo, por el que se regulan las retribuciones y percepciones econ\u00f3micas aplicables a los \u00f3rganos de gobierno o direcci\u00f3n y al personal directivo de las entidades del sector p\u00fablico auton\u00f3mico, se depositar\u00e1n en dicho registro.\nMediante orden de la consejer\u00eda competente en materia de funci\u00f3n p\u00fablica se regular\u00e1n las caracter\u00edsticas y el funcionamiento de este registro.\nDisposici\u00f3n adicional novena. Registro de \u00d3rganos de Representaci\u00f3n del Personal al Servicio de la Administraci\u00f3n General de la Comunidad Aut\u00f3noma de Galicia y de sus Entes, Organismos y Entidades Dependientes.\nSe crea, en la consejer\u00eda competente en materia de funci\u00f3n p\u00fablica, el Registro de \u00d3rganos de Representaci\u00f3n del Personal al Servicio de la Administraci\u00f3n General de la Comunidad Aut\u00f3noma de Galicia y de sus Entes, Organismos y Entidades Dependientes.\nMediante orden de la consejer\u00eda competente en materia de funci\u00f3n p\u00fablica se regular\u00e1n las caracter\u00edsticas y el funcionamiento de este registro.\nDisposici\u00f3n adicional d\u00e9cima. Suspensiones o modificaciones de convenios colectivos, pactos y acuerdos que afecten al personal laboral por alteraci\u00f3n sustancial de las circunstancias econ\u00f3micas.\nA los efectos de lo previsto en los art\u00edculos 32 y 38.10 del Estatuto b\u00e1sico del empleado p\u00fablico, se entender\u00e1 que concurre causa grave de inter\u00e9s p\u00fablico derivada de la alteraci\u00f3n sustancial de las circunstancias econ\u00f3micas cuando las administraciones p\u00fablicas hayan de adoptar medidas o planes de ajuste, de reequilibrio de las cuentas p\u00fablicas o de car\u00e1cter econ\u00f3mico-financiero para asegurar la estabilidad presupuestaria o la correcci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico.\nDisposici\u00f3n adicional und\u00e9cima. Destino de los ahorros derivados de la presente ley.\nSe autoriza a la consejer\u00eda competente en materia de hacienda para que efect\u00fae las retenciones de cr\u00e9ditos oportunas en las partidas presupuestarias en las que se reduce el gasto correspondiente derivado de la aplicaci\u00f3n de la presente ley, para el cumplimiento del objetivo de estabilidad presupuestaria en los t\u00e9rminos de la Ley org\u00e1nica 2/2012, de 27 de abril, de estabilidad presupuestaria y sostenibilidad financiera.\nDisposici\u00f3n adicional duod\u00e9cima. Incapacidad temporal en los reg\u00edmenes especiales de la seguridad social del mutualismo administrativo.\nAl personal que perciba sus retribuciones con cargo a los presupuestos de la Comunidad Aut\u00f3noma de Galicia que se encuentre adscrito a los reg\u00edmenes especiales de seguridad social del mutualismo administrativo le ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo dispuesto en el art\u00edculo 2 de la Ley 1/2012, de 29 de febrero, de medidas temporales en determinadas materias del empleo p\u00fablico de la Comunidad Aut\u00f3noma de Galicia.\nDisposici\u00f3n final primera. Modificaci\u00f3n de la Ley 11/2011, de 26 de diciembre, de presupuestos generales de la Comunidad Aut\u00f3noma de Galicia para el a\u00f1o 2012.\nEl anexo 4 de la Ley 11/2011, de 26 de diciembre, de presupuestos generales de la Comunidad Aut\u00f3noma de Galicia para el a\u00f1o 2012, queda redactado de la siguiente forma:\n\u00abArt\u00edculo 55\nM\u00f3dulos econ\u00f3micos de distribuci\u00f3n de fondos p\u00fablicos para el sostenimiento de centros concertados:\n\n\n\nA\u00f1o 2012\n\n\nImporte anual \n\u2013 \nEuros\n\n\n\n\n\u2013 Educaci\u00f3n infantil:\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n(Ratio profesor/unidad: 1,08:1).\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nSalarios de personal docente, incluidas cargas sociales\n\n\n28.343,23\n\n\n\n\nGastos variables\n\n\n3.857,73\n\n\n\n\nComplemento retributivo de la Comunidad Aut\u00f3noma, incluidas cargas sociales\n\n\n6.962,30\n\n\n\n\nOtros gastos\n\n\n6.020,95\n\n\n\n\nImporte total anual\n\n\n45.184,21\n\n\n\n\n\u2013 Educaci\u00f3n primaria:\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nCentros de hasta 6 unidades de primaria.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n(Ratio profesor/unidad: 1,40:1).\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nSalarios de personal docente, incluidas cargas sociales\n\n\n36.741,22\n\n\n\n\nGastos variables\n\n\n5.000,77\n\n\n\n\nComplemento retributivo de la Comunidad Aut\u00f3noma, incluidas cargas sociales\n\n\n9.025,24\n\n\n\n\nOtros gastos\n\n\n6.020,95\n\n\n\n\nImporte total anual\n\n\n56.788,18\n\n\n\n\nCentros de m\u00e1s de 6 unidades de primaria.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n(Ratio profesor/unidad: 1,36:1).\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nSalarios de personal docente, incluidas cargas sociales\n\n\n35.691,47\n\n\n\n\nGastos variables\n\n\n4.857,88\n\n\n\n\nComplemento retributivo de la Comunidad Aut\u00f3noma, incluidas cargas sociales\n\n\n8.767,37\n\n\n\n\nOtros gastos\n\n\n6.020,95\n\n\n\n\nImporte total anual\n\n\n55.337,67\n\n\n\n\n\u2013 Educaci\u00f3n especial (niveles obligatorios y gratuitos):\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nI. Educaci\u00f3n b\u00e1sica primaria:\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n(Ratio profesor/unidad: 1,12:1).\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nSalarios de personal docente, incluidas cargas sociales\n\n\n29.392,98\n\n\n\n\nGastos variables\n\n\n4.000,62\n\n\n\n\nComplemento retributivo de la Comunidad Aut\u00f3noma, incluidas cargas sociales\n\n\n7.220,15\n\n\n\n\nOtros gastos\n\n\n6.422,40\n\n\n\n\nImporte total anual\n\n\n47.036,15\n\n\n\n\nPersonal complementario (logopeda, fisioterapeuta, ayudante t\u00e9cnico educativo, psic\u00f3logo-pedagogo, trabajador social, maestro especialidad de audici\u00f3n y lenguaje y cuidador), seg\u00fan deficiencias:\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPs\u00edquicos\n\n\n19.110,94\n\n\n\n\nAutistas o problemas graves de personalidad\n\n\n22.069,97\n\n\n\n\nAuditivos\n\n\n17.781,98\n\n\n\n\nPlurideficientes\n\n\n22.069,97\n\n\n\n\nII. Programas de formaci\u00f3n para la transici\u00f3n a la vida adulta:\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n(Ratio profesor/unidad: 2:1).\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nSalarios de personal docente, incluidas cargas sociales\n\n\n52.487,45\n\n\n\n\nGastos variables\n\n\n4.686,73\n\n\n\n\nComplemento retributivo de la Comunidad Aut\u00f3noma, incluidas cargas sociales\n\n\n12.893,13\n\n\n\n\nOtros gastos\n\n\n9.058,94\n\n\n\n\nImporte total anual\n\n\n79.126,25\n\n\n\n\nPersonal complementario (logopeda, fisioterapeuta, ayudante t\u00e9cnico educativo, psic\u00f3logo-pedagogo, trabajador social, maestro especialidad de audici\u00f3n y lenguaje y cuidador), seg\u00fan deficiencias:\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPs\u00edquicos\n\n\n30.513,25\n\n\n\n\nAutistas o problemas graves de personalidad\n\n\n33.930,36\n\n\n\n\nAuditivos\n\n\n23.641,71\n\n\n\n\nPlurideficientes\n\n\n33.930,36\n\n\n\n\n\u2013 Educaci\u00f3n secundaria obligatoria:\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nI. Primer y segundo curso:\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nCentros de hasta 4 unidades de ESO (1).\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n(Ratio profesor/unidad: 1,56:1).\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nSalarios de personal docente, incluidas cargas sociales\n\n\n48.076,43\n\n\n\n\nGastos variables\n\n\n9.231,25\n\n\n\n\nComplemento retributivo de la Comunidad Aut\u00f3noma, incluidas cargas sociales\n\n\n12.834,39\n\n\n\n\nOtros gastos\n\n\n7.827,26\n\n\n\n\nImporte total anual\n\n\n77.969,33\n\n\n\n\nCentros de m\u00e1s de 4 unidades de ESO (1).\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n(Ratio profesor/unidad: 1,52:1).\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nSalarios de personal docente, incluidas cargas sociales\n\n\n46.843,70\n\n\n\n\nGastos variables\n\n\n8.994,56\n\n\n\n\nComplemento retributivo de la Comunidad Aut\u00f3noma, incluidas cargas sociales\n\n\n12.505,31\n\n\n\n\nOtros gastos\n\n\n7.827,26\n\n\n\n\nImporte total anual\n\n\n76.170,83\n\n\n\n\nII. Tercer y cuarto curso:\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nCentros de hasta 4 unidades de ESO.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n(Ratio profesor/unidad: 1,56:1).\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nSalarios de personal docente, incluidas cargas sociales\n\n\n48.076,43\n\n\n\n\nGastos variables\n\n\n9.231,25\n\n\n\n\nComplemento retributivo de la Comunidad Aut\u00f3noma, incluidas cargas sociales\n\n\n10.639,06\n\n\n\n\nOtros gastos\n\n\n8.639,29\n\n\n\n\nImporte total anual\n\n\n76.586,03\n\n\n\n\nCentros de m\u00e1s de 4 unidades de ESO.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n(Ratio profesor/unidad: 1,52:1).\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nSalarios de personal docente, incluidas cargas sociales\n\n\n46.843,70\n\n\n\n\nGastos variables\n\n\n8.994,56\n\n\n\n\nComplemento retributivo de la Comunidad Aut\u00f3noma, incluidas cargas sociales\n\n\n10.366,26\n\n\n\n\nOtros gastos\n\n\n8.639,29\n\n\n\n\nImporte total anual\n\n\n74.843,81\n\n\n\n\nCiclos formativos:\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n(Ratio profesor/unidad grado medio: 1,52:1).\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n(Ratio profesor/unidad grado superior: 1,52:1).\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nI. Salarios de personal docente, incluidas cargas sociales:\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nGrupo 1. Ciclos formativos de grado medio de 1.300 a 1.700 horas:\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPrimer curso\n\n\n45.729,20\n\n\n\n\nSegundo curso\n\n\n0,00\n\n\n\n\nGrupo 2. Ciclos formativos de grado medio de 2.000 horas:\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPrimer curso\n\n\n45.729,20\n\n\n\n\nSegundo curso\n\n\n45.729,20\n\n\n\n\nGrupo 3. Ciclos formativos de grado superior de 1.300 a 1.700 horas:\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPrimer curso\n\n\n45.729,20\n\n\n\n\nSegundo curso\n\n\n0,00\n\n\n\n\nGrupo 4. Ciclos formativos de grado superior de 2.000 horas:\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPrimer curso\n\n\n45.729,20\n\n\n\n\nSegundo curso\n\n\n45.729,20\n\n\n\n\nII. Gastos variables:\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nGrupo 1. Ciclos formativos de grado medio de 1.300 a 1.700 horas:\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPrimer curso\n\n\n6.175,17\n\n\n\n\nSegundo curso\n\n\n0,00\n\n\n\n\nGrupo 2. Ciclos formativos de grado medio de 2.000 horas:\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPrimer curso\n\n\n6.175,17\n\n\n\n\nSegundo curso\n\n\n6.175,17\n\n\n\n\nGrupo 3. Ciclos formativos de grado superior de 1.300 a 1.700 horas:\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPrimer curso\n\n\n6.646,48\n\n\n\n\nSegundo curso\n\n\n0,00\n\n\n\n\nGrupo 4. Ciclos formativos de grado superior de 2.000 horas:\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPrimer curso\n\n\n6.646,48\n\n\n\n\nSegundo curso\n\n\n6.646,48\n\n\n\n\nIII. Complemento retributivo de la Comunidad Aut\u00f3noma, incluidas cargas sociales.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nCiclos formativos de grado medio\n\n\n10.366,26\n\n\n\n\nCiclos formativos de grado superior\n\n\n10.366,26\n\n\n\n\nIV. Otros gastos:\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nGrupo 1. Ciclos formativos de:\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nConducci\u00f3n de actividades f\u00edsico-deportivas en el medio natural.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nServicios de restaurante y bar.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nAnimaci\u00f3n tur\u00edstica.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nEst\u00e9tica personal decorativa.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nQu\u00edmica ambiental.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nFarmacia.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nHigiene bucodental.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPrimer curso\n\n\n10.178,78\n\n\n\n\nSegundo curso\n\n\n2.380,58\n\n\n\n\nGrupo 2. Ciclos formativos de:\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nGesti\u00f3n administrativa.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nSecretariado.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nBuceo a media profundidad.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nLaboratorio de imagen.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nComercio.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nGesti\u00f3n comercial y marketing.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nServicios al consumidor.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nAlojamiento.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nElaboraci\u00f3n de aceites y zumos.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nElaboraci\u00f3n de productos l\u00e1cteos.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nElaboraci\u00f3n de vino y otras bebidas.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nMatadero y carnicer\u00eda-chaciner\u00eda.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nMoliner\u00eda e industrias cerealistas.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nLaboratorio.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nFabricaci\u00f3n de productos farmac\u00e9uticos y afines.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nCuidados auxiliares de enfermer\u00eda.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nDocumentaci\u00f3n sanitaria.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nCurtidos.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPatronaje.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nProcesos de ennoblecimiento textil.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nAceites de oliva y vinos.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPrimer curso\n\n\n12.376,05\n\n\n\n\nSegundo curso\n\n\n2.380,58\n\n\n\n\nGrupo 3. Ciclos formativos de:\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nConserver\u00eda vegetal, c\u00e1rnica y de pescado.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nTransformaci\u00f3n de madera y corcho.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nOperaciones de fabricaci\u00f3n de productos farmac\u00e9uticos.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nOperaciones de proceso y pasta de papel.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nOperaciones de transformaci\u00f3n de pl\u00e1sticos y caucho.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nIndustrias de proceso de pasta y papel.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nIndustrias de proceso qu\u00edmico.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPl\u00e1stico y caucho.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nOperaciones de ennoblecimiento textil.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPrimer curso\n\n\n14.729,24\n\n\n\n\nSegundo curso\n\n\n2.380,58\n\n\n\n\nGrupo 4. Ciclos formativos de:\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nEncuadernados y manipulados de papel y cart\u00f3n.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nImpresi\u00f3n en artes gr\u00e1ficas.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nFundici\u00f3n.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nTratamientos superficiales y t\u00e9rmicos.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nFabricaci\u00f3n industrial de carpinter\u00eda y mueble.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nCalzado y marroquiner\u00eda.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nProducci\u00f3n de hilatura y tejedur\u00eda de calada.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nProducci\u00f3n de tejidos de punto.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nProcesos de confecci\u00f3n industrial.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nProcesos textiles de hilatura y tejedur\u00eda de calada.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nProcesos textiles de tejedur\u00eda de punto.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nOperaciones de fabricaci\u00f3n de productos cer\u00e1micos.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nOperaciones de fabricaci\u00f3n de vidrio y transformados.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nFabricaci\u00f3n y transformaci\u00f3n de productos de vidrio.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nConfecci\u00f3n.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPrimer curso\n\n\n17.041,30\n\n\n\n\nSegundo curso\n\n\n2.380,58\n\n\n\n\nGrupo 5. Ciclos formativos de:\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nRealizaci\u00f3n y planes de obra.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nAsesor\u00eda de imagen personal.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nRadioterapia.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nAnimaci\u00f3n sociocultural.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nIntegraci\u00f3n social.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPrimer curso\n\n\n10.178,78\n\n\n\n\nSegundo curso\n\n\n3.849,67\n\n\n\n\nGrupo 6. Ciclos formativos de:\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nOperaciones de cultivo acu\u00edcola.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPrimer curso\n\n\n14.729,24\n\n\n\n\nSegundo curso\n\n\n3.849,67\n\n\n\n\nGrupo 7. Ciclos formativos de:\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nElaboraci\u00f3n de productos alimenticios.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nGu\u00eda de informaci\u00f3n y asistencia tur\u00edsticas.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nAgencias de viajes y gesti\u00f3n de eventos.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nExplotaciones ganaderas.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nJardiner\u00eda.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nTrabajos forestales y de conservaci\u00f3n de medio natural.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nGesti\u00f3n y organizaci\u00f3n de empresas agropecuarias.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nGesti\u00f3n y organizaci\u00f3n de recursos naturales y paisaj\u00edsticos.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nAdministraci\u00f3n y finanzas.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPesca y transporte mar\u00edtimo.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nNavegaci\u00f3n, pesca y transporte mar\u00edtimo.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nProducci\u00f3n de audiovisuales, radio y espect\u00e1culos.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nComercio internacional.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nGesti\u00f3n del transporte.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nObras de alba\u00f1iler\u00eda.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nObras de hormig\u00f3n.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nOperaci\u00f3n y mantenimiento de maquinaria de construcci\u00f3n.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nDesarrollo y aplicaci\u00f3n de proyectos de construcci\u00f3n.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nDesarrollo de proyectos urban\u00edsticos y operaciones topogr\u00e1ficas.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u00d3ptica de anteojer\u00eda.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nCaracterizaci\u00f3n.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPeluquer\u00eda.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nEst\u00e9tica.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nExplotaci\u00f3n de sistemas inform\u00e1ticos.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nAdministraci\u00f3n de sistemas inform\u00e1ticos.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nDesarrollo de aplicaciones inform\u00e1ticas.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nDesarrollo de aplicaciones multiplataforma.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nDesarrollo de productos de carpinter\u00eda y mueble.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPrevenci\u00f3n de riesgos profesionales.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nAnatom\u00eda patol\u00f3gica y citolog\u00eda.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nSalud ambiental.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nAudiopr\u00f3tesis.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nDiet\u00e9tica.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nImagen para el diagn\u00f3stico.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nLaboratorio de diagn\u00f3stico cl\u00ednico.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nOrtoprot\u00e9sica.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nEducaci\u00f3n infantil.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nInterpretaci\u00f3n de la lengua de signos.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nAtenci\u00f3n sociosanitaria.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nGesti\u00f3n de alojamientos tur\u00edsticos.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nServicios en restauraci\u00f3n.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPanader\u00eda, reposter\u00eda y confiter\u00eda.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nLaboratorios de an\u00e1lisis y control de calidad.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nQu\u00edmica industrial.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPlanta qu\u00edmica.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nAudiolog\u00eda prot\u00e9sica.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nEmergencias sanitarias.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nFarmacia y parafarmacia.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nEducaci\u00f3n infantil (actualizado).\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nGesti\u00f3n administrativa (actualizado).\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPrimer curso\n\n\n9.167,25\n\n\n\n\nSegundo curso\n\n\n11.074,12\n\n\n\n\nGrupo 8. Ciclos formativos de:\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nExplotaciones agrarias extensivas.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nExplotaciones agr\u00edcolas intensivas.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nOperaci\u00f3n, control y mantenimiento de maquinaria e instalaciones del buque.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nSupervisi\u00f3n y control de m\u00e1quinas e instalaciones del buque.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nEquipos electr\u00f3nicos de consumo.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nEquipos e instalaciones electrot\u00e9cnicas.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nDesarrollo de productos electr\u00f3nicos.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nMantenimiento electr\u00f3nico.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nInstalaciones electrot\u00e9cnicas.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nSistemas de regulaci\u00f3n y control autom\u00e1ticos.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nAcabados de construcci\u00f3n.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nRestauraci\u00f3n.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nMantenimiento de avi\u00f3nica.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPr\u00f3tesis dentales.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nInstalaciones el\u00e9ctricas y autom\u00e1ticas.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nSistemas microinform\u00e1ticos y redes.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nCocina y gastronom\u00eda.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nConfecci\u00f3n y moda.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPatronaje y moda.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nProducci\u00f3n agropecuaria.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPrimer curso\n\n\n11.290,71\n\n\n\n\nSegundo curso\n\n\n12.887,91\n\n\n\n\nGrupo 9. Ciclos formativos de:\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nAnimaci\u00f3n de actividades f\u00edsicas y deportivas.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nDise\u00f1o y producci\u00f3n editorial.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nProducci\u00f3n en industrias de artes gr\u00e1ficas.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nImagen.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nRealizaci\u00f3n de audiovisuales y espect\u00e1culos.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nSonido.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nSistemas de telecomunicaci\u00f3n e inform\u00e1ticos.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nDesarrollo de proyectos mec\u00e1nicos.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nProducci\u00f3n por fundici\u00f3n y pulvimetalurgia.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nProducci\u00f3n por mecanizado.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nFabricaci\u00f3n a medida e instalaci\u00f3n de madera y mueble.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nProducci\u00f3n de madera y mueble.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nMontaje y mantenimiento de instalaciones de fr\u00edo, climatizaci\u00f3n y producci\u00f3n de calor.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nDesarrollo de proyectos de instalaciones de fluidos, t\u00e9rmicas y de manutenci\u00f3n.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nMantenimiento y montaje de instalaciones de edificios y procesos.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nCarrocer\u00eda.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nElectromec\u00e1nica de veh\u00edculos.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nAutomoci\u00f3n.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nMantenimiento aeromec\u00e1nico.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nProgramaci\u00f3n de la producci\u00f3n.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nDesarrollo de proyectos de instalaciones t\u00e9rmicas y fluidos.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nMantenimiento de proyectos de instalaciones t\u00e9rmicas y fluidos.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nCarrocer\u00eda (actualizado).\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nEficiencia energ\u00e9tica y energ\u00eda solar t\u00e9rmica.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nAutomoci\u00f3n (actualizado).\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPrimer curso\n\n\n13.279,90\n\n\n\n\nSegundo curso\n\n\n14.733,80\n\n\n\n\nGrupo 10. Ciclos formativos de:\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nProcesos de calidad en la industria alimentaria.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nFabricaci\u00f3n de productos cer\u00e1micos.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nProducci\u00f3n acu\u00edcola.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPreimpresi\u00f3n en artes gr\u00e1ficas.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nJoyer\u00eda.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nMecanizado.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nSoldadura y calderer\u00eda.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nConstrucciones met\u00e1licas.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nIndustria alimentaria.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nInstalaci\u00f3n y mantenimiento electromec\u00e1nico de maquinaria y conducci\u00f3n de l\u00edneas.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nMantenimiento ferroviario.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nMantenimiento de equipo industrial.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nDesarrollo y fabricaci\u00f3n de productos cer\u00e1micos.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nVitivinicultura.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nConstrucciones met\u00e1licas (actualizado).\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nDesarrollo y fabricaci\u00f3n de productos cer\u00e1micos (actualizado).\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPrimer curso\n\n\n15.361,16\n\n\n\n\nSegundo curso\n\n\n16.471,77\n\n\n\n\nProgramas de cualificaci\u00f3n profesional inicial.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n(Ratio profesor/unidad: 1,44:1).\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nI. \u00a0Salarios de personal docente, incluidas cargas sociales\n\n\n43.322,40\n\n\n\n\nII. \u00a0Gastos variables\n\n\n5.850,17\n\n\n\n\nIII. Complemento retributivo de la Comunidad Aut\u00f3noma, incluidas cargas sociales.\n\n\n9.906,52\n\n\n\n\nIV. Otros gastos:\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nGrupo 1\n\n\n7.502,54\n\n\n\n\nSobre cualificaciones nivel 1 de las familias profesionales de:\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nAdministraci\u00f3n.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nComercio y marketing.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nHosteler\u00eda y turismo.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nImagen personal.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nSanidad.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nServicios socioculturales y a la comunidad.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nAdministraci\u00f3n y gesti\u00f3n.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nArtesan\u00edas.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nQu\u00edmica.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nSeguridad y medio ambiente.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nGrupo 2\n\n\n8.577,66\n\n\n\n\nSobre cualificaciones nivel 1 de las familias profesionales de:\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nActividades agrarias.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nArtes gr\u00e1ficas.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nComunicaci\u00f3n, imagen y sonido.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nEdificaci\u00f3n y obra civil.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nElectricidad y electr\u00f3nica.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nFabricaci\u00f3n mec\u00e1nica.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nIndustrias alimentarias.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nMadera y mueble.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nMantenimiento de veh\u00edculos autopropulsados.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nMantenimiento y servicios a la producci\u00f3n.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nTextil, confecci\u00f3n y piel.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nAgraria.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nImagen y sonido.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nEnerg\u00eda y agua.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nIndustrias extractivas.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nMadera, mueble y corcho.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nTransporte y mantenimiento de veh\u00edculos.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nMar\u00edtimo-pesquera.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nInstalaci\u00f3n y mantenimiento.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nInform\u00e1tica.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n2.\u00ba curso de PCPI\n\n\n7.502,54\u00bb\n\n\n\nDisposici\u00f3n final segunda. Habilitaci\u00f3n normativa\nSe faculta a la consejer\u00eda competente en materia de hacienda para aprobar todas aquellas normas y adoptar todas las medidas necesarias para la aplicaci\u00f3n de la presente ley.\nDisposici\u00f3n final tercera. Entrada en vigor\nLa presente ley entrar\u00e1 en vigor el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n en el \u00abDiario Oficial de Galicia\u00bb.\nSantiago de Compostela, 3 de agosto de 2012.\u2013El Presidente, Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o.\n(Publicada en el \u00abDiario Oficial de Galicia\u00bb n\u00famero 152, de 9 de agosto de 2012.)\n\n #textoxslt \n", "pdf": "http://www.boe.es/boe/dias/2012/09/08/pdfs/BOE-A-2012-11416.pdf", "more": {"Materias": ["Empleados p\u00fablicos", "Galicia", "Pol\u00edtica econ\u00f3mica", "Presupuestos de las Comunidades Aut\u00f3nomas", "Retribuciones"], "Referencias anteriores": ["MODIFICA el anexo 4 y lo indicado del art. 13 de la LEY auton\u00f3mica 11/2011, de 26 de diciembre (Ref. BOE-A-2012-1251).", "DE CONFORMIDAD con Art. 11.7 de la LEY auton\u00f3mica 1/1983, de 22 de febrero (Ref. DOG-g-1983-90054)."]}}