{"title": "Correcci\u00f3n de errores del Real Decreto-ley 16/2012, de 20 de abril, de medidas urgentes para garantizar la sostenibilidad del Sistema Nacional de Salud y mejorar la calidad y seguridad de sus prestaciones.", "url": "http://www.boe.es/diario_boe/txt.php?id=BOE-A-2012-6364", "analisys": ["Rango: Correcci\u00f3n (errores o erratas)", "Fecha de publicaci\u00f3n: 15/05/2012"], "content": "\nTEXTO\n\nAdvertidos errores en el Real Decreto-ley 16/2012, de 20 de abril, de medidas urgentes para garantizar la sostenibilidad del Sistema Nacional de Salud y mejorar la calidad y seguridad de sus prestaciones, publicado en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb n\u00fam. 98, de 24 de abril de 2012, se procede a efectuar las oportunas rectificaciones:\nEn la p\u00e1gina 31278, en el pre\u00e1mbulo, p\u00e1rrafo cuarto, segunda l\u00ednea, donde dice: \u00ab\u2026no puede obviar por m\u00e1s tiempo de una situaci\u00f3n\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026no puede obviar por m\u00e1s tiempo una situaci\u00f3n\u2026\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31280, en el pre\u00e1mbulo, p\u00e1rrafo cuarto, octava l\u00ednea, la palabra \u00abMiembro\u00bb debe comenzar con min\u00fascula.\nEn la p\u00e1gina 31281, en el pre\u00e1mbulo, p\u00e1rrafo s\u00e9ptimo, primera l\u00ednea, donde dice: \u00ab\u2026 las medidas contenidas en los Reales Decretos-Leyes\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026 las medidas contenidas en los Reales Decretos-leyes...\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31282, en el pre\u00e1mbulo, p\u00e1rrafo quinto, sexta l\u00ednea, debe suprimirse la coma que hay tras la palabra \u00abpacientes\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31282, en el pre\u00e1mbulo, p\u00e1rrafo s\u00e9ptimo, sexta l\u00ednea, debe suprimirse la coma que hay tras la palabra \u00abselectivos\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31282, en el pre\u00e1mbulo, p\u00e1rrafo octavo, tercera l\u00ednea, donde dice: \u00ab\u2026 en casos de incapacidad temporal, y tambi\u00e9n derogar\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026 en casos de incapacidad temporal, y tambi\u00e9n de derogar\u2026\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31283, en el pre\u00e1mbulo, primer p\u00e1rrafo, primera l\u00ednea, donde dice: \u00ab\u2026 las referencias que se han hechos en los\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026 las referencias que se han hecho en los\u2026\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31283, en el pre\u00e1mbulo, p\u00e1rrafo sexto, quinta l\u00ednea, debe sustituirse el punto y coma que hay tras la palabra \u00abhumanos\u00bb por una coma.\nEn la p\u00e1gina 31285, en el apartado uno del art\u00edculo 1 (apartado 4 del art\u00edculo 3 que se modifica), quinta l\u00ednea, debe a\u00f1adirse el inciso \u00aby personas asimiladas\u00bb tras la palabra \u00abdescendientes\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31285, en el apartado dos del art\u00edculo 1 (art\u00edculo 3 bis que se a\u00f1ade) todas las referencias que se contienen al Instituto Nacional de la Seguridad Social deben ir acompa\u00f1adas de la expresi\u00f3n \u00abo, en su caso, el Instituto Social de la Marina\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31285, apartado dos del art\u00edculo 1 (apartado 1 del art\u00edculo 3 bis que se a\u00f1ade), tercera l\u00ednea, donde dice: \u00ab\u2026sus direcciones provinciales, que establecer\u00e1 los requisitos documentales a presentar en cada caso.\u00ab, debe decir: \u00ab\u2026sus direcciones provinciales, y se har\u00e1 de forma autom\u00e1tica en los supuestos previstos en el apartado 2 del art\u00edculo 3 de esta ley.\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31285, apartado dos del art\u00edculo 1 (apartado 3 del art\u00edculo 3 bis que se a\u00f1ade), cuarta l\u00ednea, donde dice: \u00ab\u2026 de los requisitos a los que se refiere el apartado 4 del art\u00edculo 3 \u2026\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026 de los requisitos a los que se refieren los apartados 3 y 4 del art\u00edculo 3\u2026\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31287, art\u00edculo 2, apartado tres (apartado 4 del art\u00edculo 8 ter que se a\u00f1ade), tercera l\u00ednea, la palabra \u00abOrden\u00bb debe comenzar con min\u00fascula.\nEn la p\u00e1gina 31287, art\u00edculo 2, apartado tres (apartado 5 del art\u00edculo 8 ter que se a\u00f1ade), tercera l\u00ednea, donde dice: \u00ab\u2026 sin que se aplique ning\u00fan l\u00edmite de \u2026\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026sin que se aplique el mismo l\u00edmite de\u2026\u00bb\nEn la p\u00e1gina 31287, art\u00edculo 2, apartado cuatro (apartado 2 del art\u00edculo 8 qu\u00e1ter que se a\u00f1ade), p\u00e1rrafos primero y segundo, l\u00edneas primera y segunda, respectivamente, la palabra \u00abOrden\u00bb debe comenzar con min\u00fascula.\nEn la p\u00e1gina 31288, art\u00edculo 2, apartado cinco (apartado 7 del art\u00edculo 8 quinquies que se a\u00f1ade), tercera l\u00ednea, debe a\u00f1adirse al final el inciso \u00abo de beneficiario del mismo\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31289, art\u00edculo 3, apartados 1 y 2, l\u00edneas cuarta y quinta, respectivamente, debe a\u00f1adirse el inciso \u00abo de beneficiario del mismo\u00bb tras la palabra \u00abasegurado\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31290, art\u00edculo 4, apartado uno (apartado 4 del art\u00edculo 85 que se modifica), en la segunda l\u00ednea, donde dice: \u00ab\u2026el medicamento de menor precio\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026el medicamento de precio m\u00e1s bajo\u2026\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31290, art\u00edculo 4, apartado dos (en el art\u00edculo 85 bis que se a\u00f1ade), deben suprimirse los guiones del final de la p\u00e1gina y principio de la siguiente, figurando el mismo texto a rengl\u00f3n seguido y separando las frases mediante punto y coma.\nEn la p\u00e1gina 31292, art\u00edculo 4, apartado cuatro (apartado 5 del art\u00edculo 86 que se a\u00f1ade), en la segunda l\u00ednea, donde dice: \u00ab\u2026superior al del menor precio de su agrupaci\u00f3n homog\u00e9nea el farmac\u00e9utico sustituir\u00e1 el medicamento prescrito por el de menor precio\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026superior al de precio m\u00e1s bajo de su agrupaci\u00f3n homog\u00e9nea el farmac\u00e9utico sustituir\u00e1 el medicamento prescrito por \u00e9ste\u2026\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31292, art\u00edculo 4, apartado cinco (apartado 1 del art\u00edculo 89 que se modifica), todas las referencias que se efect\u00faan a la Comisi\u00f3n Permanente de Farmacia deben ir acompa\u00f1adas de la expresi\u00f3n \u00abdel Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31294, art\u00edculo 4, apartado ocho, en la denominaci\u00f3n del art\u00edculo 90 bis que se a\u00f1ade y en los apartados 1 y 2, donde dice: \u00ab\u2026Comit\u00e9 Asesor de la Prestaci\u00f3n Farmac\u00e9utica del Sistema Nacional de Salud.\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026Comit\u00e9 Asesor para la Financiaci\u00f3n de la Prestaci\u00f3n Farmac\u00e9utica del Sistema Nacional de Salud.\u00bb. Asimismo, en el apartado 4 del art\u00edculo 90 bis que se a\u00f1ade, primera l\u00ednea, donde dice: \u00ab\u2026Comit\u00e9 Asesor de la Prestaci\u00f3n Farmac\u00e9utica ser\u00e1 atendido\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026 Comit\u00e9 Asesor para la Financiaci\u00f3n de la Prestaci\u00f3n Farmac\u00e9utica del Sistema Nacional de Salud ser\u00e1 atendido...\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31294, art\u00edculo 4, apartado nueve (apartado 6 del art\u00edculo 91 que se a\u00f1ade), primera l\u00ednea, donde dice: \u00ab...de las revisiones de precios a la baja\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026de las revisiones de precios menores...\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31295, art\u00edculo 4, apartado diez (apartado 2 del art\u00edculo 93 que se modifica), l\u00edneas quinta y sexta, donde dice: \u00ab\u2026hayan sido comercializados durante un m\u00ednimo de diez a\u00f1os en un Estado\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026hayan sido autorizados con una antelaci\u00f3n m\u00ednima de diez a\u00f1os en un Estado\u2026\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31295, art\u00edculo 4, apartado diez (apartado 3 del art\u00edculo 93 que se modifica), segunda y tercera l\u00edneas, donde dice: \u00ab\u2026en \u00e9l agrupadas, y en todo caso deber\u00e1\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026en \u00e9l agrupadas y, en todo caso, deber\u00e1\u2026\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31295, art\u00edculo 4, apartado once, en la r\u00fabrica del art\u00edculo 93 bis que se a\u00f1ade, donde dice: \u00ab\u2026 Sistema de precios seleccionados para productos financiables.\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026Sistema de precios seleccionados.\u00bb\nEn la p\u00e1gina 31295, art\u00edculo 4, apartado once (apartado 1 del art\u00edculo 93 bis que se a\u00f1ade), tercera l\u00ednea, debe sustituirse la palabra \u00abmecanismo\u00bb por la de \u00absistema\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31295, art\u00edculo 4, apartado once (apartado 3 del art\u00edculo 93 bis que se a\u00f1ade), segunda l\u00ednea, debe suprimirse la coma tras la palabra \u00abIgualdad\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31296, art\u00edculo 4, apartado once (apartado 7 del art\u00edculo 93 bis que se a\u00f1ade), primera l\u00ednea, donde dice: \u00ab\u2026, el ministerio elaborar\u00e1\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026, el Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad elaborar\u00e1\u2026\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31296, art\u00edculo 4, apartado once (apartado 10 del art\u00edculo 93 bis que se a\u00f1ade), primera l\u00ednea, debe sustituirse la palabra \u00abr\u00e9gimen\u00bb por la de \u00absistema\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31296, art\u00edculo 4, apartado once (apartado 14 del art\u00edculo 93 bis que se a\u00f1ade), donde dice: \u00ab14. El sistema de precios seleccionado podr\u00e1 aplicarse a medicamentos y productos sanitarios que, no estando financiados, se consideren de inter\u00e9s para salud p\u00fablica\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab14. El sistema de precios seleccionados podr\u00e1 aplicarse a medicamentos y productos sanitarios que, no estando financiados, se consideren de inter\u00e9s para la salud p\u00fablica\u2026\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31296, art\u00edculo 4, apartado once (apartado 16 del art\u00edculo 93 bis que se a\u00f1ade), donde dice: \u00ab\u2026se podr\u00e1 extender el mecanismo v\u00eda la selecci\u00f3n por fijaci\u00f3n\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026se podr\u00e1 extender el sistema de precios seleccionados a trav\u00e9s de la fijaci\u00f3n\u2026\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31296, art\u00edculo 4, apartado doce (segundo p\u00e1rrafo del apartado 1 del art\u00edculo 94 que se modifica), primera l\u00ednea, debe suprimirse la coma que hay tras la palabra \u00abEstado\u00bb y la palabra \u00abOrden\u00bb debe comenzar con min\u00fascula.\nEn la p\u00e1gina 31296, art\u00edculo 4, apartado trece, en el t\u00edtulo del art\u00edculo 94 bis que se a\u00f1ade, donde dice: \u00abAportaci\u00f3n de los beneficiarios en la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica ambulatoria.\u00bb, debe decir: \u00abAportaci\u00f3n de los usuarios y sus beneficiarios en la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica ambulatoria.\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31296, art\u00edculo 4, apartado trece (apartado 1 del art\u00edculo 94 bis que se a\u00f1ade), segunda l\u00ednea, donde dice: \u00ab\u2026paciente a trav\u00e9s de oficina o servicio de farmacia.\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026paciente, a trav\u00e9s de receta m\u00e9dica, en oficina o servicio de farmacia.\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31297, art\u00edculo 4, apartado trece (p\u00e1rrafo c) del apartado 5 del art\u00edculo 94 bis que se a\u00f1ade), primera l\u00ednea, donde dice: \u00abc) Un 40% para las personas\u2026\u00bb, debe decir: \u00abc) Un 40% del PVP para las personas\u2026\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31297, art\u00edculo 4, apartado trece (p\u00e1rrafo d) del apartado 5 del art\u00edculo 94 bis que se a\u00f1ade), segunda l\u00ednea, donde dice: \u00ab\u2026como pensionistas de la Seguridad Social,\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026como pensionistas de la Seguridad Social y sus beneficiarios,\u2026\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31297, art\u00edculo 4, apartado trece (p\u00e1rrafo a) del apartado 6 del art\u00edculo 94 bis que se a\u00f1ade), en la primera l\u00ednea, donde dice: \u00aba) A un 10% del PVP\u2026\u00bb, debe decir: \u00aba) Un 10% del PVP\u2026\u00bb; y en la l\u00ednea cuarta debe a\u00f1adirse una coma tras la palabra \u00abautom\u00e1tica\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31297, art\u00edculo 4, apartado trece (p\u00e1rrafo b) del apartado 6 del art\u00edculo 94 bis que se a\u00f1ade), quinta l\u00ednea, donde dice: \u00ab\u2026hasta un limite m\u00e1ximo\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026hasta un l\u00edmite m\u00e1ximo\u2026\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31297, art\u00edculo 4, apartado trece (p\u00e1rrafo c) del apartado 6 del art\u00edculo 94 bis que se a\u00f1ade), tercera l\u00ednea, debe a\u00f1adirse la palabra \u00abeuros\u00bb tras la cifra \u00ab100.000\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31297, art\u00edculo 4, apartado trece (apartado 7 del art\u00edculo 94 bis que se a\u00f1ade), donde dice: \u00ab7. El importe de las aportaciones que excedan estos montos ser\u00e1 objeto\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab7. El importe de las aportaciones que excedan de las cuant\u00edas mencionadas en el apartado anterior ser\u00e1 objeto\u2026\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31297, art\u00edculo 4, apartado trece (apartado 8 del art\u00edculo 94 bis que se a\u00f1ade), primera l\u00ednea, debe suprimirse la coma tras la palabra \u00abaportaci\u00f3n\u00bb. Asimismo, en el p\u00e1rrafo c) de dicho apartado 8, donde dice: \u00abPersona\u00bb, debe decir: \u00abPersonas\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31298, art\u00edculo 4, apartado trece (p\u00e1rrafo e) del apartado 8 del art\u00edculo 94 bis que se a\u00f1ade), primera l\u00ednea, donde dice: \u00abe) Los tratamientos derivados\u2026\u00bb, debe decir: \u00abe) Personas con tratamientos derivados\u2026\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31298, en el apartado catorce del art\u00edculo 4 (art\u00edculo 94 ter que se a\u00f1ade), todas las referencias que se contienen al Instituto Nacional de la Seguridad Social deben ir acompa\u00f1adas de la expresi\u00f3n \u00abo, en su caso, el Instituto Social de la Marina\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31298, art\u00edculo 4, apartado catorce (p\u00e1rrafo primero del apartado 3 del art\u00edculo 94 ter que se a\u00f1ade), donde dice: \u00ab3. El Instituto Nacional de la Seguridad Social comunicar\u00e1 a las administraciones sanitarias competentes\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab3. El Instituto Nacional de la Seguridad Social comunicar\u00e1 al Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad y \u00e9ste, a su vez, a las dem\u00e1s administraciones sanitarias competentes\u2026\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31298, art\u00edculo 4, apartado quince (p\u00e1rrafo b) del apartado 1 del art\u00edculo 97 bis que se a\u00f1ade), segunda l\u00ednea, deben a\u00f1adirse sendas comas antes y despu\u00e9s de la expresi\u00f3n \u00aben su caso\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31299, art\u00edculo 4, apartado quince (apartado 4 del art\u00edculo 97 bis que se a\u00f1ade), en la primera l\u00ednea, debe sustituirse la palabra \u00abpunto\u00bb por la de \u00abapartado\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31299, art\u00edculo 4, apartado diecis\u00e9is, en el t\u00edtulo del art\u00edculo 97 ter que se a\u00f1ade, donde dice: \u00abArt\u00edculo 97 ter. Fomento de la competencia y competitividad.\u00bb, debe decir: \u00abArt\u00edculo 97 ter. Fomento de la competencia y la competitividad.\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31299, art\u00edculo 4, apartado diecis\u00e9is (apartado 2 del art\u00edculo 97 ter que se a\u00f1ade), primera l\u00ednea, donde dice: \u00abToda actuaci\u00f3n limitativa a la competencia\u2026\u00bb, debe decir: \u00abToda actuaci\u00f3n limitativa de la competencia\u2026\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31299, art\u00edculo 4, apartado diecisiete (apartado 1 que se modifica de la disposici\u00f3n adicional sexta), en la segunda l\u00ednea, debe suprimirse la coma tras la palabra \u00abellos\u00bb; en la cuarta l\u00ednea, debe suprimirse la coma tras la palabra \u00abfarmacia\u00bb; y en la octava l\u00ednea, debe suprimirse la coma tras la palabra \u00abdispensaci\u00f3n\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31299, art\u00edculo 4, apartado diecisiete (p\u00e1rrafo tercero del apartado 1 que se modifica de la disposici\u00f3n adicional sexta), en la segunda l\u00ednea, donde dice: \u00ab\u2026en el marco de la acci\u00f3n Profarma seg\u00fan los porcentajes establecidos en la siguiente tabla:\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026en el marco del programa Profarma seg\u00fan los porcentajes siguientes:\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31299, al final de la p\u00e1gina y principio de la siguiente, los puntos de divisi\u00f3n deben sustituirse por letras.\nEn la p\u00e1gina 31300, art\u00edculo 4, apartado diecisiete (apartado 1 de la disposici\u00f3n adicional sexta que se modifica), en el p\u00e1rrafo que comienza \u00abAquellas empresas clasificadas en el programa Profarma\u2026\u00bb, cuarta l\u00ednea, debe eliminarse la coma tras la palabra \u00abrelevancia\u00bb. Asimismo, en el p\u00e1rrafo que comienza \u00abLas minoraciones que puedan afectar\u2026\u00bb, segunda l\u00ednea, debe sustituirse la expresi\u00f3n \u00abPlan Profarma\u00bb por \u00abprograma Profarma\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31302, art\u00edculo 6, apartado 2, segunda l\u00ednea, donde dice: \u00ab\u2026farmac\u00e9utica podr\u00e1 establecer acuerdos o convenios con centros hospitalarios, eximiendo a estos centros de esta exigencia,\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026farmac\u00e9utica de cada comunidad aut\u00f3noma podr\u00e1 establecer acuerdos o convenios con los centros mencionados en el apartado anterior eximi\u00e9ndoles de dicha exigencia\u2026\u00bb; en la tercera l\u00ednea, la palabra \u00abdeposito\u00bb debe sustituirse por \u00abdep\u00f3sito\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31302, art\u00edculo 8, apartado uno, donde dice: \u00abArt\u00edculo 25. \u00c1reas de Capacitaci\u00f3n Espec\u00edfica.\u00bb, debe decir: \u00abArt\u00edculo 25. Formaci\u00f3n en \u00c1reas de Capacitaci\u00f3n Espec\u00edfica\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31303, art\u00edculo 8, apartado uno (apartado 3 del art\u00edculo 25 que se modifica), en la primera l\u00ednea de la p\u00e1gina, donde dice: \u00ab\u2026que se refiere el apartado 1 de\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026que se refiere el apartado 2 de\u2026\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31303, art\u00edculo 8, apartado dos (apartado 1 del art\u00edculo 26 que se modifica), primera l\u00ednea, donde dice: \u00ab1. El Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad y el competente en materia de educaci\u00f3n, a propuesta\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab1. El Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad y el Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte, a propuesta\u2026\u00bb; en la tercera l\u00ednea, la palabra \u00abOrden\u00bb debe comenzar con min\u00fascula.\nEn la p\u00e1gina 31303, art\u00edculo 8, apartado dos (apartado 2 del art\u00edculo 26 que se modifica), primera l\u00ednea, donde dice: \u00ab2. Corresponde al \u00f3rgano directivo competente en materia de calidad del Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad \u2026\u00bb, debe decir: \u00ab2. Corresponde al Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad\u2026\u00bb; en la tercera l\u00ednea, debe suprimirse la coma tras la palabra \u00abacreditados\u00bb y a\u00f1adirse una coma tras la palabra \u00abevaluar\u00bb; en la cuarta l\u00ednea la palabra \u00abAuditorias\u00bb debe sustituirse por \u00abAuditor\u00edas\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31303, art\u00edculo 8, apartado dos (apartado 3 del art\u00edculo 26 que se modifica), cuarta l\u00ednea, la palabra \u00abConsejer\u00eda\u00bb debe comenzar con min\u00fascula; en la quinta l\u00ednea, donde dice: \u00ab\u2026comunidad aut\u00f3noma, resolver sobre las solicitudes\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab...comunidad aut\u00f3noma, resolver las solicitudes\u2026\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31303, art\u00edculo 8, apartado tres (apartado 1 del art\u00edculo 29 que se modifica), tercera l\u00ednea, donde dice: \u00ab\u2026Igualdad. Estar\u00e1 integrado\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026Igualdad, que estar\u00e1 integrado\u2026\u00bb; y, en la s\u00e9ptima l\u00ednea, donde dice: \u00ab\u2026ser\u00e1n nombrados por el ministerio competente antes citado.\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026ser\u00e1n nombrados por la persona titular del Ministerio antes citado.\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31303, art\u00edculo 8, apartado tres (apartado 2 del art\u00edculo 29 que se modifica), primera l\u00ednea, donde dice: \u00ab2. El Comit\u00e9 desarrollar\u00e1 las funciones\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab2. El Comit\u00e9 de \u00c1rea de Capacitaci\u00f3n Espec\u00edfica desarrollar\u00e1 las funciones\u2026\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31303, art\u00edculo 8, apartado tres (apartado 3 del art\u00edculo 29 que se modifica), primera l\u00ednea, donde dice: \u00ab\u2026 y el funcionamiento del Comit\u00e9 de \u00c1rea ser\u00e1 atendido\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026 y el funcionamiento del Comit\u00e9 de \u00c1rea de Capacitaci\u00f3n Espec\u00edfica ser\u00e1 atendido\u2026\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31304, art\u00edculo 9 (apartado 2 de la disposici\u00f3n adicional d\u00e9cima que se a\u00f1ade), segunda l\u00ednea, donde dice: \u00ab\u2026registros oficiales, de profesionales, obrantes en las administraciones del Estado y Auton\u00f3micas\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026registros oficiales de profesionales obrantes en las administraciones estatal y auton\u00f3micas\u2026\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31305, art\u00edculo 10, apartado uno (apartado 2 del art\u00edculo 15 que se modifica) cuarta l\u00ednea, donde dice: \u00ab\u2026de salud comunicar\u00e1n al ministerio las categor\u00edas\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026de salud comunicar\u00e1n al Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad las categor\u00edas\u2026\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31305, art\u00edculo 10, apartado dos, donde dice: \u00abDos. Se modifican los apartados 3 y 4 del art\u00edculo 41\u2026\u00bb, debe decir: \u00abDos. Se modifica el apartado 3 y se a\u00f1ade un nuevo apartado 4 al art\u00edculo 41\u2026\u00bb. Por otra parte, en los apartados 3 y 4 del art\u00edculo 41, l\u00edneas tercera y cuarta, respectivamente, deben suprimirse las comas tras las palabras \u00abestatutario\u00bb y \u00abdocentes\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31306, art\u00edculo 10, apartado cuatro (apartado 1 de la disposici\u00f3n adicional decimosexta que se a\u00f1ade), en la tercera l\u00ednea, debe a\u00f1adirse la palabra \u00absanitario\u00bb tras la expresi\u00f3n \u00abpersonal funcionario\u00bb; en la cuarta l\u00ednea, donde dice: \u00ab\u2026 hasta el 31 de diciembre de 2012\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026hasta el 31 de diciembre de 2013\u2026\u00bb; en la quinta l\u00ednea, tras la expresi\u00f3n \u00ab\u2026integrarse en los servicios de salud como personal estatutario fijo\u00bb, debe a\u00f1adirse el inciso \u00ab, sin perjuicio de los derechos consolidados.\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31306, art\u00edculo 10, apartado cinco (disposici\u00f3n adicional decimos\u00e9ptima que se a\u00f1ade), en la tercera l\u00ednea, debe suprimirse la coma tras la palabra \u00abestatutario\u00bb; en la quinta l\u00ednea, debe suprimirse la coma tras la palabra \u00abactivo\u00bb y a\u00f1adirse sendas comas antes y despu\u00e9s de la expresi\u00f3n \u00aben ning\u00fan caso\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31306, art\u00edculo 10, apartado seis (disposici\u00f3n transitoria tercera que se modifica), en la cuarta l\u00ednea, donde dice: \u00ab\u2026antes del 31 de diciembre de 2012.\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026antes del 31 de diciembre de 2013, sin perjuicio de los derechos consolidados.\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31308, disposici\u00f3n transitoria primera, segunda l\u00ednea, debe a\u00f1adirse tras la expresi\u00f3n \u00abEspa\u00f1a\u00bb el inciso \u00aby no ostenten la condici\u00f3n de asegurado con base en alguno de los supuestos del apartado 2 del art\u00edculo 3 de la Ley 16/2003, de 28 de mayo, o en aplicaci\u00f3n de reglamentos comunitarios o convenios bilaterales, as\u00ed como los beneficiarios de unas y otras\u00bb. Asimismo, en la tercera l\u00ednea, tras la palabra \u00abasegurado\u00bb debe a\u00f1adirse el inciso \u00abo de beneficiario del mismo\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31308, disposici\u00f3n transitoria tercera, primera l\u00ednea, donde dice: \u00ab\u2026de la Comisi\u00f3n Delegada para Asuntos Econ\u00f3micos,\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026de la Comisi\u00f3n Delegada del Gobierno para Asuntos Econ\u00f3micos,\u2026\u00bb. Asimismo, en la tercera l\u00ednea, donde dice: \u00ab\u2026y productos sanitarios, estos ser\u00e1n libres\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026y productos sanitarios, los precios industriales ser\u00e1n libres\u2026\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31311, disposici\u00f3n final s\u00e9ptima, apartado uno, primer p\u00e1rrafo, en la cuarta l\u00ednea, la palabra \u00abcodificado\u00bb, debe sustituirse por \u00abcodificados\u00bb. Asimismo, en el apartado b) debe suprimirse la palabra \u00abreducida\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31312, disposici\u00f3n final s\u00e9ptima, apartado tres (apartado 8 que se a\u00f1ade), primera l\u00ednea, donde dice: \u00ab\u2026la accesibilidad para la personas\u2026\u00bb, debe decir: \u00ab\u2026la accesibilidad para las personas\u2026\u00bb.\nEn la p\u00e1gina 31312, disposici\u00f3n final s\u00e9ptima, apartado cuatro (apartado 6 que se a\u00f1ade), segundo p\u00e1rrafo, debe a\u00f1adirse al final del mismo el inciso: \u00abde la comunidad aut\u00f3noma\u00bb.\n\n #textoxslt \n", "pdf": "http://www.boe.es/boe/dias/2012/05/15/pdfs/BOE-A-2012-6364.pdf", "more": {}}