{"title": "Real Decreto-ley 10/2009, de 13 de agosto, por el que se regula el programa temporal de protecci\u00f3n por desempleo e inserci\u00f3n.", "url": "http://www.boe.es/diario_boe/txt.php?id=BOE-A-2009-13496", "analisys": ["Rango: Real Decreto-ley", "Fecha de disposici\u00f3n: 13/08/2009", "Fecha de publicaci\u00f3n: 15/08/2009", "Entrada en vigor el 16 de agosto de 2009.", "Vigencia del programa hasta el 16 de febrero de 2010."], "content": "\nTEXTO\n\nI\nEl impacto de la actual crisis econ\u00f3mica sobre el empleo y el mercado de trabajo est\u00e1 siendo significativamente severo como se observa del importante incremento del desempleo y la destrucci\u00f3n de empleo del \u00faltimo a\u00f1o y medio. Ante esta situaci\u00f3n, con el objetivo de minorar la repercusi\u00f3n de la crisis sobre la econom\u00eda y el empleo as\u00ed como de reforzar la protecci\u00f3n de los trabajadores, el Gobierno ha adquirido el compromiso de incrementar las dotaciones presupuestarias en la cuant\u00eda necesaria para garantizar el derecho al cobro de las prestaciones por desempleo y ya ha tomado medidas sobre la ampliaci\u00f3n de la protecci\u00f3n de los trabajadores afectados por Expedientes de Regulaci\u00f3n de Empleo, a trav\u00e9s de la reposici\u00f3n de las prestaciones por desempleo, y sobre la eliminaci\u00f3n del per\u00edodo de espera, de forma que los beneficiarios de los subsidios por desempleo los perciben de forma inmediata y evitar as\u00ed per\u00edodos de desprotecci\u00f3n, lo cual se efectu\u00f3 mediante la promulgaci\u00f3n del Real Decreto- Ley 2/2009, de 6 de marzo, de medidas urgentes para el mantenimiento y el fomento del empleo y la protecci\u00f3n de las personas desempleadas, actualmente en el Congreso de los Diputados para su tramitaci\u00f3n como Proyecto de Ley.\nEn este contexto, el Programa Temporal de Protecci\u00f3n por Desempleo e Inserci\u00f3n regulado en el presente Real Decreto-ley forma parte de las medidas que viene adoptando el Gobierno para hacer frente a la crisis econ\u00f3mica, al incremento del desempleo y, de manera especial, a la prolongaci\u00f3n de los periodos de desempleo que sufren los trabajadores, lo que lleva en muchos casos al agotamiento de la protecci\u00f3n por desempleo actualmente en vigor.\nCon objeto de cumplir el mandato de la Resoluci\u00f3n n\u00ba 14 aprobada en el Congreso de los Diputados en Debate del Estado de la Naci\u00f3n en 2009, y previo su planteamiento en el marco del Di\u00e1logo Social sin haber alcanzado acuerdo, el Gobierno considera necesario, urgente e inaplazable articular los mecanismos que ampl\u00eden la cobertura de la protecci\u00f3n de aquellos trabajadores que han agotado su protecci\u00f3n por desempleo para impedir o mitigar el riesgo de exclusi\u00f3n social.\nPor ello, dentro de un \u00e1mbito temporal limitado y a trav\u00e9s de este Programa, se ampl\u00eda la protecci\u00f3n por desempleo a los trabajadores que han agotado las prestaciones y subsidios previos y se encuentran en situaci\u00f3n de necesidad por carecer de otras rentas. No obstante, con ser esencial ofrecer una garant\u00eda de ingresos m\u00ednimos para afrontar estas situaciones en las que se encuentran cada vez m\u00e1s trabajadores, este Programa pretende ir m\u00e1s all\u00e1, por la v\u00eda de la aplicaci\u00f3n de medidas adecuadas dirigidas a fomentar la capacidad de inserci\u00f3n laboral de los colectivos afectados, mediante su participaci\u00f3n en un itinerario activo de inserci\u00f3n para el empleo, de forma que se vinculen y alcancen objetivos no s\u00f3lo de protecci\u00f3n social sino de reinserci\u00f3n laboral.\nDe este modo, el Gobierno y las Comunidades Aut\u00f3nomas se comprometen a llevar a efecto esta medida, dentro de sus competencias, cuyo objeto es regular una prestaci\u00f3n por desempleo extraordinaria que podr\u00e1 percibirse por los menores de 65 a\u00f1os que hayan extinguido por agotamiento la prestaci\u00f3n o subsidio por desempleo que contempla el Texto Refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio, que carezcan de rentas propias y en c\u00f3mputo familiar superior al 75% del Salario M\u00ednimo Interprofesional y se comprometan a realizar las distintas actuaciones que se determinen por el Servicio P\u00fablico de Empleo correspondiente en el itinerario activo de inserci\u00f3n laboral.\nPor otra parte, dado el incremento del n\u00famero de expedientes de protecci\u00f3n por desempleo que se vienen tramitando \u00faltimamente, se hace aconsejable dar el impulso necesario a la utilizaci\u00f3n de medios electr\u00f3nicos, tal y como prev\u00e9 la Ley 11/2007, de 22 de junio, de acceso electr\u00f3nico de los ciudadanos de los servicios p\u00fablicos, por lo que la Disposici\u00f3n final primera del proyecto contiene una modificaci\u00f3n (inclusi\u00f3n de una nueva disposici\u00f3n adicional) de la Ley General de la Seguridad Social, con el fin de dar cobertura a la tramitaci\u00f3n electr\u00f3nica del reconocimiento de las prestaciones por desempleo.\nII\nLas medidas adoptadas en el presente Real Decreto-ley se contienen en doce art\u00edculos, una disposici\u00f3n transitoria \u00fanica y cinco disposiciones finales, que se concretan como sigue:\nLa duraci\u00f3n del programa ser\u00e1 de seis meses a contar desde la fecha de entrada en vigor de este Real Decreto-ley.\nLos beneficiarios del Programa ser\u00e1n personas desempleadas menores de 65 a\u00f1os que, a la fecha de la solicitud, que habr\u00e1n de presentar dentro de los 60 d\u00edas siguientes al agotamiento de la prestaci\u00f3n, cumplan una serie de requisitos: Haber extinguido por agotamiento la prestaci\u00f3n por desempleo de nivel contributivo (sin derecho a subsidio posterior) o el subsidio por desempleo durante el periodo contemplado en el Programa, siempre que en ambos casos carezcan de rentas, de cualquier naturaleza, superiores, en c\u00f3mputo mensual, al 75 por ciento del salario m\u00ednimo interprofesional, excluida la parte proporcional de dos pagas extraordinarias; estar inscritos como demandantes de empleo; suscribir el compromiso de actividad a que se refiere el art\u00edculo 231.2 de la Ley General de la Seguridad Social y comprometerse a realizar las distintas actuaciones que se determinen por el servicio p\u00fablico de empleo correspondiente en el itinerario activo de inserci\u00f3n laboral.\nLa cuant\u00eda mensual de esta prestaci\u00f3n por desempleo extraordinaria ser\u00e1 igual al 80% del Indicador de Renta de Efectos M\u00faltiples (IPREM) vigente en cada momento, y su duraci\u00f3n m\u00e1xima ser\u00e1 de 180 d\u00edas.\nSe establecen tambi\u00e9n los contenidos de los itinerarios activos de inserci\u00f3n laboral que ser\u00e1n definidos y gestionados por los servicios p\u00fablicos de empleo competentes.\nEl Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal es el organismo competente para la declaraci\u00f3n del reconocimiento, denegaci\u00f3n, suspensi\u00f3n, extinci\u00f3n o reanudaci\u00f3n de la prestaci\u00f3n por desempleo extraordinaria, lo que se indica en el articulo 8 de la disposici\u00f3n, quien igualmente informar\u00e1 a los posibles beneficiarios que agoten la duraci\u00f3n de la prestaci\u00f3n por desempleo de nivel contributivo o de los subsidios por desempleo de la posibilidad de solicitar el reconocimiento de la prestaci\u00f3n por desempleo extraordinario y la admisi\u00f3n al programa.\nSe regula la incompatibilidad de la prestaci\u00f3n por desempleo extraordinaria con los salarios sociales, rentas m\u00ednimas o ayudas an\u00e1logas de asistencia social, aplic\u00e1ndose asimismo el r\u00e9gimen de incompatibilidades establecidas en el art\u00edculo 221 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social.\nLa financiaci\u00f3n del Programa es diversa al ser diversas las materias afectadas por \u00e9l y residir las competencias sobre las mismas tanto en el Estado como en las Comunidades Aut\u00f3nomas. As\u00ed, la prestaci\u00f3n por desempleo extraordinaria estar\u00e1 a cargo de los presupuestos del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, y las acciones incluidas en los itinerarios de empleo depender\u00e1n de los propios de los servicios p\u00fablicos de empleo competentes.\nEn la disposici\u00f3n transitoria \u00fanica, con el fin, asimismo, de dar respuesta al compromiso adquirido por el Gobierno, se prev\u00e9 la posibilidad de que, adem\u00e1s del colectivo contemplado en el art\u00edculo 1, se acojan a este programa aquellos trabajadores que, cumpliendo los requisitos establecidos en el art\u00edculo 2, hubieran agotado su prestaci\u00f3n o subsidio por desempleo desde el d\u00eda 1 de agosto de 2009.\nEn la disposici\u00f3n final primera se contiene una modificaci\u00f3n (inclusi\u00f3n de una nueva disposici\u00f3n adicional) del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, con el fin de dar cobertura a la tramitaci\u00f3n electr\u00f3nica del reconocimiento de las prestaciones por desempleo.\nLas cuatro restantes disposiciones finales establecen las facultades de desarrollo, la habilitaci\u00f3n al Gobierno para proceder a la pr\u00f3rroga del programa, teniendo en cuenta, entre otros factores, la situaci\u00f3n de desempleo, y la tasa de paro cuando supere el 17 por ciento, as\u00ed como el t\u00edtulo competencial y la entrada en vigor.\nIII\nPor \u00faltimo, en esta nueva medida, articulada en el Programa Temporal de Protecci\u00f3n por Desempleo e Inserci\u00f3n, concurren por su naturaleza y objetivos las circunstancias de extraordinaria y urgente necesidad que exige el art\u00edculo 86 de la Constituci\u00f3n como presupuesto del Real Decreto-ley, puesto que, en efecto, d\u00eda a d\u00eda aumenta en Espa\u00f1a el n\u00famero de trabajadores que agotan la duraci\u00f3n de las prestaciones o de los subsidios por desempleo sin encontrar trabajo, muchos de ellos sin tener otros recursos, lo que conduce de manera inminente a la situaci\u00f3n de exclusi\u00f3n social. La previsi\u00f3n de una garant\u00eda m\u00ednima de ingresos para este colectivo precisa inevitablemente ejecutarse de manera urgente para responder con eficiencia a la situaci\u00f3n extraordinaria a la que asiste la sociedad espa\u00f1ola y que se caracteriza de un lado, por el fuerte aumento del colectivo de desempleados y, de otro, por el notable incremento de la duraci\u00f3n de los periodos de desempleo, circunstancias \u00e9stas que requieren la inmediata e ineludible puesta en marcha de \u00e9ste Programa, que, a su vez, propiciar\u00e1 la reinserci\u00f3n laboral de los que participen en \u00e9l.\nEn su virtud, en uso de la autorizaci\u00f3n concedida en el art\u00edculo 86 de la Constituci\u00f3n, a propuesta del Ministro de Trabajo e Inmigraci\u00f3n, previa deliberaci\u00f3n del Consejo de Ministros en su reuni\u00f3n del d\u00eda 13 de agosto de 2009,\nDISPONGO:\nArt\u00edculo 1. Objeto y duraci\u00f3n del Programa.\n1. El objeto del programa es facilitar cobertura econ\u00f3mica, con car\u00e1cter extraordinario, a personas en situaci\u00f3n de desempleo que, habiendo agotado la prestaci\u00f3n por desempleo contributiva o el subsidio por desempleo, carezcan de rentas y adquieran el compromiso de participar en en un itinerario activo de inserci\u00f3n laboral, en los t\u00e9rminos que se establecen en este Real Decreto-ley.\n2. La duraci\u00f3n del programa ser\u00e1 de seis meses a contar desde la fecha de entrada en vigor de este Real Decreto-ley.\nArt\u00edculo 2. Beneficiarios y requisitos.\n1. Podr\u00e1n ser beneficiarios de este programa las personas desempleadas menores de 65 a\u00f1os que, a la fecha de solicitud de incorporaci\u00f3n al mismo re\u00fanan los requisitos recogidos en las letras a) o b) siguientes:\na) Haber extinguido por agotamiento la prestaci\u00f3n por desempleo de nivel contributivo dentro del per\u00edodo de duraci\u00f3n del programa, y no tengan derecho al subsidio por desempleo, siempre que carezcan de rentas, de cualquier naturaleza, superiores en c\u00f3mputo mensual al 75 por ciento del salario m\u00ednimo interprofesional, excluida la parte proporcional de dos pagas extraordinarias.\nA estos efectos, aunque el solicitante carezca de rentas, en los t\u00e9rminos anteriormente establecidos, si tiene padres y/o c\u00f3nyuges, y/o hijos menores de 26 a\u00f1os, o mayores con discapacidad o menores acogidos, \u00fanicamente se entender\u00e1 cumplido el requisito de carencia de rentas cuando la suma de las rentas de todos los integrantes de la unidad familiar as\u00ed constituida, incluido el solicitante, dividida por el n\u00famero de miembros que la componen, no supere el 75 por ciento del salario m\u00ednimo interprofesional, excluida la parte proporcional de dos pagas extraordinarias.\nSe considerar\u00e1n rentas las recogidas en el art\u00edculo 215.3.2 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por el Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio.\nb) Haber extinguido por agotamiento, incluidas las pr\u00f3rrogas, los subsidios por desempleo establecidos en el art\u00edculo 215 de la Ley General de la Seguridad Social, dentro del per\u00edodo de duraci\u00f3n del programa, siempre que re\u00fanan los requisitos de carencia de rentas establecidos anteriormente.\n2. En ambos casos, las personas desempleadas a que se refiere el apartado anterior deber\u00e1n estar inscritas como demandantes de empleo, suscribir el compromiso de actividad a que se refiere el art\u00edculo 231.2 de la Ley General de la Seguridad Social y comprometerse a realizar las distintas actuaciones que se determinen por el Servicio P\u00fablico de Empleo correspondiente en el itinerario activo de inserci\u00f3n laboral en que participen.\n3. Los requisitos de carencia de rentas individuales y, en su caso, de rentas familiares deber\u00e1n concurrir en el momento del agotamiento de la prestaci\u00f3n por desempleo o del subsidio por desempleo, as\u00ed como en el momento de la solicitud y durante la percepci\u00f3n de la prestaci\u00f3n por desempleo extraordinaria, no siendo aplicable la salvedad incluida en el segundo p\u00e1rrafo del art\u00edculo 215.3.1 de la Ley General de la Seguridad Social.\n4. No podr\u00e1n beneficiarse del programa los trabajadores que agoten el subsidio por desempleo para mayores de 52 a\u00f1os establecido en el art\u00edculo 215.1.3 de la Ley General de la Seguridad Social, los trabajadores fijos discontinuos que, mientras mantengan dicha condici\u00f3n, agoten la prestaci\u00f3n por desempleo o los subsidios por desempleo durante los per\u00edodos de inactividad productiva y los trabajadores que agoten la prestaci\u00f3n por desempleo o los subsidios por desempleo durante la suspensi\u00f3n de la relaci\u00f3n laboral o la reducci\u00f3n de la jornada de trabajo en virtud de Expedientes de Regulaci\u00f3n de Empleo.\nArt\u00edculo 3. Obligaciones de los trabajadores.\nLos trabajadores para su incorporaci\u00f3n y mantenimiento en el programa, deber\u00e1n cumplir las obligaciones que implica el compromiso de actividad que suscriban y aqu\u00e9llas que se deriven del mismo, as\u00ed como las previstas en el art\u00edculo 231.1 de la Ley General de la Seguridad Social.\nArt\u00edculo 4. Itinerarios de inserci\u00f3n laboral.\nLos Servicios P\u00fablicos de Empleo de las Administraciones P\u00fablicas competentes definir\u00e1n los contenidos del itinerario de inserci\u00f3n laboral en el que deben participar los beneficiarios del programa.\nArt\u00edculo 5. Cuant\u00eda y duraci\u00f3n de la prestaci\u00f3n por desempleo extraordinaria.\n1. La cuant\u00eda mensual de la prestaci\u00f3n por desempleo extraordinaria que se regula en este Real Decreto-Ley ser\u00e1 igual al 80 por ciento del Indicador P\u00fablico de Renta de efectos m\u00faltiples (IPREM) mensual vigente.\n2. La duraci\u00f3n m\u00e1xima de la prestaci\u00f3n por desempleo extraordinaria ser\u00e1 de 180 d\u00edas.\n3. El Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal no cotizar\u00e1 a la Seguridad Social por los beneficiarios de la prestaci\u00f3n por desempleo extraordinaria durante la percepci\u00f3n de la misma, si bien dichos beneficiarios tendr\u00e1n derecho a la prestaci\u00f3n de asistencia sanitaria y, en su caso, a las prestaciones familiares, en las mismas condiciones que los trabajadores incluidos en alguno de los reg\u00edmenes que integran el Sistema de la Seguridad Social.\nArt\u00edculo 6. Solicitud de la prestaci\u00f3n por desempleo extraordinaria.\nLa solicitud deber\u00e1 presentarse dentro de los 60 d\u00edas siguientes al agotamiento de la prestaci\u00f3n de nivel contributivo o el subsidio por desempleo, en el modelo oficial que se establezca, que incluir\u00e1 la suscripci\u00f3n expresa del compromiso de actividad y de participar en un itinerario de inserci\u00f3n y se presentar\u00e1 en el Servicio P\u00fablico de Empleo competente de la gesti\u00f3n del itinerario. Transcurrido dicho plazo se denegar\u00e1 la prestaci\u00f3n por desempleo extraordinaria.\nArt\u00edculo 7. Din\u00e1mica de la prestaci\u00f3n por desempleo extraordinaria.\n1. Los trabajadores que re\u00fanan los requisitos exigidos en el art\u00edculo 2 tendr\u00e1n derecho a la prestaci\u00f3n por desempleo extraordinaria regulada en el presente Real Decreto-ley a partir del d\u00eda siguiente a aqu\u00e9l en que se solicite.\n2. Ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n a la prestaci\u00f3n por desempleo extraordinaria las normas sobre suspensi\u00f3n y extinci\u00f3n previstas en los art\u00edculos 212, 213 y 219.2 de la Ley General de la Seguridad Social.\nArt\u00edculo 8. Gesti\u00f3n y Organismos competentes.\n1. El Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal informar\u00e1 a los trabajadores que agoten la duraci\u00f3n de la prestaci\u00f3n por desempleo de nivel contributivo o de los subsidios por desempleo de la posibilidad de solicitar el reconocimiento de la prestaci\u00f3n por desempleo extraordinario y la admisi\u00f3n al programa.\n2. Los Servicios P\u00fablicos de Empleo correspondientes trasladar\u00e1n la solicitud de la prestaci\u00f3n por desempleo extraordinaria al Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal en la que deber\u00e1 constar el compromiso de actividad adquirido por la persona solicitante.\n3. El Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, a trav\u00e9s de sus Direcciones Provinciales, declarar\u00e1 el reconocimiento o denegaci\u00f3n, y la suspensi\u00f3n, extinci\u00f3n, o reanudaci\u00f3n de la prestaci\u00f3n por desempleo extraordinaria, lo que supondr\u00e1 la admisi\u00f3n o inadmisi\u00f3n y la baja o reincorporaci\u00f3n al programa.\nSi se trata de trabajadores desempleados procedentes del R\u00e9gimen Especial de la Seguridad Social de los Trabajadores del Mar, las resoluciones corresponder\u00e1 dictarlas al Instituto Social de la Marina.\n4. El Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal o, en su caso, el Instituto Social de la Marina, trasladar\u00e1n con car\u00e1cter inmediato a los Servicios P\u00fablicos de Empleo correspondientes las resoluciones relativas a esta prestaci\u00f3n extraordinaria por desempleo, as\u00ed como las bajas o las reincorporaciones a la misma que se produzcan.\n5. Los Servicios P\u00fablicos de Empleo competentes gestionar\u00e1n las acciones correspondientes a los itinerarios previstas en el art\u00edculo 4. Con car\u00e1cter mensual, proporcionar\u00e1n informaci\u00f3n al Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal sobre la situaci\u00f3n de la participaci\u00f3n en dichos itinerarios de los beneficiarios del programa. Asimismo, comunicar\u00e1n los incumplimientos de las obligaciones en el momento en que se produzcan.\n6. Los intercambios de informaci\u00f3n previstos en este Real Decreto-ley para la aplicaci\u00f3n del programa se efectuar\u00e1n preferentemente por medios telem\u00e1ticos en los formatos que se faciliten por el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal.\nArt\u00edculo 9. Incompatibilidades.\nLa prestaci\u00f3n por desempleo extraordinaria ser\u00e1 incompatible con los salarios sociales, rentas m\u00ednimas o ayudas an\u00e1logas de asistencia social concedidas por las distintas Administraciones p\u00fablicas, y, asimismo, se aplicar\u00e1n las incompatibilidades establecidas en el art\u00edculo 221 de la Ley General de la Seguridad Social y en sus normas de desarrollo.\nArt\u00edculo 10. Financiaci\u00f3n.\n1. La prestaci\u00f3n extraordinaria por desempleo que se regula en este Real Decreto-Ley se financiar\u00e1 con cargo a los presupuestos del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal.\n2. Las acciones incluidas en los itinerarios de empleo se financiar\u00e1n con cargo a los presupuestos de los Servicios P\u00fablicos de Empleo competentes.\nArt\u00edculo 11. Financiaci\u00f3n de la prestaci\u00f3n extraordinaria por desempleo.\nUno. Incidencia en el Presupuesto de Gastos del Estado.\n1. Para atender la financiaci\u00f3n de la prestaci\u00f3n extraordinaria por desempleo, a que se refiere el presente Real Decreto-ley, se concede un suplemento de cr\u00e9dito al presupuesto de la Secci\u00f3n 19 \u00abMinisterio de Trabajo e Inmigraci\u00f3n\u00bb, Servicio 03 \u00abSecretar\u00eda General de Empleo\u00bb, Programa 000X \u00abTransferencias internas\u00bb, Cap\u00edtulo 4 \u00abTransferencias corrientes\u00bb, Art\u00edculo 41 \u00abA Organismos Aut\u00f3nomos\u00bb, Concepto 412 \u00abPara financiar el presupuesto del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal\u00bb, por un importe de 345.000.000,00 euros.\n2. El suplemento de cr\u00e9dito que se concede en el p\u00e1rrafo anterior se financiar\u00e1 con Deuda P\u00fablica, quedando sin efecto lo dispuesto en el art\u00edculo 16 del Texto Refundido de la Ley General de Estabilidad Presupuestaria, aprobado por Real Decreto Legislativo 2/2007, de 28 de diciembre, en los art\u00edculos 50.1 y 55.1 de la Ley 47/2003, de 26 de noviembre, General Presupuestaria, respecto de la financiaci\u00f3n de los suplementos de cr\u00e9dito con Fondo de Contingencia.\nDos. Incidencia en el Presupuesto del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal.\u2013El suplemento de cr\u00e9dito a que se refiere el apartado anterior financiar\u00e1 una ampliaci\u00f3n de cr\u00e9dito en el presupuesto del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, en los siguientes t\u00e9rminos:\nPresupuesto de Ingresos\nAumentos\n\n\n\nDenominaci\u00f3n\n\n\nImporte (euros)\n\n\n\n\n19.101.400.02\n\n\nPara financiar el presupuesto del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal .\n\n\n345.000.000,00\n\n\n\n\nTotal\n\n\n345.000.000,00\n\n\n\nPresupuestos de Gastos\nAmpliaci\u00f3n de cr\u00e9dito\n\n\n\nDenominaci\u00f3n\n\n\nImporte (euros)\n\n\n\n\n19.101.251M.480.01\n\n\nSubsidio desempleo, incluso obligaciones de ejercicios anteriores\n\n\n345.000.000,00\n\n\n\n\nTotal\n\n\n345.000.000,00\n\n\n\nArt\u00edculo 12. Derecho supletorio.\nEn lo no previsto expresamente en este Real Decreto-ley respecto a la prestaci\u00f3n por desempleo extraordinaria se estar\u00e1 a lo dispuesto en el T\u00edtulo III de la Ley General de la Seguridad Social.\nDisposici\u00f3n transitoria \u00fanica. Incorporaci\u00f3n al programa de trabajadores que hubieran agotado las prestaciones por desempleo a partir del 1 de agosto de 2009.\nNo obstante lo previsto en el art\u00edculo 1.2 de este Real Decreto-ley, tendr\u00e1n derecho a ser beneficiarios de este programa, aqu\u00e9llos que cumpliendo los requisitos establecidos en el art\u00edculo 2, hubieran extinguido por agotamiento la prestaci\u00f3n por desempleo contributiva o el subsidio por desempleo desde el 1 de agosto de 2009. Este colectivo deber\u00e1 presentar la solicitud dentro de los 60 d\u00edas siguientes al de publicaci\u00f3n del presente Real Decreto-ley, en la forma y con los efectos previstos en el art\u00edculo 6.\nDisposici\u00f3n final primera. Utilizaci\u00f3n de medios electr\u00f3nicos en la tramitaci\u00f3n de los procedimientos en materia de protecci\u00f3n por desempleo.\nDe acuerdo con lo dispuesto en los art\u00edculos 38 y 39 de la Ley 11/2007, de 22 de junio, de acceso electr\u00f3nico de los ciudadanos a los Servicios P\u00fablicos se a\u00f1ade una nueva disposici\u00f3n adicional al texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por el Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio, con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abDisposici\u00f3n adicional cuadrag\u00e9sima quinta. Tramitaci\u00f3n electr\u00f3nica de procedimientos en materia de protecci\u00f3n por desempleo.\nDe acuerdo con lo dispuesto en los art\u00edculos 38 y 39 de la Ley 11/2007, de 22 de junio, de acceso electr\u00f3nico de los ciudadanos a los Servicios P\u00fablicos, podr\u00e1n adoptarse y notificarse resoluciones de forma automatizada en los procedimientos de gesti\u00f3n de la protecci\u00f3n por desempleo previstos en el t\u00edtulo III de esta Ley.\nA tal fin, mediante resoluci\u00f3n del Director General del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, se establecer\u00e1 previamente el procedimiento o procedimientos de que se trate, el \u00f3rgano u \u00f3rganos competentes, seg\u00fan los casos, para la definici\u00f3n de las especificaciones, programaci\u00f3n, mantenimiento, supervisi\u00f3n y control de calidad y, en su caso, auditor\u00eda del sistema de informaci\u00f3n y de su c\u00f3digo fuente. Asimismo, se indicar\u00e1 el \u00f3rgano que debe ser considerado responsable a efectos de impugnaci\u00f3n.\u00bb\nDisposici\u00f3n final segunda. Facultades de desarrollo.\nEl Ministro de Trabajo e Inmigraci\u00f3n, en el \u00e1mbito de sus competencias, dictar\u00e1 las disposiciones necesarias para el desarrollo y la ejecuci\u00f3n de lo establecido en este Real Decreto-ley.\nAsimismo, se habilita al Gobierno para que apruebe, mediante Acuerdo de Consejo de Ministros, cuantas disposiciones sean necesarias para la ejecuci\u00f3n y desarrollo que garantice la adecuada coordinaci\u00f3n del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal con los servicios p\u00fablicos de empleo de las comunidades aut\u00f3nomas, as\u00ed como la modernizaci\u00f3n y mejora de los recursos materiales y tecnol\u00f3gicos de la red de oficinas, incluyendo la provisi\u00f3n de recursos humanos necesarios para afrontar la ejecuci\u00f3n del programa.\nDisposici\u00f3n final tercera. Habilitaci\u00f3n al Gobierno.\nSe habilita al Gobierno para, teniendo en cuenta las disponibilidades presupuestarias, las perspectivas econ\u00f3micas y la situaci\u00f3n de desempleo, prorrogar este programa por per\u00edodos de seis meses.\nDisposici\u00f3n final cuarta. T\u00edtulo competencial.\nEl presente real decreto-ley se dicta al amparo del art\u00edculo 149.1.17.\u00aa de la Constituci\u00f3n, que establece la competencia exclusiva del Estado en materia de legislaci\u00f3n b\u00e1sica y r\u00e9gimen econ\u00f3mico de la Seguridad Social.\nDisposici\u00f3n final quinta. Entrada en vigor.\nEl presente real decreto-ley entrar\u00e1 en vigor el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb.\nDado en Palma de Mallorca, el 13 de agosto de 2009.\nJUAN CARLOS R.\nEl Presidente del Gobierno,\nJOS\u00c9 LUIS RODR\u00cdGUEZ ZAPATERO\n\n #textoxslt \n", "date": "15/08/2009", "pdf": "http://www.boe.es/boe/dias/2009/08/15/pdfs/BOE-A-2009-13496.pdf", "more": {"Referencias anteriores": ["A\u00d1ADE una disposici\u00f3n adicional 45 a la LEY General de la Seguridad Social, texto refundido aprobado por el REAL DECRETO LEGISLATIVO 1/1994, de 20 de junio (Ref. BOE-A-1994-14960).", "CITA:\n    \nREAL DECRETO-LEY 2/2009, de 6 de marzo (Ref. BOE-A-2009-3903).\nLEY 11/2007, de 22 de junio (Ref. BOE-A-2007-12352).\n\n", "REAL DECRETO-LEY 2/2009, de 6 de marzo (Ref. BOE-A-2009-3903).", "LEY 11/2007, de 22 de junio (Ref. BOE-A-2007-12352)."], "Materias": ["REAL DECRETO-LEY 2/2009, de 6 de marzo (Ref. BOE-A-2009-3903).", "LEY 11/2007, de 22 de junio (Ref. BOE-A-2007-12352)."], "Referencias posteriores": ["SE PUBLICA ACUERDO de convalidaci\u00f3n, por RESOLUCI\u00d3N  de 17 de septiembre de 2009 (Ref. BOE-A-2009-15050).", "CORRECCI\u00d3N de errores en BOE num. 223 de 15 de septiembre de 2009 (Ref. BOE-A-2009-14561)."]}}