{"title": "Real Decreto-ley 20/2011, de 30 de diciembre, de medidas urgentes en materia presupuestaria, tributaria y financiera para la correcci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico.", "url": "http://www.boe.es/diario_boe/txt.php?id=BOE-A-2011-20638", "analisys": ["Rango: Real Decreto-ley", "Fecha de disposici\u00f3n: 30/12/2011", "Fecha de publicaci\u00f3n: 31/12/2011", "Entrada en vigor el 1 de enero de 2012.", "La pr\u00f3rroga del plazo establecido en las disposiciones transitoria 1 de la LEY 42/1994, de 30 de diciembre y transitoria 5 de la LEY 16/1985, de 25 de junio se determina por la pr\u00f3rroga del plazo de la disposici\u00f3n adicional 2 de la LEY 4/2004, de 29 de diciembre.", "La pr\u00f3rroga del plazo establecido en el art. 2 del REAL DECRETO-LEY 1/2011, de 11 de febrero se determina por la pr\u00f3rroga del plazo establecido en el art. 6 del REAL DECRETO-LEY 10/2011, de 26 de agosto."], "content": "\nTEXTO\n\nPRE\u00c1MBULO\nI\nLa importante desviaci\u00f3n del saldo presupuestario estimada en el momento presente para el conjunto de las Administraciones P\u00fablicas para el ejercicio 2011 respecto al objetivo de estabilidad comprometido, obliga al Gobierno a tomar medidas de car\u00e1cter urgente para su correcci\u00f3n.\nEstas primeras medidas, que comportan acciones tanto por el lado de los ingresos p\u00fablicos como por el lado de los gastos, suponen una reducci\u00f3n de car\u00e1cter inmediato del desequilibrio presupuestario en m\u00e1s de un punto porcentual del Producto Interior Bruto. Con estas acciones se pretende garantizar que el sector p\u00fablico espa\u00f1ol inicie una senda de reequilibrio que aporte credibilidad a la evoluci\u00f3n futura de la deuda y d\u00e9ficit p\u00fablicos.\nSin esta correcci\u00f3n, que inicia un camino de consolidaci\u00f3n fiscal que se concretar\u00e1 de forma definitiva en el proyecto de ley de los Presupuestos Generales del Estado para 2012, no se podr\u00edan superar las actuales condiciones de escasez de liquidez que impiden un desarrollo adecuado de la actividad econ\u00f3mica.\nPor su parte, el Real Decreto 1329/2011, de 26 de septiembre, de disoluci\u00f3n del Congreso de los Diputados y del Senado y de convocatoria de elecciones, publicado en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb el 27 de septiembre, acordaba la disoluci\u00f3n de ambas c\u00e1maras y la convocatoria de elecciones generales el 20 de noviembre de 2011. Como consecuencia del mismo no se ha aprobado la Ley de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2012.\nEl art\u00edculo 134.4 de la Constituci\u00f3n establece que \u00absi la Ley de Presupuestos no se aprobara antes del primer d\u00eda del ejercicio econ\u00f3mico correspondiente, se considerar\u00e1n autom\u00e1ticamente prorrogados los Presupuestos del ejercicio anterior hasta la aprobaci\u00f3n de los nuevos\u00bb. Este precepto ha sido desarrollado por el art\u00edculo 38 de la Ley 47/2003, de 26 de noviembre, General Presupuestaria, en el que tras reiterar el car\u00e1cter prorrogable de los presupuestos a falta de la aprobaci\u00f3n de los nuevos, determina que \u00abla pr\u00f3rroga no afectar\u00e1 a los cr\u00e9ditos para gastos correspondientes a programas o actuaciones que terminen en el ejercicio cuyos presupuestos se prorrogan o para obligaciones que se extingan en el mismo\u00bb.\nEn consecuencia, el principio del que se parte es el de que se produce la pr\u00f3rroga general de la Ley 39/2010, de 22 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2011 a partir del 1 de enero de 2012, salvo en aquellos cr\u00e9ditos correspondiente a actuaciones que terminen en el a\u00f1o 2011 o para obligaciones que se extingan en el mismo a\u00f1o.\nIgualmente, y aunque la Ley de Presupuestos Generales del Estado tiene vigencia anual, la pr\u00f3rroga no afectar\u00e1 a aquellas normas de vigencia indefinida que la misma puede incluir; que seguir\u00e1n estando vigentes.\nPor otro lado, el contenido de los cr\u00e9ditos prorrogados no se ve afectado por las autorizaciones presupuestarias efectuadas durante el ejercicio de 2011 porque el objeto de la pr\u00f3rroga no es la ejecuci\u00f3n del presupuesto de ese ejercicio, sino las autorizaciones iniciales de gasto por ejercicio contenidas en la referida Ley 39/2010, de 22 de diciembre. Esto mismo cabr\u00eda decir de las autorizaciones de endeudamiento, por lo que deben entenderse prorrogadas las iniciales establecidas en dicha ley.\nFinalmente, el art\u00edculo 38.3 de la Ley General Presupuestaria aclara que la estructura org\u00e1nica del presupuesto prorrogado se adaptar\u00e1, sin alteraci\u00f3n de la cuant\u00eda total, a la organizaci\u00f3n administrativa en vigor en el ejercicio en que el presupuesto deba ejecutarse.\nDentro de este marco jur\u00eddico, la pura y simple pr\u00f3rroga de la Ley de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2011 ocasionar\u00eda ciertas disfunciones que es preciso corregir. En primer lugar porque en algunas materias, como pensiones p\u00fablicas, la Ley de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2011 se remite a la congelaci\u00f3n operada por el Real Decreto-ley 8/2010, de 20 de mayo, por el que se adoptan medidas extraordinarias para la reducci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico, siendo voluntad del nuevo Gobierno la regulaci\u00f3n de esta materia de forma expresa para terminar con la referida congelaci\u00f3n.\nEn segundo lugar porque, por razones de seguridad jur\u00eddica, hay preceptos que dif\u00edcilmente pueden entenderse prorrogados, como son aquellos en los que una ley de car\u00e1cter material remite a la Ley de Presupuestos Generales del Estado anual. Estos preceptos cobran particular importancia en materia tributaria, por lo que es preciso regular esta materia de forma expresa y no entenderlos prorrogados de forma t\u00e1cita.\nFinalmente porque la situaci\u00f3n econ\u00f3mica y financiera aconsejan no prorrogar algunas materias que podr\u00edan tener repercusiones en el d\u00e9ficit p\u00fablico y en la estabilidad presupuestaria, con las consecuencias que ello podr\u00eda tener en los compromisos asumidos por Espa\u00f1a ante la Uni\u00f3n Europea en la reducci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico.\nLa constituci\u00f3n del Congreso de los Diputados y del Senado el pasado 13 de diciembre, hacen inviable la aprobaci\u00f3n no ya de una Ley de Presupuestos Generales del Estado antes del 31 de diciembre de este a\u00f1o, sino de una ley ordinaria aun cuando se utilizase el procedimiento de urgencia.\nEl art\u00edculo 86 de la Constituci\u00f3n permite al Gobierno, en casos de extraordinaria y urgente necesidad, dictar disposiciones legislativas provisionales que tomar\u00e1n la forma de Decretos-leyes, quedando suficientemente justificada su necesidad en virtud de los argumentos anteriormente expuestos.\nII\nLa estructura de este Real Decreto-ley trata de seguir las de las leyes de presupuestos generales del Estado, si bien la diferencia de volumen hace que los t\u00edtulos se hayan sustituido por cap\u00edtulos, y que no todos los t\u00edtulos habituales tengan su correlativo cap\u00edtulo, dado que estos solamente son los siguientes: \u00abDe los cr\u00e9ditos presupuestarios prorrogados\u00bb, \u00abDe los gastos de personal\u00bb, \u00abDe las pensiones y ayudas p\u00fablicas\u00bb, \u00abDe las normas tributarias\u00bb; \u00abDe los entes territoriales\u00bb y finalmente las \u00abCotizaciones Sociales\u00bb. Asimismo, se incluyen disposiciones adicionales, derogatorias y finales.\nEl Cap\u00edtulo I, \u00abDe los cr\u00e9ditos presupuestarios prorrogados\u00bb, establece que, con efectos de 1 de enero de 2012, quedar\u00e1n incorporadas a los cr\u00e9ditos prorrogados las modificaciones presupuestarias y estructurales necesarias para adecuar la clasificaci\u00f3n org\u00e1nica de dichos cr\u00e9ditos a la estructura administrativa vigente en dicha fecha.\nPor lo que se refiere al Cap\u00edtulo II, \u00abDe los gastos de personal\u00bb, se mantienen las cuant\u00edas de las retribuciones del personal y altos cargos del sector p\u00fablico. Igualmente se acuerda la congelaci\u00f3n de la oferta de empleo p\u00fablico, con ciertas excepciones que se recogen en el mismo art\u00edculo. Finalmente, a partir del 1 de enero de 2012, y para el conjunto del sector p\u00fablico estatal, la jornada ordinaria de trabajo tendr\u00e1 un promedio semanal no inferior a las 37 horas y 30 minutos.\nPor lo que respecta al Cap\u00edtulo III, \u00abDe las pensiones y ayudas p\u00fablicas\u00bb, tal como se ha referido anteriormente, la Ley de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2011 se remite a la congelaci\u00f3n operada por el Real Decreto-ley 8/2010, de 20 de mayo, por el que se adoptan medidas extraordinarias para la reducci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico. En efecto, el art\u00edculo 4 del citado Real Decreto-ley suspende para el ejercicio de 2011 la aplicaci\u00f3n de lo previsto en los apartados 1.1 y 1.2 del art\u00edculo 48 de la Ley General de la Seguridad Social, excepto para las pensiones m\u00ednimas del Sistema de la Seguridad Social, las pensiones del extinguido SOVI no concurrentes y las pensiones no contributivas. Esa congelaci\u00f3n tambi\u00e9n afecta a las pensiones de Clases Pasivas, como establece el apartado segundo del art\u00edculo 4.\nLa voluntad del nuevo Gobierno es la de actualizar las pensiones un uno por ciento, por lo que es preciso incorporar esta regulaci\u00f3n de forma expresa, y no mediante la simple pr\u00f3rroga de la Ley de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2011.\nEl Cap\u00edtulo IV, dedicado a las \u00abNormas tributarias\u00bb, recoge tres preceptos uno dedicado al pago fraccionado del impuesto sobre Sociedades, otro al Impuesto sobre Bienes Inmuebles y el tercero relativo a la tasa de dominio p\u00fablico radio-el\u00e9ctrico. El art\u00edculo 45.4 del texto refundido de la Ley del Impuesto sobre Sociedades, aprobado por Real Decreto Legislativo 4/2004, de 5 de marzo, se\u00f1ala que la cuant\u00eda del pago fraccionado ser\u00e1 el resultado de aplicar a las bases previstas en los dos apartados anteriores el porcentaje que se establezca en la Ley de Presupuestos Generales del Estado. A mayor abundamiento, deben tenerse en cuenta las modificaciones que en materia de pagos fraccionados realiz\u00f3 el Real Decreto-ley 9/2011, de 19 de agosto, de medidas para la mejora de la calidad y cohesi\u00f3n del sistema nacional de salud, de contribuci\u00f3n a la consolidaci\u00f3n fiscal, y de elevaci\u00f3n del importe m\u00e1ximo de los avales del Estado para 2011.\nPor su parte, y en materia de haciendas locales, es importante garantizar que la situaci\u00f3n financiera de las Corporaciones Locales no ponga en peligro la consecuci\u00f3n del principal objetivo en materia presupuestaria, que es la reducci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico del Reino de Espa\u00f1a con arreglo a la senda prevista en el Programa de Estabilidad 2011-2014.\nCon este objetivo, el art\u00edculo 8 establece la aplicaci\u00f3n transitoria y excepcional durante los ejercicios 2012 y 2013 para los inmuebles urbanos de un incremento del tipo impositivo del Impuesto sobre Bienes Inmuebles que tiene en consideraci\u00f3n el a\u00f1o de entrada en vigor de la correspondiente ponencia total de valores del municipio.\nDe esta forma, y para ponencias anteriores a 2002, el incremento se fija en el 10 por 100 (y un tipo m\u00ednimo del 0,5 por 100 en 2012 y del 0,6 por 100 en 2013), en la medida en que en estos casos no se produce, a su vez, un incremento de la base liquidable, al haber transcurrido m\u00e1s de diez ejercicios desde la entrada en vigor de la citada ponencia. En el caso de municipios cuyas ponencias hayan sido aprobadas entre 2002 y 2004 el incremento se fija en el 6 por 100 (y el tipo m\u00ednimo en el 0,5 por 100) y en los aprobados entre 2008 y 2011 el incremento es del 4 por 100.\nSin embargo, se establece que dicho incremento transitorio del tipo del impuesto no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a los inmuebles residenciales a los que les resulte de aplicaci\u00f3n una ponencia de valores total aprobada en el a\u00f1o 2002 o en un a\u00f1o posterior y que pertenezcan a la mitad con menor valor catastral del conjunto de los inmuebles de dichas caracter\u00edsticas del municipio y a los municipios cuyas ponencias hayan sido aprobadas entre 2005 y 2007 puesto que se elaboraron en un momento de elevados valores de mercado.\nFinalmente, el apartado 3 del Anexo I de la Ley 32/2003, de 3 de noviembre, General de Telecomunicaciones, dispone que la cuantificaci\u00f3n de los par\u00e1metros necesarios para calcular el importe de la tasa se determinar\u00e1 por la Ley de Presupuestos Generales del Estado.\nEl Cap\u00edtulo V regula los Entes territoriales, dividi\u00e9ndose en Entidades locales y Comunidades Aut\u00f3nomas. Mediante el apartado Dos del art\u00edculo 14 del Real Decreto-ley 8/2010, de 20 de mayo, por el que se adoptan medidas extraordinarias para la reducci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico, se introdujeron restricciones aplicables en el ejercicio 2011 a la concertaci\u00f3n de operaciones de endeudamiento por parte de las Entidades locales. Dichas limitaciones fueron redefinidas por la disposici\u00f3n final decimoquinta de la Ley 39/2010, de 22 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2011. Criterios de prudencia aconsejan mantener esta medida para el a\u00f1o 2012, si bien es preciso actualizar las referencias temporales de las magnitudes y de las liquidaciones presupuestarias mencionadas en aquel precepto, y que encuentran su origen en el Texto refundido de la Ley reguladora de las Haciendas Locales, aprobado por Real Decreto Legislativo 2/2004, de 5 de marzo. Por otro lado, parece conveniente que la revisi\u00f3n cuatrienal a la que se refiere el art\u00edculo 114 del texto refundido de la Ley Reguladora de las Haciendas Locales, aprobado por Real Decreto Legislativo 2/2004, de 5 de marzo, se realice en la forma que establezca la Ley de Presupuestos Generales del Estado para 2012.\nPor lo que se refiere a las Comunidades Aut\u00f3nomas, se hace referencia al Fondo de Suficiencia Global a los efectos de permitir desde el propio Real Decreto-ley que si los cr\u00e9ditos llegasen a ser insuficientes para el pago de las entregas a cuenta se realicen las transferencias de cr\u00e9dito oportunas. Igualmente es preciso corregir los proyectos a los que se refiere el anexo de la Secci\u00f3n 33, muchos de ellos ya realizados remiti\u00e9ndolos a los proyectos de inversi\u00f3n que se acuerden en el seno del Comit\u00e9 de Inversiones P\u00fablicas.\nFinalmente, el Cap\u00edtulo VI contiene la actualizaci\u00f3n de las bases y tipos de cotizaci\u00f3n a la Seguridad Social, desempleo, protecci\u00f3n por cese de actividad, Fondo de Garant\u00eda Salarial y Formaci\u00f3n Profesional; as\u00ed como la cotizaci\u00f3n a derechos pasivos y a las mutualidades generales de funcionarios para el a\u00f1o 2012.\nEl contenido de este Real Decreto-ley se completa con diversas Disposiciones Adicionales, Derogatorias y Finales.\nPor lo que se refiere a las primeras, y refiri\u00e9ndonos solo a las m\u00e1s importantes, se ampl\u00eda el plazo de pago de deudas con la Seguridad Social de instituciones sanitarias cuya titularidad ostenten las Administraciones P\u00fablicas o instituciones sin \u00e1nimo de lucro hasta los dieciocho a\u00f1os. En virtud de la remisi\u00f3n que hace el apartado 3 de la disposici\u00f3n adicional novena de la Ley 16/1985, de 25 de junio, del Patrimonio Hist\u00f3rico Espa\u00f1ol a la Ley de Presupuestos Generales del Estado se incluyen tambi\u00e9n las garant\u00edas del Estado para obras de inter\u00e9s cultura. Tambi\u00e9n resulta preciso incorporar un precepto en el que se reconozcan aquellas actividades que tienen la consideraci\u00f3n de prioritarias de mecenazgo, sin que baste la mera pr\u00f3rroga de la disposici\u00f3n contenida en la Ley 39/2010, por cuanto a esa relaci\u00f3n se a\u00f1aden las donaciones y aportaciones vinculadas a la ejecuci\u00f3n de los proyectos incluidos en el Plan Director de Recuperaci\u00f3n del Patrimonio Cultural de Lorca, anticipando de esta manera el mandato contenido en el art\u00edculo 6 del Real Decreto-ley 17/2011, de 31 de octubre, por el que se establecen medidas complementarias para paliar los da\u00f1os producidos por los movimientos s\u00edsmicos acaecidos en Lorca el 11 de mayo de 2011, se modifica el Real Decreto-ley 6/2011, de 13 de mayo, y se adoptan medidas fiscales y laborales respecto de la isla de el Hierro, conforme al cual la Ley de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2012 considerar\u00e1 actividades prioritarias de mecenazgo durante los a\u00f1os 2011 y 2012 las citadas donaciones y aportaciones.\nPara dotar de mayor seguridad jur\u00eddica las disposiciones adicionales que regulan la asignaci\u00f3n de cantidades a fines sociales y la financiaci\u00f3n de la Iglesia Cat\u00f3lica, as\u00ed como para acomodar las referencias temporales que se incluyen en las mismas, se da nueva redacci\u00f3n a ambas disposiciones.\nSe procede a la supresi\u00f3n de la compensaci\u00f3n equitativa por copia privada, que ser\u00e1 sustituida por un pago a cargo de los Presupuestos Generales del Estado, cuyo procedimiento se desarrollar\u00e1 reglamentariamente.\nSe considera que subsisten las circunstancias econ\u00f3micas y sociales que motivaron la pr\u00f3rroga mediante Real Decreto-Ley 10/2011, de 26 de agosto, del programa de cualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten su protecci\u00f3n por desempleo, basado en acciones de pol\u00edticas activas de empleo y la percepci\u00f3n de una ayuda econ\u00f3mica de acompa\u00f1amiento, por lo que es necesaria una nueva pr\u00f3rroga de dicho programa.\nPor lo que se refiere a las disposiciones derogatorias, la primera de ellas deroga el Real Decreto 1472/2007, de 2 de noviembre, por el que se regula la renta b\u00e1sica de emancipaci\u00f3n de los j\u00f3venes, al amparo de lo establecido en su disposici\u00f3n adicional primera, atendido el contexto de austeridad y contenci\u00f3n en el gasto p\u00fablico que hace necesario dejar sin efecto la medida de pol\u00edtica econ\u00f3mica de car\u00e1cter coyuntural que dicha norma regulaba. Y ello, sin perjuicio de que los beneficiarios de la renta b\u00e1sica de emancipaci\u00f3n que ya tuvieran reconocido su derecho contin\u00faen disfrut\u00e1ndolo en las condiciones establecidas en la norma que se deroga y en los t\u00e9rminos de la resoluci\u00f3n administrativa de su reconocimiento. La segunda es una derogaci\u00f3n normativa de car\u00e1cter general.\nPor lo que se refiere a las Disposiciones finales, la primera de ellas hace referencia a la Directiva 2010/24/UE del Consejo, de 16 de marzo de 2010, sobre la asistencia mutua en materia de cobro de los cr\u00e9ditos correspondientes a determinados impuestos, derechos y otras medidas, introduce varios cambios importantes en el \u00e1mbito de la asistencia mutua.\nLa entidad de estos cambios justifica la transposici\u00f3n de la citada Directiva a trav\u00e9s de la Ley 58/2003, de 17 de diciembre, General Tributaria, de manera que, habida cuenta de su car\u00e1cter codificador, en ella se incorporen todas aquellas normas necesarias para regular la asistencia mutua.\nCon el objeto de reducir el d\u00e9ficit p\u00fablico se establece un gravamen complementario a la cuota \u00edntegra estatal en el Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas, que resultar\u00e1 de aplicaci\u00f3n en los periodos impositivos 2012 y 2013. A resultas de ello se introducen modificaciones en los pagos a cuenta, que se extienden a los Impuestos sobre Sociedades y sobre la Renta de no Residentes para preservar el trato semejante que respecto a aquellos se establece en los citados tributos.\nIgualmente se introduce una modificaci\u00f3n del texto refundido de la Ley del Impuesto sobre Sociedades, aprobado por el Real Decreto Legislativo 4/2004, de 5 de marzo, que eleva desde el 1 de enero de 2012 hasta el 31 de diciembre de 2013 el porcentaje de retenci\u00f3n del 19 al 21 por ciento.\nTambi\u00e9n se incluye la pr\u00f3rroga, para el ejercicio 2012, de otras medidas cuya vigencia finaliza el 31 de diciembre de 2011 y que se considera oportuno prolongar durante un a\u00f1o m\u00e1s, tal es el caso del tipo de gravamen reducido en el Impuesto sobre Sociedades por mantenimiento o creaci\u00f3n de empleo aplicable por las microempresas, con su correlato en el Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas, a trav\u00e9s de la reducci\u00f3n del rendimiento neto de las actividades econ\u00f3micas, el tratamiento fiscal otorgado en los citados impuestos a los gastos e inversiones efectuados para habituar a los empleados en la utilizaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas de la comunicaci\u00f3n y de la informaci\u00f3n, y, en el \u00e1mbito del Impuesto sobre el Valor A\u00f1adido, la aplicaci\u00f3n del tipo reducido del 4 por ciento a determinadas entrega de viviendas, por los efectos beneficiosos que pueden ejercer sobre la actividad econ\u00f3mica.\nLa modificaci\u00f3n relativa a la letra a) del apartado 6 del art\u00edculo 52 bis de la Ley 38/1992, de 28 de diciembre, de Impuestos especiales trae causa del art\u00edculo 18.3 de la Directiva 2003/96/CE del Consejo, de 27 de octubre, por la que se reestructura el r\u00e9gimen comunitario de imposici\u00f3n de los productos energ\u00e9ticos y de la electricidad. Dado que la citada modificaci\u00f3n debe estar en vigor el 1 de enero de 2012, este Real Decreto-ley se configura como el instrumento adecuado para hacerlo.\nSe modifica el apartado 2 de la disposici\u00f3n transitoria tercera del texto refundido de la Ley del Suelo, aprobado por Real Decreto Legislativo 2/2008, de 20 de junio, con la finalidad de ampliar hasta cinco a\u00f1os, a contar desde la entrada en vigor de la Ley 8/2007, de 28 de mayo, de Suelo, el plazo transitorio para que las valoraciones de los terrenos que formen parte del suelo urbanizable incluido en \u00e1mbitos delimitados para los que el planeamiento haya establecido las condiciones para su desarrollo, se efect\u00faen conforme a las reglas establecidas en la Ley 6/1998, de 13 de abril, sobre R\u00e9gimen de Suelo y Valoraciones, tal y como quedaron redactadas por la Ley 10/2003, de 20 de mayo. El plazo transitorio inicial fue ampliado hasta el 31 de diciembre de 2011 por el Real Decreto Ley 6/2010, de 9 de abril, de medidas para el impulso de la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica y el empleo, por lo que est\u00e1 cerca de extinguirse.\nIgualmente se ampl\u00eda el per\u00edodo (durante el a\u00f1o 2012, y hasta la aprobaci\u00f3n de la Ley de Presupuestos Generales del Estado) en el que la Sociedad Estatal Loter\u00edas y Apuestas del Estado asumir\u00e1 las obligaciones derivadas de la Ley 13/2011, de 27 de mayo, de Regulaci\u00f3n del juego en relaci\u00f3n con el Real Decreto 419/1991, de 27 de marzo, por el que se regula la distribuci\u00f3n de la recaudaci\u00f3n y premios de las Apuestas Deportivas del Estado. Adem\u00e1s, se modifica la Ley 13/2011, de 27 de mayo, de regulaci\u00f3n del juego, al objeto de establecer una pr\u00f3rroga respecto a la entrada en vigor del r\u00e9gimen sancionador de la Ley, que permita a la Direcci\u00f3n General de Ordenaci\u00f3n del Juego resolver determinadas solicitudes de licencia presentadas, pues de otro modo algunas entidades podr\u00edan resultar perjudicadas por la citada entrada en vigor durante la tramitaci\u00f3n de dichas solicitudes.\nSe hace precisa la modificaci\u00f3n de la Ley 11/1995, de 11 de mayo, reguladora de la utilizaci\u00f3n y control de los cr\u00e9ditos destinados a gastos reservados, una vez que el Centro Nacional de Inteligencia para a estar adscrito al Ministerio de la Presidencia.\nSe establece una modificaci\u00f3n del art. 49 de la Ley 39/2010, de 22 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2011, relativo al importe de los avales del Estado, fij\u00e1ndose una cuant\u00eda m\u00e1xima de 196.043.560 euros.\nPor otro lado, el tiempo transcurrido desde la Ley 39/1970, de 22 de diciembre, aconseja, con respecto a las titulaciones vigentes, adecuar a la actual realidad de las Instituciones Penitenciarias las caracter\u00edsticas, funciones, formas de acceso y requisitos del personal que compone el Cuerpo Superior de T\u00e9cnicos de Instituciones Penitenciarias.\nPor \u00faltimo se incorporan disposiciones finales relativas al t\u00edtulo competencial de las materias de contenido tributario incorporadas a esta norma y a la gesti\u00f3n de cr\u00e9ditos presupuestarios en materia de Clases Pasivas.\nCAP\u00cdTULO I\nDe los cr\u00e9ditos presupuestarios prorrogados\nArt\u00edculo 1. Modificaciones derivadas de la nueva estructura administrativa.\nCon efectos de 1 de enero de 2012, quedar\u00e1n incorporadas a los cr\u00e9ditos prorrogados las modificaciones presupuestarias y estructurales necesarias para adecuar la clasificaci\u00f3n org\u00e1nica de dichos cr\u00e9ditos a la estructura administrativa vigente en dicha fecha.\nCAP\u00cdTULO II\nDe los gastos de personal\nArt\u00edculo 2. Retribuciones del personal y altos cargos del sector p\u00fablico.\nUno. A efectos de lo establecido en el presente art\u00edculo, constituyen el sector p\u00fablico:\nLa Administraci\u00f3n General del Estado, sus Organismos aut\u00f3nomos y Agencias estatales y las Universidades de su competencia.\nLas Administraciones de las Comunidades Aut\u00f3nomas, los Organismos de ellas dependientes y las Universidades de su competencia.\nLas Corporaciones locales y Organismos de ellas dependientes.\nLas Entidades gestoras y Servicios comunes de la Seguridad Social.\nLos \u00d3rganos constitucionales del Estado, sin perjuicio de lo establecido en el art\u00edculo 72.1 de la Constituci\u00f3n.\nLas sociedades mercantiles p\u00fablicas.\nLas entidades p\u00fablicas empresariales y el resto de los organismos p\u00fablicos y entes del sector p\u00fablico estatal, auton\u00f3mico y local.\nDos. En el a\u00f1o 2012, las retribuciones del personal al servicio del sector p\u00fablico no podr\u00e1n experimentar ning\u00fan incremento respecto a las vigentes a 31 de diciembre de 2011, en t\u00e9rminos de homogeneidad para los dos per\u00edodos de la comparaci\u00f3n, tanto por lo que respecta a efectivos de personal como a la antig\u00fcedad del mismo.\nEn consecuencia, a partir del 1 de enero de 2012, no experimentar\u00e1n ning\u00fan incremento las cuant\u00edas de las retribuciones y de la masa salarial, en su caso, establecidas en la Ley 39/2010, de 22 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2011.\nTres. Durante el ejercicio 2012, las Administraciones, entidades y sociedades a que se refiere el apartado Uno de este art\u00edculo, no podr\u00e1n realizar aportaciones a planes de pensiones de empleo o contratos de seguro colectivos que incluyan la cobertura de la contingencia de jubilaci\u00f3n.\nCuatro. Lo dispuesto en el apartado Dos del presente art\u00edculo se entender\u00e1 sin perjuicio de las adecuaciones retributivas que, con car\u00e1cter singular y excepcional, resulten imprescindibles por el contenido de los puestos de trabajo, por la variaci\u00f3n del n\u00famero de efectivos asignados a cada programa o por el grado de consecuci\u00f3n de los objetivos fijados al mismo.\nCinco. Las adecuaciones retributivas a que se refiere el apartado anterior requerir\u00e1n informe favorable del Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas en el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n General del Estado, sus Organismos Aut\u00f3nomos, Agencias estatales, las Universidades de su competencia y el resto del sector p\u00fablico estatal.\nSeis. Las retribuciones de los Altos Cargos del Gobierno de la Naci\u00f3n, de sus \u00d3rganos consultivos, de la Administraci\u00f3n General del Estado y dem\u00e1s personal directivo reguladas en el art\u00edculo 24 de la Ley 39/2010, de 22 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2011, no podr\u00e1n experimentar ning\u00fan incremento respecto a las vigentes a 31 de diciembre de 2011.\nLos cr\u00e9ditos globales destinados al complemento de productividad de este personal para el ejercicio 2012 experimentar\u00e1n una reducci\u00f3n de un 10 por ciento respecto de los destinados al mismo fin en el ejercicio 2011.\nSiete. Los apartados Uno, Dos y Tres de este art\u00edculo tienen car\u00e1cter b\u00e1sico y se dictan al amparo de los art\u00edculos 149.1.13.\u00aa y 156.1 de la Constituci\u00f3n.\nArt\u00edculo 3. Oferta de empleo p\u00fablico u otro instrumento similar de gesti\u00f3n de la provisi\u00f3n de necesidades de personal.\nUno. A lo largo del ejercicio 2012 no se proceder\u00e1 a la incorporaci\u00f3n de nuevo personal, salvo la que pueda derivarse de la ejecuci\u00f3n de procesos selectivos correspondientes a Ofertas de Empleo P\u00fablico de ejercicios anteriores o de plazas de militares de Tropa y Mariner\u00eda necesarios para alcanzar los efectivos fijados en la disposici\u00f3n adicional d\u00e9cima Ley 39/2010, de 22 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2011.\nEsta limitaci\u00f3n alcanza a las plazas incursas en los procesos de consolidaci\u00f3n de empleo previstos en la disposici\u00f3n transitoria cuarta del Estatuto B\u00e1sico del Empleado P\u00fablico.\nDos. Durante el a\u00f1o 2012 no se proceder\u00e1 a la contrataci\u00f3n de personal temporal, ni al nombramiento de personal estatutario temporal o de funcionarios interinos salvo en casos excepcionales y para cubrir necesidades urgentes e inaplazables que se restringir\u00e1n a los sectores, funciones y categor\u00edas profesionales que se consideren prioritarios o que afecten al funcionamiento de los servicios p\u00fablicos esenciales.\nTres. Durante el a\u00f1o 2012 no se autorizar\u00e1n convocatorias de plazas vacantes de nuevo ingreso que se refieran al personal de la Administraci\u00f3n Civil del Estado, sus Organismos aut\u00f3nomos y Agencias estatales, personal civil de la Administraci\u00f3n Militar, sus Organismos aut\u00f3nomos y Agencias estatales, personal de la Administraci\u00f3n de la Seguridad Social, personal estatutario incluido en el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n del Estatuto Marco aprobado por la Ley 55/2003, personal de la Administraci\u00f3n de Justicia y Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado y personal de los entes p\u00fablicos Agencia Estatal de la Administraci\u00f3n Tributaria, Puertos y Autoridades Portuarias, Consejo de Seguridad Nuclear, Agencia de Protecci\u00f3n de Datos, Comisi\u00f3n Nacional de la Competencia; Comisi\u00f3n Nacional del Sector Postal y de la Entidad p\u00fablica empresarial \u00abLoter\u00edas y Apuestas del Estado\u00bb.\nLa contrataci\u00f3n de personal laboral temporal y el nombramiento de funcionarios interinos y de personal estatutario temporal, que se realizar\u00e1 \u00fanicamente en casos excepcionales y para cubrir necesidades urgentes e inaplazables, se restringir\u00e1n a los sectores, funciones y categor\u00edas profesionales que se consideren prioritarios o que afecten al funcionamiento de los servicios p\u00fablicos esenciales y requerir\u00e1 la previa y expresa autorizaci\u00f3n del Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas.\nDurante 2012 no se autorizar\u00e1n convocatorias de puestos o plazas vacantes de las entidades p\u00fablicas empresariales y el resto de los organismos p\u00fablicos y entes del sector p\u00fablico estatal no mencionados anteriormente salvo en casos excepcionales y para cubrir necesidades urgentes e inaplazables, que requerir\u00e1n la previa y expresa autorizaci\u00f3n del Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas.\nCuatro. Durante el a\u00f1o 2012 ser\u00e1n objeto de amortizaci\u00f3n en Departamentos, Organismos aut\u00f3nomos, Agencias estatales, entidades p\u00fablicas empresariales y resto de los organismos p\u00fablicos y entes del sector p\u00fablico estatal, un n\u00famero equivalente de plazas al de las jubilaciones que se produzcan, en los t\u00e9rminos y con el alcance que determine el Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas, salvo en los sectores, funciones y categor\u00edas profesionales que se consideren prioritarios o que afecten al funcionamiento de los servicios p\u00fablicos esenciales.\nCinco. Respetando, en todo caso, las disponibilidades presupuestarias del cap\u00edtulo I de los correspondientes presupuestos de gastos, la limitaci\u00f3n contenida en los apartados anteriores no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a los siguientes sectores y administraciones en los que la tasa de reposici\u00f3n se fija en el 10 por ciento:\nA. A las Administraciones p\u00fablicas con competencias educativas para el desarrollo de la Ley Org\u00e1nica 2/2006, de 3 de mayo, de Educaci\u00f3n, en relaci\u00f3n con la determinaci\u00f3n del n\u00famero de plazas para el acceso a los cuerpos de funcionarios docentes.\nB. A las Administraciones P\u00fablicas con competencias sanitarias respecto de las plazas de hospitales y centros de salud del Sistema Nacional de Salud.\nC. A las Fuerzas y Cuerpos de la Seguridad del Estado y a aquellas Comunidades Aut\u00f3nomas que cuenten con Cuerpos de Polic\u00eda Aut\u00f3noma propios en su territorio, en relaci\u00f3n con la cobertura de las correspondientes plazas.\nD. A las Fuerzas Armadas en relaci\u00f3n con las plazas de militares de carrera y militares de complemento de acuerdo con lo previsto en la Ley 39/2007, de 19 de noviembre, de carrera militar, y sin perjuicio de lo dispuesto en el art\u00edculo siguiente.\nE. A las Administraciones P\u00fablicas respecto de los Cuerpos responsables del control y lucha contra el fraude fiscal y laboral.\nSeis. Los apartados Uno y Dos de este art\u00edculo tienen car\u00e1cter b\u00e1sico y se dictan al amparo de los art\u00edculos 149.1.13.\u00aa y 156.1 de la Constituci\u00f3n.\nArt\u00edculo 4. Reordenaci\u00f3n del tiempo de trabajo de los empleados p\u00fablicos.\nA partir del 1 de enero de 2012, y para el conjunto del sector p\u00fablico estatal, la jornada ordinaria de trabajo tendr\u00e1 un promedio semanal no inferior a las 37 horas y 30 minutos.\nEsta media semanal se entender\u00e1 sin perjuicio de las jornadas especiales existentes o que, en su caso, se establezcan, que experimentar\u00e1n las adaptaciones necesarias para adecuarse a la modificaci\u00f3n general en la jornada ordinaria.\nPara la efectiva y homog\u00e9nea aplicaci\u00f3n de esta medida en el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n General del Estado se autoriza al Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas a dictar las instrucciones necesarias para adecuar los calendarios laborales vigentes, incluidos los sistemas de seguimiento del cumplimiento horario, previa negociaci\u00f3n en el seno de la Mesa General de Negociaci\u00f3n.\nCAP\u00cdTULO III\nDe las pensiones y ayudas p\u00fablicas\nArt\u00edculo 5. Normas sobre determinaci\u00f3n y revalorizaci\u00f3n de pensiones y otras prestaciones p\u00fablicas.\nEn tanto se apruebe la Ley de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2012, el contenido del T\u00edtulo IV y de las disposiciones adicionales concordantes de la Ley 39/2010, de 22 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2011, as\u00ed como de sus disposiciones de desarrollo, mantiene su vigencia en 2012 con las modificaciones y excepciones que a continuaci\u00f3n se establecen:\n1. Las pensiones abonadas por el sistema de la Seguridad Social, en su modalidad contributiva, as\u00ed como de Clases Pasivas del Estado, experimentar\u00e1n en 2012 un incremento del 1 por ciento, de conformidad con lo previsto en los art\u00edculos 48 y 27 de los textos refundidos de las Leyes General de la Seguridad Social y de Clases Pasivas del Estado, respectivamente, sin perjuicio de las excepciones y especialidades contenidas en los apartados siguientes de este art\u00edculo y respetando los importes de garant\u00eda de las pensiones reconocidas al amparo de la legislaci\u00f3n especial de guerra que figuran en el siguiente apartado 3.\nId\u00e9ntico porcentaje de incremento experimentar\u00e1n las cuant\u00edas de los l\u00edmites de percepci\u00f3n de pensiones p\u00fablicas, de ingresos para el reconocimiento de complementos econ\u00f3micos para m\u00ednimos y de las prestaciones familiares de la Seguridad Social por hijo a cargo, as\u00ed como los importes de los haberes reguladores aplicables para la determinaci\u00f3n inicial de las pensiones del R\u00e9gimen de Clases Pasivas del Estado y de las pensiones especiales de guerra.\nLa cuant\u00eda de las prestaciones econ\u00f3micas de gran invalidez del R\u00e9gimen Especial de la Seguridad Social de las Fuerzas Armadas y de las reconocidas al amparo de la Ley\u00a03/2005, de 18 de marzo, a los ciudadanos de origen espa\u00f1ol desplazados al extranjero, durante su minor\u00eda de edad, como consecuencia de la guerra civil, as\u00ed como los importes mensuales de las ayudas sociales reconocidas en favor de las personas contaminadas por el Virus de Inmunodeficiencia Humana (V.I.H.), establecidas en los p\u00e1rrafos b), c) y d) del art\u00edculo 2.1 del Real Decreto-ley 9/1993, de 28 de mayo, se incrementar\u00e1 en un 1 por ciento.\n2. Asimismo se incrementar\u00e1n en un 1 por ciento los importes de las pensiones m\u00ednimas del sistema de la Seguridad Social y de Clases Pasivas, de las pensiones no contributivas y del extinguido Seguro Obligatorio de Vejez e Invalidez no concurrentes, as\u00ed como de las prestaciones de la Seguridad Social por hijo a cargo con dieciocho o m\u00e1s a\u00f1os y con un grado de minusval\u00eda igual o superior al 65 por 100 y del subsidio de movilidad y compensaci\u00f3n para gastos de transporte. La cuant\u00eda de estas pensiones y prestaciones, sobre la que ha de aplicarse el incremento indicado, ser\u00e1 la resultante de incrementar la vigente a 31 de diciembre de 2010 en el porcentaje del 2,9 por ciento, correspondiente al \u00cdndice de Precios de Consumo (IPC) real del periodo de noviembre de\u00a02010 a noviembre de 2011.\n3. Las pensiones en favor de familiares concedidas al amparo de la Ley 5/1979, de\u00a018 de septiembre, en favor de familiares de fallecidos como consecuencia de la guerra civil, y de la Ley 35/1980, de 26 de junio, de mutilados de guerra excombatientes de la zona republicana, con excepci\u00f3n de las pensiones en favor de hu\u00e9rfanos no incapacitados, as\u00ed como de la Ley 6/1982, de 29 de marzo, sobre retribuci\u00f3n b\u00e1sica a mutilados civiles de guerra, y las pensiones de viudedad del T\u00edtulo II de la Ley 37/1984, de 22 de octubre, sobre reconocimiento de derechos y servicios prestados a quienes durante la guerra civil formaron parte de las Fuerzas Armadas y de Orden P\u00fablico y Cuerpo de Carabineros de la Rep\u00fablica, cualquiera que sea su fecha inicial de abono, no podr\u00e1n ser inferiores a la cuant\u00eda m\u00ednima de las pensiones de viudedad de mayores de 65 a\u00f1os en el sistema de la Seguridad Social.\nAsimismo, las pensiones en favor de causantes reconocidas al amparo del T\u00edtulo II de la Ley 37/1984, de 22 de octubre, no podr\u00e1n ser inferiores a la cuant\u00eda m\u00ednima de las pensiones de jubilaci\u00f3n, con c\u00f3nyuge a cargo, de mayores de 65 a\u00f1os en el sistema de la Seguridad Social, cualquiera que sea su fecha inicial de abono.\n4. Quedan exceptuadas del incremento establecido en el apartado 1 de este art\u00edculo las pensiones p\u00fablicas siguientes:\na) Las pensiones abonadas con cargo a cualquiera de los reg\u00edmenes o sistemas de previsi\u00f3n enumerados en el art\u00edculo 42 de la Ley 37/1988, de 28 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para 1989, cuyo importe \u00edntegro mensual, sumado, en su caso, al importe \u00edntegro mensual de las otras pensiones p\u00fablicas percibidas por su titular, exceda del l\u00edmite mensual de percepci\u00f3n de las pensiones p\u00fablicas establecido en el anexo I de este Real Decreto-ley.\nLo dispuesto en el p\u00e1rrafo anterior no ser\u00e1 aplicable a las pensiones extraordinarias del R\u00e9gimen de Clases Pasivas del Estado y de la Seguridad Social originadas por actos terroristas, ni a las pensiones excepcionales derivadas de atentados terroristas reconocidas al amparo del Real Decreto-ley 6/2006, de 23 de junio, ni a las pensiones reconocidas en virtud de la disposici\u00f3n adicional cuadrag\u00e9sima tercera de la Ley 62/2003, de 30 de diciembre, de Medidas Fiscales, Administrativas y del Orden Social.\nb) Las pensiones de Clases Pasivas reconocidas a favor de los Camineros del Estado causadas con anterioridad a 1 de enero de 1985, con excepci\u00f3n de aqu\u00e9llas cuyo titular s\u00f3lo percibiera esta pensi\u00f3n como tal Caminero.\nc) Las pensiones del extinguido Seguro Obligatorio de Vejez e Invalidez cuando entren en concurrencia con otras pensiones p\u00fablicas, excepto cuando concurran con pensiones de viudedad de alguno de los reg\u00edmenes del sistema de la Seguridad Social, o con alguna de estas pensiones y, adem\u00e1s, con cualquier otra pensi\u00f3n p\u00fablica de viudedad. A estos efectos, no se considerar\u00e1n pensiones concurrentes la prestaci\u00f3n econ\u00f3mica reconocida al amparo de la Ley 3/2005, de 18 de marzo, ni la pensi\u00f3n percibida por los mutilados \u00fatiles o incapacitados de primer grado por causa de la pasada guerra civil espa\u00f1ola, cualquiera que fuese la legislaci\u00f3n reguladora, ni el subsidio por ayuda de tercera persona previsto en la Ley 13/1982, de 7 de abril, de Integraci\u00f3n Social de los Minusv\u00e1lidos, ni las pensiones extraordinarias derivadas de actos de terrorismo.\nNo obstante lo dispuesto en el p\u00e1rrafo anterior, cuando la suma de todas las pensiones concurrentes y las del citado Seguro Obligatorio de Vejez e Invalidez, una vez revalorizadas aqu\u00e9llas, sea inferior a la cuant\u00eda fijada en 2012 para la pensi\u00f3n de tal Seguro concurrente, calculadas unas y otras en c\u00f3mputo anual, la pensi\u00f3n del Seguro Obligatorio de Vejez e Invalidez se revalorizar\u00e1 en un importe igual a la diferencia resultante. Esta diferencia no tiene car\u00e1cter consolidable, siendo absorbible con cualquier incremento que puedan experimentar las percepciones del interesado, ya sea en concepto de revalorizaciones o por reconocimiento de nuevas prestaciones de car\u00e1cter peri\u00f3dico.\nd) Las pensiones de las Mutualidades integradas en el Fondo Especial de la Mutualidad General de Funcionarios Civiles del Estado que, a 31 de diciembre de 2011, hubieran ya alcanzado las cuant\u00edas correspondientes al 31 de diciembre de 1973.\ne) Las pensiones de las Mutualidades, Montep\u00edos o Entidades de Previsi\u00f3n Social referidas en el art\u00edculo 45.Tres de la Ley 26/2009, de 23 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para 2010.\n5. De acuerdo con lo establecido en la disposici\u00f3n adicional sexta, punto Uno, del texto refundido de la Ley sobre Seguridad Social de los Funcionarios Civiles del Estado, aprobado por Real Decreto Legislativo 4/2000, de 23 de junio, las pensiones de las Mutualidades integradas en el Fondo Especial de la Mutualidad General de Funcionarios Civiles del Estado, cuando hubieran sido causadas con posterioridad a 31 de diciembre de 2006, experimentar\u00e1n el 1 de enero del a\u00f1o 2012 una reducci\u00f3n, respecto de los importes percibidos en 31 de diciembre de 2011, del 20 por 100 de la diferencia entre la cuant\u00eda correspondiente a 31 de diciembre de 1978 \u2013o trat\u00e1ndose del Montep\u00edo de Funcionarios de la Organizaci\u00f3n Sindical, a 31 de diciembre de 1977\u2013 y la que corresponder\u00eda en 31 de diciembre de 1973.\n6. A efectos de lo dispuesto en este art\u00edculo, las cuant\u00edas de las pensiones y prestaciones p\u00fablicas aplicables en 2012 ser\u00e1n las que figuran en el Anexo I de este Real Decreto-ley.\nArt\u00edculo 6. Mantenimiento del poder adquisitivo de las pensiones.\nUno. Los perceptores de complementos por m\u00ednimos de las pensiones del sistema de la Seguridad Social y de Clases Pasivas, recibir\u00e1n, antes de 1 de abril de 2012 y en un \u00fanico pago, una cantidad equivalente a la diferencia entre la pensi\u00f3n percibida en 2011 y la que hubiere correspondido de haber aplicado a las cuant\u00edas m\u00ednimas de dichas pensiones el incremento del 2,9 por ciento, correspondiente al IPC real en el per\u00edodo de noviembre de 2010 a noviembre de 2011.\nLo previsto en el p\u00e1rrafo anterior ser\u00e1 igualmente de aplicaci\u00f3n a los beneficiarios en dicho ejercicio de pensiones no contributivas de la Seguridad Social, de pensiones del Seguro Obligatorio de Vejez e Invalidez (SOVI) no concurrentes, as\u00ed como a los perceptores de prestaciones de la Seguridad Social por hijo a cargo con 18 o m\u00e1s a\u00f1os de edad y un grado de discapacidad igual o superior al 65 por 100, y del subsidio de movilidad y compensaci\u00f3n para gastos de transporte.\nDos. A efectos de la determinaci\u00f3n de los pagos que correspondan, las cuant\u00edas en\u00a02011 de las pensiones y otras prestaciones sociales p\u00fablicas, a que se refiere el apartado anterior son los que se fijan en el anexo I de este Real Decreto-ley.\nCAP\u00cdTULO IV\nNormas tributarias\nSecci\u00f3n 1.\u00aa Impuestos directos\nArt\u00edculo 7. Pago fraccionado del Impuesto sobre Sociedades.\nRespecto de los per\u00edodos impositivos que se inicien durante el a\u00f1o 2012, el porcentaje a que se refiere el apartado 4 del art\u00edculo 45 del texto refundido de la Ley del Impuesto sobre Sociedades, aprobado por el Real Decreto Legislativo 4/2004, de 5 de marzo, ser\u00e1 el 18 por ciento para la modalidad de pago fraccionado prevista en el apartado 2 del mismo. Las deducciones y bonificaciones a las que se refiere dicho apartado incluir\u00e1n todas aquellas otras que le fueren de aplicaci\u00f3n al sujeto pasivo.\nPara la modalidad prevista en el apartado 3 del art\u00edculo 45 del texto refundido de la Ley del Impuesto sobre Sociedades, el porcentaje ser\u00e1 el resultado de multiplicar por cinco s\u00e9ptimos el tipo de gravamen redondeado por defecto.\nEstar\u00e1n obligados a aplicar la modalidad a que se refiere el p\u00e1rrafo anterior los sujetos pasivos cuyo volumen de operaciones, calculado conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo 121 de la Ley 37/1992, de 28 de diciembre, del Impuesto sobre el Valor A\u00f1adido, haya superado la cantidad de 6.010.121,04 euros durante los doce meses anteriores a la fecha en que se inicien los per\u00edodos impositivos dentro del a\u00f1o 2012.\nA efectos de la aplicaci\u00f3n de la modalidad de pago fraccionado prevista en el apartado 3 del art\u00edculo 45 del texto refundido de la Ley del Impuesto sobre Sociedades, deber\u00e1 tenerse en cuenta lo dispuesto en el art\u00edculo 9.Primero.Uno del Real Decreto-ley 9/2011, de 19 de agosto, de medidas para la mejora de la calidad y cohesi\u00f3n del sistema nacional de salud, de contribuci\u00f3n a la consolidaci\u00f3n fiscal, y de elevaci\u00f3n del importe m\u00e1ximo de los avales del Estado para 2011.\nArt\u00edculo 8. Tipos de gravamen del Impuesto sobre Bienes Inmuebles.\n1. Con efectos para los periodos impositivos que se inicien en los a\u00f1os 2012 y 2013, los tipos de gravamen del Impuesto sobre Bienes Inmuebles aprobados para los bienes inmuebles urbanos con arreglo a lo dispuesto en el art\u00edculo 72 del texto refundido de la Ley Reguladora de las Haciendas Locales, aprobado por el Real Decreto Legislativo 2/2004, de 5 de marzo, resultar\u00e1n incrementados en los siguientes porcentajes:\na) El 10 por 100 para los municipios que hayan sido objeto de un procedimiento de valoraci\u00f3n colectiva de car\u00e1cter general para bienes inmuebles urbanos como consecuencia de una ponencia de valores total aprobada con anterioridad al a\u00f1o 2002, no pudiendo resultar el tipo de gravamen m\u00ednimo y supletorio inferior al 0,5 por ciento en 2012 y al 0,6 por 100 en 2013.\nb) El 6 por 100 para los municipios que hayan sido objeto de un procedimiento de valoraci\u00f3n colectiva de car\u00e1cter general para bienes inmuebles urbanos como consecuencia de una ponencia de valores total aprobada entre 2002 y 2004, no pudiendo resultar el tipo de gravamen m\u00ednimo y supletorio inferior al 0,5 por ciento.\nc) El 4 por 100 para los municipios que hayan sido objeto de un procedimiento de valoraci\u00f3n colectiva de car\u00e1cter general para bienes inmuebles urbanos como consecuencia de una ponencia de valores total aprobada entre 2008 y 2011.\nLo dispuesto en el presente apartado \u00fanicamente se aplicar\u00e1 en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u2013A los inmuebles de uso no residencial, en todo caso, incluidos los inmuebles gravados con tipos diferenciados a que se refiere el art\u00edculo 72.4 del texto refundido de la Ley Reguladora de las Haciendas Locales.\n\u2013A la totalidad de los inmuebles de uso residencial a los que les resulte de aplicaci\u00f3n una ponencia de valores total aprobada con anterioridad al a\u00f1o 2002.\n\u2013A los inmuebles de uso residencial a los que les resulte de aplicaci\u00f3n una ponencia de valores total aprobada en el a\u00f1o 2002 o en un a\u00f1o posterior, y que pertenezcan a la mitad con mayor valor catastral del conjunto de los inmuebles del municipio que tengan dicho uso.\nLo dispuesto en el presente art\u00edculo no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a los municipios cuyas ponencias de valores hayan sido aprobadas entre los a\u00f1os 2005 y 2007. Tampoco tendr\u00e1 efectos para el periodo impositivo que se inicie en 2013 para aquellos municipios en los que se apruebe una ponencia de valores total en el a\u00f1o 2012.\n2. En el supuesto de que el tipo aprobado por un municipio para 2012 o 2013 fuese inferior al vigente en 2011, en el a\u00f1o en que esto ocurra se aplicar\u00e1 lo dispuesto en este art\u00edculo tomando como base el tipo vigente en 2011.\n3. El tipo m\u00e1ximo aplicable no podr\u00e1 ser superior, en ning\u00fan caso, al establecido en el art\u00edculo 72 del texto refundido de la Ley Reguladora de las Haciendas Locales.\nSecci\u00f3n 2.\u00aa Otros tributos\nArt\u00edculo 9. Tasas en materia de telecomunicaciones.\nUno. La tasa por reserva de dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico establecida en el apartado 3 del anexo I de la Ley 32/2003, de 3 de noviembre, General de Telecomunicaciones (en adelante Ley General de Telecomunicaciones), ha de calcularse mediante la expresi\u00f3n:\nT = [N \u00d7 V] / 166,386 = [S (km2) \u00d7 B (kHz) \u00d7 F (C1, C2, C3,C4, C5)] / 166,386\nen donde:\nT = importe de la tasa anual en euros.\nN = n\u00famero de unidades de reserva radioel\u00e9ctrica (URR) calculado como el producto de S x B, es decir, superficie en kil\u00f3metros cuadrados de la zona de servicio, por ancho de banda reservado expresado en kHz.\nV = valor de la URR, determinado en funci\u00f3n de los cinco coeficientes Ci, establecidos en la Ley General de Telecomunicaciones, y cuya cuantificaci\u00f3n, de conformidad con dicha Ley, ser\u00e1 establecida en la Ley de Presupuestos Generales del Estado.\nF (C1, C2, C3, C4, C5) = esta funci\u00f3n es el producto de los cinco coeficientes indicados anteriormente.\nEn los casos de reservas de dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico afectando a todo el territorio nacional, el valor de la superficie S a considerar para el c\u00e1lculo de la tasa, es el de 505.990 kil\u00f3metros cuadrados.\nEn los servicios de radiocomunicaciones que proceda, la superficie S a considerar podr\u00e1 incluir, en su caso, la correspondiente al mar territorial espa\u00f1ol o espacio a\u00e9reo bajo jurisdicci\u00f3n espa\u00f1ola.\nPara fijar el valor de los coeficientes C1 a C5 en cada servicio de radiocomunicaciones, se ha tenido en cuenta el significado que les atribuye la Ley General de Telecomunicaciones y las normas reglamentarias que la desarrollan, a saber:\n1.\u00ba Coeficiente C1: Grado de utilizaci\u00f3n y congesti\u00f3n de las distintas bandas y en las distintas zonas geogr\u00e1ficas. Se valoran los siguientes conceptos:\nN\u00famero de frecuencias por concesi\u00f3n o autorizaci\u00f3n.\nZona urbana o rural.\nZona de servicio.\n2.\u00ba Coeficiente C2: Tipo de servicio para el que se pretende utilizar y, en particular, si \u00e9ste lleva aparejado para quien lo preste las obligaciones de servicio p\u00fablico recogidas en el T\u00edtulo III de la Ley General de Telecomunicaciones. Se valoran los siguientes conceptos:\nSoporte a otras redes (infraestructura).\nPrestaci\u00f3n a terceros.\nAutoprestaci\u00f3n.\nServicios de telefon\u00eda con derechos exclusivos.\nServicios de radiodifusi\u00f3n.\n3.\u00ba Coeficiente C3: Banda o subbanda del espectro. Se valoran los siguientes conceptos:\nCaracter\u00edsticas radioel\u00e9ctricas de la banda (idoneidad de la banda para el servicio solicitado).\nPrevisiones de uso de la banda.\nUso exclusivo o compartido de la sub-banda.\n4.\u00ba Coeficiente C4: Equipos y tecnolog\u00eda que se emplean. Se valoran los siguientes conceptos:\nRedes convencionales.\nRedes de asignaci\u00f3n aleatoria.\nModulaci\u00f3n en radioenlaces.\nDiagrama de radiaci\u00f3n.\n5.\u00ba Coeficiente C5: Valor econ\u00f3mico derivado del uso o aprovechamiento del dominio p\u00fablico reservado. Se valoran los siguientes conceptos:\nExperiencias no comerciales.\nRentabilidad econ\u00f3mica del servicio.\nInter\u00e9s social de la banda.\nUsos derivados de la demanda de mercado.\nDensidad de poblaci\u00f3n.\nConsiderando los distintos factores que afectan a la determinaci\u00f3n de la tasa, se han establecido diversas modalidades para cada servicio a cada una de las cuales se le asigna un c\u00f3digo identificativo.\nA continuaci\u00f3n se indican cu\u00e1les son los factores de ponderaci\u00f3n de los distintos coeficientes, as\u00ed como su posible margen de valoraci\u00f3n respecto al valor de referencia. El valor de referencia se toma por defecto, y se aplica en aquellos casos en los que, por la naturaleza del servicio o de la reserva efectuada, el coeficiente correspondiente no es de aplicaci\u00f3n.\nCoeficiente C1: Mediante este coeficiente se tiene en cuenta el grado de ocupaci\u00f3n de las distintas bandas de frecuencia para un determinado servicio. A estos efectos se ha hecho una tabulaci\u00f3n en m\u00e1rgenes de frecuencia cuyos extremos inferior y superior comprenden las bandas t\u00edpicamente utilizadas en los respectivos servicios. Tambi\u00e9n contempla este coeficiente la zona geogr\u00e1fica de utilizaci\u00f3n, distinguiendo generalmente entre zonas de elevado inter\u00e9s y alta utilizaci\u00f3n, las cuales se asimilan a las grandes concentraciones urbanas, y zonas de bajo inter\u00e9s y escasa utilizaci\u00f3n como puedan ser los entornos rurales. Se parte de un valor unitario o de referencia para las bandas menos congestionadas y en las zonas geogr\u00e1ficas de escasa utilizaci\u00f3n, subiendo el coste relativo hasta un m\u00e1ximo de dos por estos conceptos para las bandas de frecuencia m\u00e1s demandadas y en zonas de alto inter\u00e9s o utilizaci\u00f3n.\n\n\n\nConcepto\n\n\nEscala de valores\n\n\nObservaciones\n\n\n\n\nValor de referencia.\n\n\n1\n\n\nDe aplicaci\u00f3n en una o varias modalidades en cada servicio.\n\n\n\n\nMargen de valores.\n\n\n1 a 2\n\n\n\u2013\n\n\n\n\nZona alta/baja utilizaci\u00f3n.\n\n\n+ 25 %\n\n\nDe aplicaci\u00f3n seg\u00fan criterios espec\u00edficos por servicios y bandas de frecuencias en las modalidades y conceptos afectados.\n\n\n\n\nDemanda de la banda.\n\n\nHasta + 20 %\n\n\n\n\nConcesiones y usuarios.\n\n\nHasta + 30 %\n\n\n\nCoeficiente C2: Mediante este coeficiente se hace una distinci\u00f3n entre las redes de autoprestaci\u00f3n y las que tienen por finalidad la prestaci\u00f3n a terceros de un servicio de radiocomunicaciones con contraprestaci\u00f3n econ\u00f3mica. Dentro de estos \u00faltimos se ha tenido en cuenta, en su caso, la consideraci\u00f3n de servicio p\u00fablico, tom\u00e1ndose en consideraci\u00f3n en el valor de este coeficiente la bonificaci\u00f3n por servicio p\u00fablico que se establece en el anexo I de la Ley General de Telecomunicaciones, que queda incluida en el valor que se establece para este par\u00e1metro.\n\n\n\nConcepto\n\n\nEscala de valores\n\n\nObservaciones\n\n\n\n\nValor de referencia.\n\n\n1\n\n\nDe aplicaci\u00f3n en una o varias modalidades en cada servicio.\n\n\n\n\nMargen de valores.\n\n\n1 a 2\n\n\n\u2013\n\n\n\n\nPrestaci\u00f3n a terceros/ autoprestaci\u00f3n.\n\n\nHasta + 10 %\n\n\nDe aplicaci\u00f3n seg\u00fan criterios espec\u00edficos por servicios y bandas de frecuencias en las modalidades y conceptos afectados.\n\n\n\nCoeficiente C3: Con el coeficiente C3 se consideran las posibles modalidades de otorgamiento de la reserva de dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico de una determinada frecuencia o sub-banda de frecuencias, con car\u00e1cter exclusivo o compartido con otros usuarios en una determinada zona geogr\u00e1fica. Estas posibilidades son de aplicaci\u00f3n en el caso del servicio m\u00f3vil. Para otros servicios la reserva de dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico ha de ser con car\u00e1cter exclusivo por la naturaleza del mismo. Aquellas reservas solicitadas en bandas no adecuadas al servicio, en funci\u00f3n de las tendencias de utilizaci\u00f3n y previsiones del Cuadro Nacional de Atribuci\u00f3n de Frecuencias (CNAF), se penalizan con una tasa m\u00e1s elevada, con el fin de favorecer la tendencia hacia la armonizaci\u00f3n de las utilizaciones radioel\u00e9ctricas, lo cual se refleja en la valoraci\u00f3n de este coeficiente.\n\n\n\nConcepto\n\n\nEscala de valores\n\n\nObservaciones\n\n\n\n\nValor de referencia.\n\n\n1\n\n\nDe aplicaci\u00f3n en una o varias modalidades en cada servicio.\n\n\n\n\nMargen de valores.\n\n\n1 a 2\n\n\n\u2013\n\n\n\n\nFrecuencia exclusiva/compartida.\n\n\nHasta + 75 %\n\n\nDe aplicaci\u00f3n seg\u00fan criterios espec\u00edficos por servicios y bandas de frecuencias en las modalidades y conceptos afectados.\n\n\n\n\nIdoneidad de la banda de frecuencia.\n\n\nHasta + 60 %\n\n\n\nCoeficiente C4: Con este coeficiente es posible ponderar de una manera distinta las diferentes tecnolog\u00edas o sistemas empleados, favoreciendo aquellas que hacen un uso m\u00e1s eficiente del espectro radioel\u00e9ctrico. As\u00ed, por ejemplo, en redes m\u00f3viles, se favorece la utilizaci\u00f3n de sistemas de asignaci\u00f3n aleatoria de canal frente a los tradicionales de asignaci\u00f3n fija. En el caso de radioenlaces, el tipo de modulaci\u00f3n utilizado es un factor determinante a la hora de valorar la capacidad de transmisi\u00f3n de informaci\u00f3n por unidad de anchura de banda y esto se ha tenido en cuenta de manera general, considerando las tecnolog\u00edas disponibles seg\u00fan la banda de frecuencias. En radiodifusi\u00f3n se han contemplado los nuevos sistemas de radiodifusi\u00f3n sonora, adem\u00e1s de los cl\u00e1sicos anal\u00f3gicos.\n\n\n\nConcepto\n\n\nEscala de valores\n\n\nObservaciones\n\n\n\n\nValor de referencia.\n\n\n2\n\n\nDe aplicaci\u00f3n en una o varias modalidades en cada servicio.\n\n\n\n\nMargen de valores.\n\n\n1 a 2\n\n\n\u2013\n\n\n\n\nTecnolog\u00eda utilizada / tecnolog\u00eda de referencia.\n\n\nHasta + 50 %\n\n\nDe aplicaci\u00f3n seg\u00fan criterios espec\u00edficos por servicios y bandas de frecuencias en las modalidades y conceptos afectados.\n\n\n\nCoeficiente C5: Este coeficiente considera los aspectos de relevancia social de un determinado servicio frente a otros servicios de similar naturaleza desde el punto de vista radioel\u00e9ctrico. Tambi\u00e9n contempla el relativo inter\u00e9s econ\u00f3mico o rentabilidad del servicio prestado, gravando m\u00e1s por unidad de anchura de banda aquellos servicios de alto inter\u00e9s y rentabilidad frente a otros que, aun siendo similares desde el punto de vista radioel\u00e9ctrico, ofrezcan una rentabilidad muy distinta y tengan diferente consideraci\u00f3n desde el punto de vista de relevancia social.\nEn radiodifusi\u00f3n, dadas las peculiaridades del servicio, se ha considerado un factor determinante para fijar la tasa de una determinada reserva de dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico, la densidad de poblaci\u00f3n dentro de la zona de servicio de la emisora considerada.\nCuando la reserva de frecuencias se destine a la realizaci\u00f3n de emisiones de car\u00e1cter experimental y sin contraprestaci\u00f3n econ\u00f3mica para el titular de la misma, ni otra finalidad que la investigaci\u00f3n y desarrollo de nuevas tecnolog\u00edas durante un per\u00edodo de tiempo limitado y definido, el valor del coeficiente C5 en estos casos ser\u00e1 el 15 % del valor general.\n\n\n\nConcepto\n\n\nEscala de valores\n\n\nObservaciones\n\n\n\n\nValor de referencia.\n\n\n1\n\n\nDe aplicaci\u00f3n en una o varias modalidades en cada servicio.\n\n\n\n\nMargen de valores.\n\n\n> 0\n\n\n\u2013\n\n\n\n\nRentabilidad econ\u00f3mica.\n\n\nHasta + 30 %\n\n\nDe aplicaci\u00f3n seg\u00fan criterios espec\u00edficos por servicios y bandas de frecuencias en las modalidades y conceptos afectados.\n\n\n\n\nInter\u00e9s social servicio.\n\n\nHasta \u2013 20 %\n\n\n\n\nPoblaci\u00f3n.\n\n\nHasta + 100 %\n\n\n\n\nExperiencias no comerciales.\n\n\n\u2013 85 %\n\n\n\nC\u00e1lculo de la tasa por reserva de dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico.\nServicios radioel\u00e9ctricos y modalidades consideradas.\nSe consideran los siguientes grupos o clasificaciones:\n1. Servicios M\u00f3viles.\n1.1 Servicio m\u00f3vil terrestre y servicios asociados.\n1.2 Servicio m\u00f3vil terrestre con cobertura nacional.\n1.3 Servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas (prestaci\u00f3n a terceros).\n1.4 Servicio m\u00f3vil mar\u00edtimo.\n1.5 Servicio m\u00f3vil aeron\u00e1utico.\n1.6 Servicio m\u00f3vil por sat\u00e9lite.\n1.7 Sistemas de comunicaciones m\u00f3viles terrestres de banda ancha.\n1.8 Sistema europeo de comunicaciones en ferrocarriles (GSM-R).\n2. Servicio Fijo.\n2.1 Servicio fijo punto a punto.\n2.2 Servicio fijo punto a multipunto.\n2.3 Servicio fijo por sat\u00e9lite.\n3. Servicio de Radiodifusi\u00f3n.\n3.1 Radiodifusi\u00f3n sonora.\n3.2 Televisi\u00f3n.\n3.3 Servicios auxiliares a la radiodifusi\u00f3n.\n4. Otros servicios.\n4.1 Radionavegaci\u00f3n.\n4.2 Radiodeterminaci\u00f3n.\n4.3 Radiolocalizaci\u00f3n.\n4.4 Servicios por sat\u00e9lite, tales como de investigaci\u00f3n espacial, de operaciones espaciales y otros.\n4.5 Servicios no contemplados en apartados anteriores.\nTeniendo en cuenta estos grupos de servicios radioel\u00e9ctricos, las posibles bandas de frecuencias para la prestaci\u00f3n del servicio y los cinco coeficientes con sus correspondientes conceptos o factores a considerar para calcular la tasa de diferentes reservas de dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico de un servicio dado, se obtienen las modalidades que se indican a continuaci\u00f3n.\n1. Servicios M\u00f3viles.\n1.1 Servicio m\u00f3vil terrestre y servicios asociados.\nSe incluyen en esta clasificaci\u00f3n las reservas de dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico para redes del servicio m\u00f3vil terrestre y otras modalidades como operaciones portuarias y de movimiento de barcos y los enlaces monocanales de banda estrecha.\nLos cinco coeficientes establecidos en el apartado 3.1 del anexo I de la Ley General de Telecomunicaciones obligan a distinguir en redes del servicio m\u00f3vil terrestre, diversas modalidades, y evaluar diferenciadamente los criterios para fijar la tasa de una determinada reserva.\nEn cada modalidad se han tabulado los m\u00e1rgenes de frecuencia que es preciso distinguir a efectos de calcular la tasa para tener en cuenta la ocupaci\u00f3n relativa de las distintas bandas de frecuencia y otros aspectos contemplados en la Ley General de Telecomunicaciones, como por ejemplo la idoneidad o no de una determinada banda de frecuencias para el servicio considerado.\nDentro de estos m\u00e1rgenes de frecuencia, \u00fanicamente se otorgar\u00e1n reservas de dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico en las bandas de frecuencias reservadas en el CNAF al servicio considerado.\nCon car\u00e1cter general, para redes del servicio m\u00f3vil se aplica, a efectos de calcular la tasa, la modalidad de zona geogr\u00e1fica de alta utilizaci\u00f3n, siempre que la cobertura de la red comprenda, total o parcialmente, poblaciones con m\u00e1s de 50.000 habitantes. Para redes con frecuencias en diferentes bandas el concepto de zona geogr\u00e1fica se aplicar\u00e1 de forma independiente para cada una de ellas.\nSin perjuicio de lo establecido en el apartado 1.1.9, para las modalidades incluidas en este ep\u00edgrafe, el ancho de banda B a tener en cuenta es el resultante de multiplicar el valor de la canalizaci\u00f3n (12,5 kHz o 25 kHz) por el n\u00famero de frecuencias utilizadas.\n1.1.1 Servicio m\u00f3vil asignaci\u00f3n fija/frecuencia compartida/zona de baja utilizaci\u00f3n/ autoprestaci\u00f3n.\nLa superficie S a considerar es la que figure en la correspondiente reserva de dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico, estableci\u00e9ndose una superficie m\u00ednima, a efectos de c\u00e1lculo, de 1000 kil\u00f3metros cuadrados.\n\n\n\nFrecuencias\n\n\nCoeficientes\n\n\nC\u00f3digo de modalidad\n\n\n\n\nC1\n\n\nC2\n\n\nC3\n\n\nC4\n\n\nC5\n\n\n\n\nf < 100 MHz\n\n\n1,2\n\n\n1,25\n\n\n1\n\n\n1,3\n\n\n0,4707\n\n\n1111\n\n\n\n\n100-200 MHz\n\n\n1,7\n\n\n1,25\n\n\n1\n\n\n1,3\n\n\n0,5395\n\n\n1112\n\n\n\n\n200-400 MHz\n\n\n1,6\n\n\n1,25\n\n\n1,1\n\n\n1,3\n\n\n0,4937\n\n\n1113\n\n\n\n\n400-1.000 MHz\n\n\n1,5\n\n\n1,25\n\n\n1,2\n\n\n1,3\n\n\n0,4590\n\n\n1114\n\n\n\n\n1.000-3.000 MHz\n\n\n1,1\n\n\n1,25\n\n\n1,1\n\n\n1,3\n\n\n0,4590\n\n\n1115\n\n\n\n\n> 3.000 MHz\n\n\n1\n\n\n1,25\n\n\n1,2\n\n\n1,3\n\n\n0,4590\n\n\n1116\n\n\n\n1.1.2 Servicio m\u00f3vil asignaci\u00f3n fija/frecuencia compartida/zona de alta utilizaci\u00f3n/ autoprestaci\u00f3n.\nLa superficie S a considerar es la que figure en la correspondiente reserva de dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico, estableci\u00e9ndose una superficie m\u00ednima, a efectos de c\u00e1lculo, de 1000 kil\u00f3metros cuadrados.\n\n\n\nFrecuencias\n\n\nCoeficientes\n\n\nC\u00f3digo de modalidad\n\n\n\n\nC1\n\n\nC2\n\n\nC3\n\n\nC4\n\n\nC5\n\n\n\n\nf < 100 MHz\n\n\n1,4\n\n\n1,25\n\n\n1\n\n\n1,3\n\n\n0,4707\n\n\n1121\n\n\n\n\n100-200 MHz\n\n\n2\n\n\n1,25\n\n\n1\n\n\n1,3\n\n\n0,5395\n\n\n1122\n\n\n\n\n200-400 MHz\n\n\n1,8\n\n\n1,25\n\n\n1,1\n\n\n1,3\n\n\n0,4937\n\n\n1123\n\n\n\n\n400-1.000 MHz\n\n\n1,7\n\n\n1,25\n\n\n1,2\n\n\n1,3\n\n\n0,4590\n\n\n1124\n\n\n\n\n1.000-3.000 MHz\n\n\n1,25\n\n\n1,25\n\n\n1,1\n\n\n1,3\n\n\n0,4590\n\n\n1125\n\n\n\n\n> 3.000 MHz\n\n\n1,15\n\n\n1,25\n\n\n1,2\n\n\n1,3\n\n\n0,4590\n\n\n1126\n\n\n\n1.1.3 Servicio m\u00f3vil asignaci\u00f3n fija/frecuencia exclusiva/zona de baja utilizaci\u00f3n/autoprestaci\u00f3n.\nLa superficie S a considerar es la que figure en la correspondiente reserva de dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico, estableci\u00e9ndose una superficie m\u00ednima, a efectos de c\u00e1lculo, de 1000 kil\u00f3metros cuadrados.\n\n\n\nFrecuencias\n\n\nCoeficientes\n\n\nC\u00f3digo de modalidad\n\n\n\n\nC1\n\n\nC2\n\n\nC3\n\n\nC4\n\n\nC5\n\n\n\n\nf < 100 MHz\n\n\n1,2\n\n\n1,25\n\n\n1,5\n\n\n1,3\n\n\n0,4707\n\n\n1131\n\n\n\n\n100-200 MHz\n\n\n1,7\n\n\n1,25\n\n\n1,5\n\n\n1,3\n\n\n0,5395\n\n\n1132\n\n\n\n\n200-400 MHz\n\n\n1,6\n\n\n1,25\n\n\n1,65\n\n\n1,3\n\n\n0,4937\n\n\n1133\n\n\n\n\n400-1.000 MHz\n\n\n1,5\n\n\n1,25\n\n\n1,8\n\n\n1,3\n\n\n0,4590\n\n\n1134\n\n\n\n\n1.000-3.000 MHz\n\n\n1,1\n\n\n1,25\n\n\n1,65\n\n\n1,3\n\n\n0,4590\n\n\n1135\n\n\n\n\n> 3.000 MHz\n\n\n1\n\n\n1,25\n\n\n1,8\n\n\n1,3\n\n\n0,4590\n\n\n1136\n\n\n\n1.1.4 Servicio m\u00f3vil asignaci\u00f3n fija/frecuencia exclusiva/zona de alta utilizaci\u00f3n/autoprestaci\u00f3n.\nLa superficie S a considerar es la que figure en la correspondiente reserva de dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico, estableci\u00e9ndose una superficie m\u00ednima, a efectos de c\u00e1lculo, de 1000 kil\u00f3metros cuadrados.\n\n\n\nFrecuencias\n\n\nCoeficientes\n\n\nC\u00f3digo de modalidad\n\n\n\n\nC1\n\n\nC2\n\n\nC3\n\n\nC4\n\n\nC5\n\n\n\n\nf < 100 MHz\n\n\n1,4\n\n\n1,25\n\n\n1,5\n\n\n1,3\n\n\n0,4707\n\n\n1141\n\n\n\n\n100-200 MHz\n\n\n2\n\n\n1,25\n\n\n1,5\n\n\n1,3\n\n\n0,5395\n\n\n1142\n\n\n\n\n200-400 MHz\n\n\n1,8\n\n\n1,25\n\n\n1,65\n\n\n1,3\n\n\n0,4937\n\n\n1143\n\n\n\n\n400-1.000 MHz\n\n\n1,7\n\n\n1,25\n\n\n1,8\n\n\n1,3\n\n\n0,4590\n\n\n1144\n\n\n\n\n1.000-3.000 MHz\n\n\n1,25\n\n\n1,25\n\n\n1,65\n\n\n1,3\n\n\n0,4590\n\n\n1145\n\n\n\n\n> 3.000 MHz\n\n\n1,15\n\n\n1,25\n\n\n1,8\n\n\n1,3\n\n\n0,4590\n\n\n1146\n\n\n\n1.1.5 Servicio m\u00f3vil asignaci\u00f3n fija/frecuencia exclusiva/cualquier zona/prestaci\u00f3n a terceros.\nLa superficie S a considerar es la que figura en la correspondiente reserva de dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico, estableci\u00e9ndose una superficie m\u00ednima, a efectos de c\u00e1lculo, de 1000 kil\u00f3metros cuadrados.\n\n\n\nFrecuencias\n\n\nCoeficientes\n\n\nC\u00f3digo de modalidad\n\n\n\n\nC1\n\n\nC2\n\n\nC3\n\n\nC4\n\n\nC5\n\n\n\n\nf < 100 MHz\n\n\n1,4\n\n\n1,375\n\n\n1,5\n\n\n1,3\n\n\n0,4707\n\n\n1151\n\n\n\n\n100-200 MHz\n\n\n2\n\n\n1,375\n\n\n1,5\n\n\n1,3\n\n\n0,5395\n\n\n1152\n\n\n\n\n200-400 MHz\n\n\n1,8\n\n\n1,375\n\n\n1,65\n\n\n1,3\n\n\n0,4937\n\n\n1153\n\n\n\n\n400-1.000 MHz\n\n\n1,7\n\n\n1,375\n\n\n1,8\n\n\n1,3\n\n\n0,4590\n\n\n1154\n\n\n\n\n1.000-3.000 MHz\n\n\n1,25\n\n\n1,375\n\n\n1,65\n\n\n1,3\n\n\n0,4590\n\n\n1155\n\n\n\n\n> 3.000 MHz\n\n\n1,15\n\n\n1,375\n\n\n1,8\n\n\n1,3\n\n\n0,4590\n\n\n1156\n\n\n\n1.1.6 Servicio m\u00f3vil asignaci\u00f3n aleatoria/frecuencia exclusiva/cualquier zona/autoprestaci\u00f3n.\nLa superficie S a considerar es la que figure en la correspondiente reserva de dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico, estableci\u00e9ndose una superficie m\u00ednima, a efectos de c\u00e1lculo, de 1000 kil\u00f3metros cuadrados.\n\n\n\nFrecuencias\n\n\nCoeficientes\n\n\nC\u00f3digo de modalidad\n\n\n\n\nC1\n\n\nC2\n\n\nC3\n\n\nC4\n\n\nC5\n\n\n\n\nf < 100 MHz\n\n\n1,1\n\n\n1,25\n\n\n2\n\n\n1\n\n\n0,1491\n\n\n1161\n\n\n\n\n100-200 MHz\n\n\n1,6\n\n\n1,25\n\n\n2\n\n\n1\n\n\n0,1789\n\n\n1162\n\n\n\n\n200-400 MHz\n\n\n1,7\n\n\n1,25\n\n\n2\n\n\n1\n\n\n0,1491\n\n\n1163\n\n\n\n\n400-1.000 MHz\n\n\n1,4\n\n\n1,25\n\n\n2\n\n\n1\n\n\n0,1491\n\n\n1164\n\n\n\n\n1.000-3.000 MHz\n\n\n1,1\n\n\n1,25\n\n\n2\n\n\n1\n\n\n0,1491\n\n\n1165\n\n\n\n\n> 3.000 MHz\n\n\n1\n\n\n1,25\n\n\n2\n\n\n1\n\n\n0,1491\n\n\n1166\n\n\n\n1.1.7 Servicio m\u00f3vil asignaci\u00f3n aleatoria/frecuencia exclusiva/cualquier zona/prestaci\u00f3n a terceros.\nLa superficie S a considerar es la que figure en la correspondiente reserva de dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico, estableci\u00e9ndose una superficie m\u00ednima, a efectos de c\u00e1lculo, de 1000 kil\u00f3metros cuadrados.\n\n\n\nFrecuencias\n\n\nCoeficientes\n\n\nC\u00f3digo de modalidad\n\n\n\n\nC1\n\n\nC2\n\n\nC3\n\n\nC4\n\n\nC5\n\n\n\n\nf < 100 MHz\n\n\n1,1\n\n\n1,375\n\n\n2\n\n\n1\n\n\n0,1491\n\n\n1171\n\n\n\n\n100-200 MHz\n\n\n1,6\n\n\n1,375\n\n\n2\n\n\n1\n\n\n0,1491\n\n\n1172\n\n\n\n\n200-400 MHz\n\n\n1,7\n\n\n1,375\n\n\n2\n\n\n1\n\n\n0,1097\n\n\n1173\n\n\n\n\n400-1.000 MHz\n\n\n1,4\n\n\n1,375\n\n\n2\n\n\n1\n\n\n0,1491\n\n\n1174\n\n\n\n\n1.000-3.000 MHz\n\n\n1,1\n\n\n1,375\n\n\n2\n\n\n1\n\n\n0,1491\n\n\n1175\n\n\n\n\n> 3.000 MHz\n\n\n1\n\n\n1,375\n\n\n2\n\n\n1\n\n\n0,1491\n\n\n1176\n\n\n\n1.1.8 Radiob\u00fasqueda (frecuencia exclusiva/cualquier zona/prestaci\u00f3n a terceros).\nLa superficie S a considerar es la que figure en la correspondiente reserva de dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico.\n\n\n\nFrecuencias\n\n\nCoeficientes\n\n\nC\u00f3digo de modalidad\n\n\n\n\nC1\n\n\nC2\n\n\nC3\n\n\nC4\n\n\nC5\n\n\n\n\nf < 50 MHz\n\n\n1\n\n\n2\n\n\n1\n\n\n2\n\n\n19,5147\n\n\n1181\n\n\n\n\n50 - 174 MHz\n\n\n1\n\n\n2\n\n\n1\n\n\n1,5\n\n\n0,3444\n\n\n1182\n\n\n\n\n> 174 MHz\n\n\n1\n\n\n2\n\n\n1,3\n\n\n1\n\n\n0,3444\n\n\n1183\n\n\n\n1.1.9 Dispositivos de corto alcance: Telemandos, alarmas, datos, etc. /cualquier zona.\nSe incluyen en este apartado los sistemas de corto alcance siempre que el radio de servicio de la red no sea mayor que 3 kil\u00f3metros. La superficie S a considerar ser\u00e1 la correspondiente a la zona de servicio.\nPara redes de mayor cobertura se aplicar\u00e1 la modalidad correspondiente entre el resto de servicios m\u00f3viles o servicio fijo en funci\u00f3n de la naturaleza del servicio y caracter\u00edsticas propias de la red.\nEl ancho de banda B a tener en cuenta es el resultante de multiplicar el valor de la canalizaci\u00f3n (10, 12,5, 25, 200 kHz, etc.) en los casos que sea de aplicaci\u00f3n por el n\u00famero de frecuencias utilizadas. Si en virtud de las caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas de la emisi\u00f3n no es aplicable ninguna canalizaci\u00f3n entre las indicadas se tomar\u00e1 el ancho de banda de la denominaci\u00f3n de la emisi\u00f3n o, en su defecto, se aplicar\u00e1 la totalidad de la correspondiente banda de frecuencias destinada en el CNAF para estas aplicaciones.\n\n\n\nFrecuencias\n\n\nCoeficientes\n\n\nC\u00f3digo de modalidad\n\n\n\n\nC1\n\n\nC2\n\n\nC3\n\n\nC4\n\n\nC5\n\n\n\n\nf < 50 MHz\n\n\n1,7\n\n\n1,25\n\n\n1,5\n\n\n1\n\n\n19,5147\n\n\n1191\n\n\n\n\n50-174 MHz\n\n\n2\n\n\n1,25\n\n\n1,5\n\n\n1\n\n\n19,5147\n\n\n1192\n\n\n\n\n406-470 MHz\n\n\n2\n\n\n1,25\n\n\n1,5\n\n\n1\n\n\n19,5147\n\n\n1193\n\n\n\n\n862-870 MHz\n\n\n1,7\n\n\n1,25\n\n\n1,5\n\n\n1\n\n\n19,5147\n\n\n1194\n\n\n\n\n> 1.000 MHz\n\n\n1,7\n\n\n1,25\n\n\n1,5\n\n\n1\n\n\n19,5147\n\n\n1195\n\n\n\n1.2 Servicio m\u00f3vil terrestre de cobertura nacional.\nEl ancho de banda B a tener en cuenta es el resultante de multiplicar el valor de la canalizaci\u00f3n (12,5 kHz, 25 kHz, etc.) por el n\u00famero de frecuencias utilizadas.\n1.2.1 Servicio m\u00f3vil asignaci\u00f3n fija/redes de cobertura nacional.\nLa superficie S a considerar es la correspondiente a todo el territorio nacional.\n\n\n\nFrecuencias\n\n\nCoeficientes\n\n\nC\u00f3digo de modalidad\n\n\n\n\nC1\n\n\nC2\n\n\nC3\n\n\nC4\n\n\nC5\n\n\n\n\nf < 100 MHz\n\n\n1,4\n\n\n1,375\n\n\n2\n\n\n1,25\n\n\n11,09 10 -3\n\n\n1211\n\n\n\n\n100-200 MHz\n\n\n1,6\n\n\n1,375\n\n\n2\n\n\n1,25\n\n\n11,09 10 -3\n\n\n1212\n\n\n\n\n200-400 MHz\n\n\n1,44\n\n\n1,375\n\n\n2\n\n\n1,25\n\n\n11,09 10 -3\n\n\n1213\n\n\n\n\n400-1.000 MHz\n\n\n1,36\n\n\n1,375\n\n\n2\n\n\n1,25\n\n\n11,09 10 -3\n\n\n1214\n\n\n\n\n1.000-3.000 MHz\n\n\n1,25\n\n\n1,375\n\n\n2\n\n\n1,25\n\n\n11,09 10 -3\n\n\n1215\n\n\n\n\n> 3.000 MHz\n\n\n1,15\n\n\n1,375\n\n\n2\n\n\n1,25\n\n\n11,09 10 -3\n\n\n1216\n\n\n\n1.2.2 Servicio m\u00f3vil asignaci\u00f3n aleatoria/redes de cobertura nacional.\nLa superficie S a considerar es la correspondiente a todo el territorio nacional.\n\n\n\nFrecuencias\n\n\nCoeficientes\n\n\nC\u00f3digo de modalidad\n\n\n\n\nC1\n\n\nC2\n\n\nC3\n\n\nC4\n\n\nC5\n\n\n\n\nf < 100 MHz\n\n\n1,1\n\n\n1,375\n\n\n2\n\n\n1\n\n\n63,36 10 -3\n\n\n1221\n\n\n\n\n100-200 MHz\n\n\n1,6\n\n\n1,375\n\n\n2\n\n\n1\n\n\n63,36 10 -3\n\n\n1222\n\n\n\n\n200-400 MHz\n\n\n1,7\n\n\n1,375\n\n\n2\n\n\n1\n\n\n63,36 10 -3\n\n\n1223\n\n\n\n\n400-1.000 MHz\n\n\n1,4\n\n\n1,375\n\n\n2\n\n\n1\n\n\n63,36 10 -3\n\n\n1224\n\n\n\n\n1.000-3.000 MHz\n\n\n1,1\n\n\n1,375\n\n\n2\n\n\n1\n\n\n63,36 10 -3\n\n\n1225\n\n\n\n\n> 3.000 MHz\n\n\n1\n\n\n1,375\n\n\n2\n\n\n1\n\n\n63,36 10 -3\n\n\n1226\n\n\n\n1.3 Servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas (prestaci\u00f3n a terceros).\n1.3.1 Sistemas terrestres de comunicaciones electr\u00f3nicas (prestaci\u00f3n a terceros).\nLa superficie S y el ancho de banda B a considerar ser\u00e1n los que figure en la correspondiente reserva de dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico.\n\n\n\nFrecuencias\n\n\nCoeficientes\n\n\nC\u00f3digo de modalidad\n\n\n\n\nC1\n\n\nC2\n\n\nC3\n\n\nC4\n\n\nC5\n\n\n\n\nBandas 790 a 821 MHz, 832 a 862 MHz, 880 a 915 MHz, y 925 a 960 MHz.\n\n\n2\n\n\n2\n\n\n1\n\n\n1,8\n\n\n3,543 10 -2\n\n\n1321\n\n\n\n\nBandas 1710 a 1785 MHz y1805 a 1880 MHz.\n\n\n2\n\n\n2\n\n\n1\n\n\n1,6\n\n\n3,190 10 -2\n\n\n1331\n\n\n\n\nBandas 1900 a 1980, 2010 a 2025, y 2110 a 2170 MHz.\n\n\n2\n\n\n2\n\n\n1\n\n\n1,5\n\n\n4,251 10 -2\n\n\n1351\n\n\n\n\nBanda de 2500 a 2690 MHz.\n\n\n2\n\n\n2\n\n\n1\n\n\n1,5\n\n\n9,182 10 -3 K\n\n\n1381\n\n\n\nEn la banda de 2500 a 2690 MHz, para las concesiones de \u00e1mbito auton\u00f3mico otorgadas por un procedimiento de licitaci\u00f3n, en aquellas Comunidades Aut\u00f3nomas con bajos niveles de poblaci\u00f3n, el coeficiente C5 se pondera con un factor K funci\u00f3n de la poblaci\u00f3n. Los valores puntuales del coeficiente K y las Comunidades Aut\u00f3nomas afectadas son las siguientes: Castilla-La Mancha, K=0,284; Extremadura, K=0,286; Castilla y Le\u00f3n, K=0,293; Arag\u00f3n, K=0,304; Navarra, K=0,66; y La Rioja K=0,688.\n1.3.2 Servicios de comunicaciones m\u00f3viles a bordo de aeronaves (prestaci\u00f3n a terceros).\nLa superficie S a considerar ser\u00e1 de 1 kil\u00f3metro cuadrado por cada 200 aeronaves o fracci\u00f3n.\nEl ancho de banda B a tener en cuenta ser\u00e1 el total reservado en funci\u00f3n de la tecnolog\u00eda utilizada.\n\n\n\nFrecuencias\n\n\nCoeficientes\n\n\nC\u00f3digo de modalidad\n\n\n\n\nC1\n\n\nC2\n\n\nC3\n\n\nC4\n\n\nC5\n\n\n\n\nEn las bandas previstas en el CNAF.\n\n\n1,4\n\n\n2\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n1,20\n\n\n1371\n\n\n\n1.3.3 Servicios de comunicaciones m\u00f3viles a bordo de buques (prestaci\u00f3n a terceros).\nLa superficie S a considerar ser\u00e1 de 1 kil\u00f3metro cuadrado por cada 200 buques o fracci\u00f3n.\nEl ancho de banda B a tener en cuenta ser\u00e1 el total reservado en funci\u00f3n de la tecnolog\u00eda utilizada.\n\n\n\nFrecuencias\n\n\nCoeficientes\n\n\nC\u00f3digo de modalidad\n\n\n\n\nC1\n\n\nC2\n\n\nC3\n\n\nC4\n\n\nC5\n\n\n\n\nEn las bandas previstas en el CNAF.\n\n\n1,4\n\n\n2\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n1,40\n\n\n1391\n\n\n\n1.4 Servicio m\u00f3vil mar\u00edtimo.\nLa superficie S a considerar es la que figure en la correspondiente reserva de dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico.\nEl ancho de banda B a tener en cuenta es el resultante de multiplicar el valor de la canalizaci\u00f3n (12,5 kHz, 25 kHz, etc.) por el n\u00famero de frecuencias utilizadas.\n\n\n\nFrecuencias\n\n\nCoeficientes\n\n\nC\u00f3digo de modalidad\n\n\n\n\nC1\n\n\nC2\n\n\nC3\n\n\nC4\n\n\nC5\n\n\n\n\nf < 30 MHz\n\n\n1\n\n\n1,25\n\n\n1,25\n\n\n1\n\n\n0,1146\n\n\n1411\n\n\n\n\nf \u2265 30 MHz\n\n\n1,3\n\n\n1,25\n\n\n1,25\n\n\n1\n\n\n0,9730\n\n\n1412\n\n\n\n1.5 Servicio m\u00f3vil aeron\u00e1utico.\nLa superficie S a considerar es la que figure en la correspondiente reserva de dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico.\nEl ancho de banda a tener en cuenta es el resultante de multiplicar el valor de la canalizaci\u00f3n (12,5 kHz, 25 kHz, etc.) por el n\u00famero de frecuencias utilizadas.\n\n\n\nFrecuencias\n\n\nCoeficientes\n\n\nC\u00f3digo de modalidad\n\n\n\n\nC1\n\n\nC2\n\n\nC3\n\n\nC4\n\n\nC5\n\n\n\n\nf < 30 MHz\n\n\n1\n\n\n1,25\n\n\n1,25\n\n\n1\n\n\n0,1146\n\n\n1511\n\n\n\n\nf \u2265 30 MHz\n\n\n1,3\n\n\n1,25\n\n\n1,25\n\n\n1\n\n\n0,1146\n\n\n1512\n\n\n\n1.6 Servicio m\u00f3vil por sat\u00e9lite.\nLa superficie S a considerar ser\u00e1 la correspondiente al \u00e1rea de la zona de servicio autorizada del sistema o de la estaci\u00f3n de que se trate, estableci\u00e9ndose una superficie m\u00ednima, a efectos de c\u00e1lculo, de 100.000 kil\u00f3metros cuadrados.\nEl ancho de banda B a tener en cuenta ser\u00e1 la suma de la anchura de banda reservada al sistema para cada frecuencia, comput\u00e1ndose tanto el enlace ascendente como el descendente.\n1.6.1 Servicio m\u00f3vil terrestre por sat\u00e9lite.\n\n\n\nFrecuencias\n\n\nCoeficientes\n\n\nC\u00f3digo de modalidad\n\n\n\n\nC1\n\n\nC2\n\n\nC3\n\n\nC4\n\n\nC5\n\n\n\n\nEn las bandas previstas en el CNAF.\n\n\n1\n\n\n1,25\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n1,950 10 -3\n\n\n1611\n\n\n\n1.6.2 Servicio m\u00f3vil aeron\u00e1utico por sat\u00e9lite.\n\n\n\nFrecuencias\n\n\nCoeficientes\n\n\nC\u00f3digo de modalidad\n\n\n\n\nC1\n\n\nC2\n\n\nC3\n\n\nC4\n\n\nC5\n\n\n\n\nBanda 10-15 GHz.\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n0,865 10 -5\n\n\n1621\n\n\n\n\nBanda 1500-1700 MHz.\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n7,852 10 -5\n\n\n1622\n\n\n\n1.6.3 Servicio m\u00f3vil mar\u00edtimo por sat\u00e9lite.\n\n\n\nFrecuencias\n\n\nCoeficientes\n\n\nC\u00f3digo de modalidad\n\n\n\n\nC1\n\n\nC2\n\n\nC3\n\n\nC4\n\n\nC5\n\n\n\n\nBanda 1500-1700 MHz.\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n2,453 10 -4\n\n\n1631\n\n\n\n1.6.4 Sistemas de comunicaciones electr\u00f3nicas por sat\u00e9lite incluyendo, en su caso, componente terrenal subordinada (prestaci\u00f3n a terceros).\nEste apartado es de aplicaci\u00f3n a las reservas de espectro para sistemas integrados de m\u00f3vil por sat\u00e9lite incluyendo, en su caso, una red terrenal subordinada que utiliza las mismas frecuencias acordes con la Decisi\u00f3n 2008/626/CE.\nLa superficie S a considerar es la correspondiente a todo el territorio nacional.\nEl ancho de banda B a considerar ser\u00e1 el que figure en la correspondiente reserva de dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico.\n\n\n\nFrecuencias\n\n\nCoeficientes\n\n\nC\u00f3digo de modalidad\n\n\n\n\nC1\n\n\nC2\n\n\nC3\n\n\nC4\n\n\nC5\n\n\n\n\nBandas 1980 a 2010 MHz y 2170 a 2200 MHz.\n\n\n1\n\n\n1,25\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n0,65 10 -3\n\n\n1641\n\n\n\n1.7 Sistemas de comunicaciones m\u00f3viles terrestres de banda ancha.\nEste apartado es de aplicaci\u00f3n a las reservas de espectro para sistemas terrenales de comunicaciones m\u00f3viles, que funcionen en bandas de frecuencia distintas de las especificadas en el ep\u00edgrafe 1.3.1 y que utilicen canales radioel\u00e9ctricos con anchos de banda de transmisi\u00f3n superiores a 1 MHz y radios de la zona de servicio superiores a 3 kil\u00f3metros.\nLa superficie S a considerar es la que figura en la correspondiente reserva de dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico, estableci\u00e9ndose una superficie m\u00ednima, a efectos de c\u00e1lculo, de 500 kil\u00f3metro cuadrados.\nEl ancho de banda B a tener en cuenta es el resultante de multiplicar el valor de la canalizaci\u00f3n por el n\u00famero de frecuencias utilizadas.\n\n\n\nFrecuencias\n\n\nCoeficientes\n\n\nC\u00f3digo de modalidad\n\n\n\n\nC1\n\n\nC2\n\n\nC3\n\n\nC4\n\n\nC5\n\n\n\n\nf < 100 MHz\n\n\n1,4\n\n\n1,375\n\n\n1,5\n\n\n1\n\n\n9,6\n\n\n1711\n\n\n\n\n100-200 MHz\n\n\n2\n\n\n1,375\n\n\n1,5\n\n\n1\n\n\n11\n\n\n1712\n\n\n\n\n200-400 MHz\n\n\n1,8\n\n\n1,375\n\n\n1,6\n\n\n1\n\n\n11\n\n\n1713\n\n\n\n\n400-1.000 MHz\n\n\n1,7\n\n\n1,375\n\n\n1,8\n\n\n1\n\n\n9,2\n\n\n1714\n\n\n\n\n1.000-3.000 MHz\n\n\n1,25\n\n\n1,375\n\n\n1,6\n\n\n1\n\n\n9\n\n\n1715\n\n\n\n\n> 3.000 MHz\n\n\n1,15\n\n\n1,375\n\n\n1,6\n\n\n1\n\n\n9\n\n\n1716\n\n\n\n1.8 Sistema europeo de comunicaciones en ferrocarriles (GSM-R).\nLa superficie S a considerar es la que resulte de multiplicar la suma de las longitudes de todos los trayectos viarios para los que se efect\u00faa la reserva de las frecuencias, expresados en kil\u00f3metros, por una anchura de diez kil\u00f3metros.\nEl ancho de banda B a tener en cuenta ser\u00e1 el ancho de banda total que figure en la correspondiente reserva de dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico.\n\n\n\nFrecuencias\n\n\nCoeficientes\n\n\nC\u00f3digo de modalidad\n\n\n\n\nC1\n\n\nC2\n\n\nC3\n\n\nC4\n\n\nC5\n\n\n\n\nCNAF UN 40\n\n\n2\n\n\n2\n\n\n1\n\n\n1,8\n\n\n0,02812\n\n\n1361\n\n\n\n2. Servicio Fijo.\nSe incluyen en este apartado, adem\u00e1s de las reservas puntuales de frecuencias para los diferentes modalidades del servicio, las denominadas reservas de banda en las que la reserva alcanza a porciones de espectro que permiten la utilizaci\u00f3n de diversos canales radioel\u00e9ctricos de forma simult\u00e1nea por el operador en una misma zona geogr\u00e1fica.\nLas reservas de banda est\u00e1n justificadas, exclusivamente, en casos de despliegues masivos de infraestructuras radioel\u00e9ctricas por un operador, para redes de comunicaciones electr\u00f3nicas de prestaci\u00f3n de servicios a terceros o, transportes de se\u00f1al de servicios audiovisuales, en aquellas zonas geogr\u00e1ficas en las que por necesidades de concentraci\u00f3n de tr\u00e1fico se precise disponer de grupos de canales radioelectricamente compatibles entre s\u00ed.\n2.1 Servicio fijo punto a punto.\nCon car\u00e1cter general, se aplicar\u00e1 la modalidad de zona geogr\u00e1fica de alta utilizaci\u00f3n en aquellos vanos, individuales o que forman parte de una red radioel\u00e9ctrica extensa, en los que alguna de las estaciones extremo del vano se encuentra ubicada en alguna poblaci\u00f3n de m\u00e1s de 250.000 habitantes, o en sus proximidades o el haz principal del radioenlace del vano atraviese la vertical de dicha zona.\nPara cada frecuencia utilizada se tomar\u00e1 su valor nominal con independencia de que los extremos del canal pudieran comprender dos de los m\u00e1rgenes de frecuencias tabulados, y si este valor nominal coincide con uno de dichos extremos, se tomar\u00e1 el margen para el que resulte una menor cuant\u00eda de la tasa.\n2.1.1 Servicio fijo punto a punto/frecuencia exclusiva/zona de baja utilizaci\u00f3n/autoprestaci\u00f3n.\nEl importe total de la tasa se obtendr\u00e1 como el sumatorio de la tasa individual de cada uno de los vanos radioel\u00e9ctricos que componen la red, calculada en funci\u00f3n de las caracter\u00edsticas de dicho vano.\nLa superficie S a considerar para cada vano es la que resulte de multiplicar su longitud en kil\u00f3metros por una anchura de un kil\u00f3metro.\nEl ancho de banda B a considerar en cada vano es el resultante de multiplicar el valor de la canalizaci\u00f3n utilizada o, en su defecto, el ancho de banda seg\u00fan la denominaci\u00f3n de la emisi\u00f3n, por el n\u00famero de frecuencias usadas en ambos sentidos de transmisi\u00f3n. Para aquellos vanos radioel\u00e9ctricos donde se reserven frecuencias con doble polarizaci\u00f3n se considerar\u00e1, a efectos del c\u00e1lculo de la tasa, como si se tratara de la reserva de un doble n\u00famero de frecuencias, aplic\u00e1ndose no obstante una reducci\u00f3n del 25 % al valor de la tasa individual.\n\n\n\nFrecuencias\n\n\nCoeficientes\n\n\nC\u00f3digo de modalidad\n\n\n\n\nC1\n\n\nC2\n\n\nC3\n\n\nC4\n\n\nC5\n\n\n\n\nf < 1.000 MHz\n\n\n1,3\n\n\n1\n\n\n1,3\n\n\n1,25\n\n\n0,3214\n\n\n2111\n\n\n\n\n1.000-3.000 MHz\n\n\n1,25\n\n\n1\n\n\n1,45\n\n\n1,2\n\n\n0,3214\n\n\n2112\n\n\n\n\n3.000-10.000 MHz\n\n\n1,25\n\n\n1\n\n\n1,15\n\n\n1,15\n\n\n0,3014\n\n\n2113\n\n\n\n\n10-24 GHz\n\n\n1,2\n\n\n1\n\n\n1,1\n\n\n1,15\n\n\n0,2712\n\n\n2114\n\n\n\n\n24-39,5 GHz\n\n\n1,1\n\n\n1\n\n\n1,05\n\n\n1,1\n\n\n0,2712\n\n\n2115\n\n\n\n\n> 39,5 GHz\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n0,0615\n\n\n2116\n\n\n\n2.1.2 Servicio fijo punto a punto/frecuencia exclusiva/zona de alta utilizaci\u00f3n/autoprestaci\u00f3n.\nEl importe total de la tasa se obtendr\u00e1 como el sumatorio de la tasa individual de cada uno de los vanos radioel\u00e9ctricos que componen la red, calculada en funci\u00f3n de las caracter\u00edsticas de dicho vano.\nLa superficie S a considerar para cada vano es la que resulte de multiplicar su longitud en kil\u00f3metros por una anchura de un kil\u00f3metro.\nEl ancho de banda B a considerar en cada vano es el resultante de multiplicar el valor de la canalizaci\u00f3n utilizada o, en su defecto, el ancho de banda seg\u00fan la denominaci\u00f3n de la emisi\u00f3n, por el n\u00famero de frecuencias usadas en ambos sentidos de transmisi\u00f3n. Para aquellos vanos radioel\u00e9ctricos donde se reserven frecuencias con doble polarizaci\u00f3n se considerar\u00e1, a efectos del c\u00e1lculo de la tasa, como si se tratara de la reserva de un doble n\u00famero de frecuencias, aplic\u00e1ndose no obstante una reducci\u00f3n del 25 % al valor de la tasa individual.\n\n\n\nFrecuencias\n\n\nCoeficientes\n\n\nC\u00f3digo de modalidad\n\n\n\n\nC1\n\n\nC2\n\n\nC3\n\n\nC4\n\n\nC5\n\n\n\n\nf < 1.000 MHz\n\n\n1,6\n\n\n1\n\n\n1,3\n\n\n1,25\n\n\n0,3214\n\n\n2121\n\n\n\n\n1.000-3.000 MHz\n\n\n1,55\n\n\n1\n\n\n1,45\n\n\n1,2\n\n\n0,3214\n\n\n2122\n\n\n\n\n3.000-10.000 MHz\n\n\n1,55\n\n\n1\n\n\n1,15\n\n\n1,15\n\n\n0,3014\n\n\n2123\n\n\n\n\n10-24 GHz\n\n\n1,5\n\n\n1\n\n\n1,1\n\n\n1,15\n\n\n0,2712\n\n\n2124\n\n\n\n\n24-39,5 GHz\n\n\n1,3\n\n\n1\n\n\n1,05\n\n\n1,1\n\n\n0,2712\n\n\n2125\n\n\n\n\n> 39,5 GHz\n\n\n1,2\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n0,0615\n\n\n2126\n\n\n\n2.1.3 Servicio fijo punto a punto/frecuencia exclusiva/prestaci\u00f3n a terceros.\nEl importe total de la tasa se obtendr\u00e1 como el sumatorio de la tasa individual de cada uno de los vanos radioel\u00e9ctricos que componen la red, calculada en funci\u00f3n de las caracter\u00edsticas de dicho vano.\nLa superficie S a considerar para cada vano es la que resulte de multiplicar su longitud en kil\u00f3metros por una anchura de un kil\u00f3metro.\nEl ancho de banda B a considerar en cada vano es el resultante de multiplicar el valor de la canalizaci\u00f3n utilizada o, en su defecto, el ancho de banda seg\u00fan la denominaci\u00f3n de la emisi\u00f3n, por el n\u00famero de frecuencias usadas en ambos sentidos de transmisi\u00f3n. Para aquellos vanos radioel\u00e9ctricos donde se reserven frecuencias con doble polarizaci\u00f3n se considerar\u00e1, a efectos del c\u00e1lculo de la tasa, como si se tratara de la reserva de un doble n\u00famero de frecuencias, aplic\u00e1ndose no obstante una reducci\u00f3n del 25 % al valor de la tasa individual.\n\n\n\nFrecuencias\n\n\nCoeficientes\n\n\nC\u00f3digo de modalidad\n\n\n\n\nC1\n\n\nC2\n\n\nC3\n\n\nC4\n\n\nC5\n\n\n\n\nf < 1.000 MHz\n\n\n1,3\n\n\n1\n\n\n1,3\n\n\n1,25\n\n\n0,2020\n\n\n2151\n\n\n\n\n1.000-3.000 MHz\n\n\n1,25\n\n\n1\n\n\n1,7\n\n\n1,2\n\n\n0,2020\n\n\n2152\n\n\n\n\n3.000-10.000 MHz\n\n\n1,25\n\n\n1\n\n\n1,15\n\n\n1,15\n\n\n0,1895\n\n\n2153\n\n\n\n\n10-24 GHz\n\n\n1,2\n\n\n1\n\n\n1,1\n\n\n1,15\n\n\n0,1705\n\n\n2154\n\n\n\n\n24-39,5 GHz\n\n\n1,1\n\n\n1\n\n\n1,05\n\n\n1,1\n\n\n0,1705\n\n\n2155\n\n\n\n\n> 39,5 GHz\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n0,0388\n\n\n2156\n\n\n\n2.1.4 Servicio fijo punto a punto/reservas de banda en todo el territorio nacional.\nA efectos de calcular la correspondiente tasa, se considerar\u00e1 el ancho de banda reservado, sobre la superficie correspondiente a todo el territorio nacional, con total independencia de la reutilizaci\u00f3n efectuada de toda o parte de la banda asignada.\n\n\n\nFrecuencias\n\n\nCoeficientes\n\n\nC\u00f3digo de modalidad\n\n\n\n\nC1\n\n\nC2\n\n\nC3\n\n\nC4\n\n\nC5\n\n\n\n\nf < 1.000 MHz\n\n\n1,3\n\n\n1\n\n\n1,3\n\n\n1,25\n\n\n2,430 10-3\n\n\n2161\n\n\n\n\n1.000-3.000 MHz\n\n\n1,25\n\n\n1\n\n\n1,2\n\n\n1,2\n\n\n2,430 10-3\n\n\n2162\n\n\n\n\n3.000-10.000 MHz\n\n\n1,25\n\n\n1\n\n\n1,15\n\n\n1,15\n\n\n2,430 10-3\n\n\n2163\n\n\n\n\n10-24 GHz\n\n\n1,2\n\n\n1\n\n\n1,1\n\n\n1,15\n\n\n2,430 10-3\n\n\n2164\n\n\n\n\n24-39,5 GHz\n\n\n1,1\n\n\n1\n\n\n1,05\n\n\n1,05\n\n\n2,430 10-3\n\n\n2165\n\n\n\n\n> 39,5 GHz\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n0,595 10-3\n\n\n2166\n\n\n\n2.1.5 Servicio fijo punto a punto, de alta densidad en cualquier zona.\nPara el servicio fijo punto a punto de alta densidad, en frecuencias no coordinadas con otras autorizaciones de uso en la misma zona, la superficie S a considerar por cada vano autorizado, ser\u00e1 el resultado de multiplicar una longitud nominal de 1,5 kil\u00f3metros por una anchura de un kil\u00f3metro.\nEl ancho de banda B a tener en cuenta para cada canal autorizado es el correspondiente a la canalizaci\u00f3n utilizada en el enlace (50 MHz, 100 MHz, etc.), y en su defecto el ancho de banda seg\u00fan de la denominaci\u00f3n de la emisi\u00f3n.\n\n\n\nFrecuencias\n\n\nCoeficientes\n\n\nC\u00f3digo de modalidad\n\n\n\n\nC1\n\n\nC2\n\n\nC3\n\n\nC4\n\n\nC5\n\n\n\n\nCNAF UN 126\n\n\n1,12\n\n\n1\n\n\n1,10\n\n\n2\n\n\n0,1103\n\n\n2171\n\n\n\n\n64-66 GHz\n\n\n1,12\n\n\n1\n\n\n1,05\n\n\n2\n\n\n0,1103\n\n\n2172\n\n\n\n\n> 66 GHz\n\n\n1,12\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n2\n\n\n0,1103\n\n\n2173\n\n\n\n2.1.6 Servicio fijo punto a punto/reservas de banda de \u00e1mbito provincial o multiprovincial.\nEste apartado es de aplicaci\u00f3n a las reservas de banda para una o m\u00e1s provincias con un l\u00edmite m\u00e1ximo de zona de cobertura de 250.000 kil\u00f3metros cuadrados.\nA efectos de calcular la correspondiente tasa, se considerar\u00e1 el ancho de banda reservado, sobre la superficie de la zona de servicio, independientemente de la reutilizaci\u00f3n efectuada de toda o parte de las frecuencias asignadas.\n\n\n\nFrecuencias\n\n\nCoeficientes\n\n\nC\u00f3digo de modalidad\n\n\n\n\nC1\n\n\nC2\n\n\nC3\n\n\nC4\n\n\nC5\n\n\n\n\nF < 1.000 MHz\n\n\n1,3\n\n\n1\n\n\n1,3\n\n\n1,25\n\n\n4,627 10-3\n\n\n2181\n\n\n\n\n1.000-3.000 MHz\n\n\n1,25\n\n\n1\n\n\n1,2\n\n\n1,2\n\n\n4,627 10-3\n\n\n2182\n\n\n\n\n3-10 GHz\n\n\n1,25\n\n\n1\n\n\n1,15\n\n\n1,15\n\n\n4,627 10-3\n\n\n2183\n\n\n\n\n10-24 GHz\n\n\n1,2\n\n\n1\n\n\n1,1\n\n\n1,15\n\n\n4,627 10-3\n\n\n2184\n\n\n\n\n24-39,5 GHz\n\n\n1,1\n\n\n1\n\n\n1,05\n\n\n1,05\n\n\n4,627 10-3\n\n\n2185\n\n\n\n\n> 39,5 GHz\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n1,157 10-3\n\n\n2186\n\n\n\n2.2 Servicio fijo punto a multipunto.\nPara cada frecuencia utilizada se tomar\u00e1 su valor nominal con independencia de que los extremos del canal pudieran comprender dos de los m\u00e1rgenes de frecuencias tabulados, y, si este valor nominal coincidiera con uno de dichos extremos, se tomar\u00e1 el margen para el que resulte una menor cuant\u00eda de la tasa.\n2.2.1 Servicio fijo punto a multipunto/frecuencia exclusiva/cualquier zona/autoprestaci\u00f3n.\nLa superficie S a considerar ser\u00e1 la zona de servicio indicada en la correspondiente reserva de dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico.\nEl ancho de banda B a tener en cuenta se obtendr\u00e1 de las caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas de la emisi\u00f3n.\n\n\n\nFrecuencias\n\n\nCoeficientes\n\n\nC\u00f3digo de modalidad\n\n\n\n\nC1\n\n\nC2\n\n\nC3\n\n\nC4\n\n\nC5\n\n\n\n\nf < 1.000 MHz\n\n\n1,5\n\n\n1\n\n\n1,3\n\n\n1,25\n\n\n0,1003\n\n\n2211\n\n\n\n\n1.000-3.000 MHz\n\n\n1,35\n\n\n1\n\n\n1,25\n\n\n1,2\n\n\n0,0852\n\n\n2212\n\n\n\n\n3.000-10.000 MHz\n\n\n1,25\n\n\n1\n\n\n1,15\n\n\n1,15\n\n\n0,0502\n\n\n2213\n\n\n\n\n10-24 GHz\n\n\n1,2\n\n\n1\n\n\n1,1\n\n\n1,15\n\n\n0,0753\n\n\n2214\n\n\n\n\n24-39,5 GHz\n\n\n1,1\n\n\n1\n\n\n1,05\n\n\n1,1\n\n\n0,0753\n\n\n2215\n\n\n\n\n> 39,5 GHz\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n0,0123\n\n\n2216\n\n\n\n2.2.2 Servicio fijo punto a multipunto/frecuencia exclusiva/cualquier zona/prestaci\u00f3n a terceros.\nLa superficie S a considerar es la zona de servicio indicada en la correspondiente reserva de dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico, con la excepci\u00f3n de las reservas c\u00f3digo de modalidad 2235 para las que se establece una superficie m\u00ednima, a efectos de c\u00e1lculo, de 80 kil\u00f3metros cuadrados.\nEl ancho de banda B a tener en cuenta se obtendr\u00e1 de las caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas de la emisi\u00f3n.\n\n\n\nFrecuencias\n\n\nCoeficientes\n\n\nC\u00f3digo de modalidad\n\n\n\n\nC1\n\n\nC2\n\n\nC3\n\n\nC4\n\n\nC5\n\n\n\n\nf < 1.000 MHz\n\n\n1,5\n\n\n1\n\n\n1,3\n\n\n1,25\n\n\n0,0505\n\n\n2231\n\n\n\n\n1.000-3.000 MHz\n\n\n1,35\n\n\n1\n\n\n1,25\n\n\n1,2\n\n\n0,0428\n\n\n2232\n\n\n\n\n3.000-10.000 MHz\n\n\n1,25\n\n\n1\n\n\n1,15\n\n\n1,15\n\n\n0,0253\n\n\n2233\n\n\n\n\n10-24 GHz\n\n\n1,2\n\n\n1\n\n\n1,1\n\n\n1,15\n\n\n0,0377\n\n\n2234\n\n\n\n\n24-39,5 GHz\n\n\n1,38\n\n\n1\n\n\n1,05\n\n\n1,1\n\n\n0,0377\n\n\n2235\n\n\n\n\n> 39,5-105 GHz\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n0,0062\n\n\n2236\n\n\n\n2.2.3 Servicio fijo punto a multipunto/reservas de banda en todo el territorio nacional.\nEl ancho de banda B a considerar ser\u00e1 el indicado en la correspondiente reserva de dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico sobre la superficie S correspondiente a todo el territorio nacional, con total independencia de la reutilizaci\u00f3n efectuada de toda o parte de la banda asignada.\n\n\n\nFrecuencias\n\n\nCoeficientes\n\n\nC\u00f3digo de modalidad\n\n\n\n\nC1\n\n\nC2\n\n\nC3\n\n\nC4\n\n\nC5\n\n\n\n\nf < 1.000 MHz\n\n\n1,3\n\n\n1\n\n\n1,3\n\n\n1,25\n\n\n2,649 10-3\n\n\n2241\n\n\n\n\n1.000-3.000 MHz\n\n\n1,35\n\n\n1\n\n\n1,25\n\n\n1,2\n\n\n2, 649 10-3\n\n\n2242\n\n\n\n\n3.000-10.000 MHz\n\n\n1,25\n\n\n1\n\n\n1,15\n\n\n1,15\n\n\n2, 649 10-3\n\n\n2243\n\n\n\n\n10-24 GHz\n\n\n1,2\n\n\n1\n\n\n1,1\n\n\n1,15\n\n\n2, 649 10-3\n\n\n2244\n\n\n\n\n24-39,5 GHz\n\n\n1,1\n\n\n1\n\n\n1,05\n\n\n1,05\n\n\n2, 649 10-3\n\n\n2245\n\n\n\n\n> 39,5 GHz\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n0,649 10-3\n\n\n2246\n\n\n\n2.2.4 Servicio fijo punto a multipunto/reservas de banda de \u00e1mbito provincial o multiprovincial.\nEste apartado es de aplicaci\u00f3n a las reservas de espectro para una o m\u00e1s provincias con un l\u00edmite m\u00e1ximo de zona de servicio de 250.000 kil\u00f3metros cuadrados.\nEl ancho de banda B a considerar ser\u00e1 el indicado en la correspondiente reserva de dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico sobre la superficie cubierta, independientemente de la reutilizaci\u00f3n efectuada de toda o parte de la banda asignada.\n\n\n\nFrecuencias\n\n\nCoeficientes\n\n\nC\u00f3digo de modalidad\n\n\n\n\nC1\n\n\nC2\n\n\nC3\n\n\nC4\n\n\nC5\n\n\n\n\nf < 1.000 MHz\n\n\n1,3\n\n\n1\n\n\n1,3\n\n\n1,25\n\n\n30,27 10-3\n\n\n2251\n\n\n\n\n1.000-3.000 MHz\n\n\n1,35\n\n\n1\n\n\n1,25\n\n\n1,2\n\n\n30,27 10-3\n\n\n2252\n\n\n\n\n3.000-10.000 MHz\n\n\n1,25\n\n\n1\n\n\n1,15\n\n\n1,15\n\n\n30,27 10-3\n\n\n2253\n\n\n\n\n10-24 GHz\n\n\n1,2\n\n\n1\n\n\n1,1\n\n\n1,15\n\n\n30,27 10-3\n\n\n2254\n\n\n\n\n24-39,5 GHz\n\n\n1,1\n\n\n1\n\n\n1,05\n\n\n1,05\n\n\n30,27 10-3\n\n\n2255\n\n\n\n\n> 39,5 GHz\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n7,566 10-3\n\n\n2256\n\n\n\n2.3 Servicio fijo por sat\u00e9lite.\nLa superficie S a considerar ser\u00e1 la correspondiente a la de la zona de servicio que, en general o en caso de no especificarse otra, corresponder\u00e1 con la superficie de todo el territorio nacional. En cualquier caso, a efectos de c\u00e1lculo, ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n las superficies m\u00ednimas que a continuaci\u00f3n se especifican para los distintos ep\u00edgrafes.\nEl ancho de banda a considerar para cada frecuencia ser\u00e1 el especificado en la denominaci\u00f3n de la emisi\u00f3n, comput\u00e1ndose tanto el ancho de banda del enlace ascendente como el ancho de banda del enlace descendente, cada uno con sus superficies respectivas; se except\u00faan los enlaces de conexi\u00f3n de radiodifusi\u00f3n que, por tratarse de un enlace \u00fanicamente ascendente, solo se computar\u00e1 el ancho de banda del mismo.\n2.3.1 Servicio fijo por sat\u00e9lite punto a punto, incluyendo enlaces de conexi\u00f3n del servicio m\u00f3vil por sat\u00e9lite, y enlaces de contribuci\u00f3n de radiodifusi\u00f3n v\u00eda sat\u00e9lite (punto a multipunto).\nEn los enlaces punto a punto, tanto para el enlace ascendente como para el descendente, se considerar\u00e1 una superficie S de 31.416 kil\u00f3metros cuadrados. En esta categor\u00eda se consideran incluidos los enlaces de contribuci\u00f3n de radiodifusi\u00f3n punto a punto. En los enlaces de contribuci\u00f3n punto a multipunto se considerar\u00e1 una superficie S de 31.416 kil\u00f3metros cuadrados para el enlace ascendente y para el enlace descendente se considerar\u00e1 el \u00e1rea de la zona de servicio que, en general, corresponder\u00e1 con la superficie de todo el territorio nacional, estableci\u00e9ndose en cualquier caso una superficie m\u00ednima, a efectos de c\u00e1lculo, de 100.000 kil\u00f3metros cuadrados.\n\n\n\nFrecuencias\n\n\nCoeficientes\n\n\nC\u00f3digo de modalidad\n\n\n\n\nC1\n\n\nC2\n\n\nC3\n\n\nC4\n\n\nC5\n\n\n\n\nf < 3.000 MHz\n\n\n1,50\n\n\n1,25\n\n\n1,50\n\n\n1,20\n\n\n1,950 10 -4\n\n\n2311\n\n\n\n\n3-17 GHz\n\n\n1,25\n\n\n1,25\n\n\n1,15\n\n\n1,15\n\n\n1,950 10 -4\n\n\n2312\n\n\n\n\n> 17 GHz\n\n\n1,0\n\n\n1,25\n\n\n1,0\n\n\n1,20\n\n\n0,360 10 -4\n\n\n2315\n\n\n\n2.3.2 Enlaces de conexi\u00f3n del servicio de radiodifusi\u00f3n (sonora y de televisi\u00f3n) por sat\u00e9lite.\nPara los enlaces de conexi\u00f3n (enlace ascendente) del servicio de radiodifusi\u00f3n (sonora y de televisi\u00f3n) por sat\u00e9lite, se considerar\u00e1 una superficie S, a efectos de c\u00e1lculo, de 31.416 kil\u00f3metros cuadrados.\n\n\n\nFrecuencias\n\n\nCoeficientes\n\n\nC\u00f3digo de modalidad\n\n\n\n\nC1\n\n\nC2\n\n\nC3\n\n\nC4\n\n\nC5\n\n\n\n\nf < 3.000 MHz\n\n\n1,50\n\n\n1,25\n\n\n1,50\n\n\n1,20\n\n\n1,7207 10-4\n\n\n2321\n\n\n\n\n3-30 GHz\n\n\n1,25\n\n\n1,25\n\n\n1,50\n\n\n1,20\n\n\n1,7207 10-4\n\n\n2322\n\n\n\n\n> 30 GHz\n\n\n1,0\n\n\n1,25\n\n\n1,0\n\n\n1,20\n\n\n1,7207 10-4\n\n\n2324\n\n\n\n2.3.3 Servicios tipo VSAT (redes de datos por sat\u00e9lite) y SNG (enlaces transportables de reportajes por sat\u00e9lite).\nSe considerar\u00e1 la superficie de la zona de servicio, estableci\u00e9ndose una superficie m\u00ednima a efectos de c\u00e1lculo, de 10.000 kil\u00f3metros cuadrados. En el caso de los enlaces SNG se considerar\u00e1 una superficie de 20.000 kil\u00f3metros cuadrados. En todos los casos anteriores, la superficie se tomar\u00e1 tanto en transmisi\u00f3n como en recepci\u00f3n y todo ello independientemente del n\u00famero de estaciones transmisoras y receptoras.\n\n\n\nFrecuencias\n\n\nCoeficientes\n\n\nC\u00f3digo de modalidad\n\n\n\n\nC1\n\n\nC2\n\n\nC3\n\n\nC4\n\n\nC5\n\n\n\n\nf < 3.000 MHz\n\n\n1,50\n\n\n1,25\n\n\n1,50\n\n\n1,20\n\n\n1,7207 10-4\n\n\n2331\n\n\n\n\n3-17 GHz\n\n\n1,25\n\n\n1,25\n\n\n1,50\n\n\n1,20\n\n\n1,7207 10-4\n\n\n2332\n\n\n\n\n> 17 GHz\n\n\n1,0\n\n\n1,25\n\n\n1,0\n\n\n1,20\n\n\n4,21 10-5\n\n\n2334\n\n\n\n3. Servicio de radiodifusi\u00f3n.\nLas consideraciones siguientes son de aplicaci\u00f3n al servicio de radiodifusi\u00f3n, tanto en su modalidad de radiodifusi\u00f3n sonora como de televisi\u00f3n.\nLa superficie S a considerar ser\u00e1 la correspondiente a la zona de servicio. Por lo tanto, en los servicios de radiodifusi\u00f3n que tienen por objeto la cobertura nacional, la superficie de la zona de servicio ser\u00e1 la superficie del territorio nacional y no se evaluar\u00e1 la tasa individualmente por cada una de las estaciones necesarias para alcanzar dicha cobertura. Igualmente, en los servicios de radiodifusi\u00f3n (sonora y de televisi\u00f3n) que tienen por objeto la cobertura auton\u00f3mica, la superficie de la zona de servicio ser\u00e1 la superficie del territorio auton\u00f3mico correspondiente y no se evaluar\u00e1 la tasa individualmente por cada una de las estaciones necesarias para alcanzar dicha cobertura.\nEn los servicios de radiodifusi\u00f3n que tienen por objeto la cobertura nacional o cualquiera de las coberturas auton\u00f3micas, la anchura de banda B a aplicar ser\u00e1 la correspondiente al tipo de servicio de que se trate e igual a la que se aplicar\u00eda a una estaci\u00f3n del servicio considerada individualmente.\nEn las modalidades de servicio para las que se califica la zona geogr\u00e1fica, se considera que se trata de una zona de alto inter\u00e9s y rentabilidad cuando la zona de servicio incluya alguna capital de provincia o auton\u00f3mica u otras localidades con m\u00e1s de 50.000 habitantes.\nEn el servicio de radiodifusi\u00f3n, el coeficiente C5 se pondera con un factor k, funci\u00f3n de la densidad de poblaci\u00f3n, obtenida en base al censo de poblaci\u00f3n en vigor, en la zona de servicio, de acuerdo con la siguiente tabla:\n\n\n\nDensidad de poblaci\u00f3n\n\n\nFactor k\n\n\n\n\nHasta 100 habitantes/km2\n\n\n0,015\n\n\n\n\nSuperior a 100 hb/km2 y hasta 250 hb/km2\n\n\n0,050\n\n\n\n\nSuperior a 250 hb/km2 y hasta 500 hb/km2\n\n\n0,085\n\n\n\n\nSuperior a 500 hb/km2 y hasta 1.000 hb/km2\n\n\n0,120\n\n\n\n\nSuperior a 1.000 hb/km2 y hasta 2.000 hb/km2\n\n\n0,155\n\n\n\n\nSuperior a 2.000 hb/km2 y hasta 4.000 hb/km2\n\n\n0,190\n\n\n\n\nSuperior a 4.000 hb/km2 y hasta 6.000 hb/km2\n\n\n0,225\n\n\n\n\nSuperior a 6.000 hb/km2 y hasta 8.000 hb/km2\n\n\n0,450\n\n\n\n\nSuperior a 8.000 hb/km2 y hasta 10.000 hb/km2\n\n\n0,675\n\n\n\n\nSuperior a 10.000 hb/km2 y hasta 12.000 hb/km2\n\n\n0,900\n\n\n\n\nSuperior a 12.000 hb/km2\n\n\n1,125\n\n\n\nLas bandas de frecuencias para prestar servicios de radiodifusi\u00f3n ser\u00e1n, en cualquier caso, las especificadas en el CNAF; sin embargo, el Secretario de Estado de Telecomunicaciones y para la Sociedad de la Informaci\u00f3n podr\u00e1 autorizar usos de car\u00e1cter temporal o experimental diferentes a los se\u00f1alados en dicho cuadro que no causen perturbaciones a estaciones radioel\u00e9ctricas legalmente autorizadas. Dichos usos, de car\u00e1cter temporal o experimental, estar\u00e1n igualmente gravados con una tasa por reserva de dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico, cuyo importe se evaluar\u00e1 siguiendo los criterios generales del servicio al que se pueda asimilar o, en su caso, los criterios que correspondan a la banda de frecuencias reservada.\nPara el servicio de radiodifusi\u00f3n por sat\u00e9lite se considerar\u00e1n \u00fanicamente los enlaces ascendentes desde el territorio nacional, que est\u00e1n tipificados como enlaces de conexi\u00f3n dentro del apartado 2.3.2 del servicio fijo por sat\u00e9lite.\nLos enlaces de contribuci\u00f3n de radiodifusi\u00f3n v\u00eda sat\u00e9lite, est\u00e1n igualmente tipificados como tales dentro del apartado 2.3.1 del servicio fijo por sat\u00e9lite.\n3.1 Radiodifusi\u00f3n sonora.\n3.1.1 Radiodifusi\u00f3n sonora de onda larga y de onda media:\nLa superficie S ser\u00e1 la correspondiente a la zona de servicio.\nLa anchura de banda B a considerar ser\u00e1 de 9 kHz en los sistemas de modulaci\u00f3n con doble banda lateral y de 4,5 kHz en los sistemas de modulaci\u00f3n con banda lateral \u00fanica.\n\n\n\nFrecuencias\n\n\nCoeficientes\n\n\nC\u00f3digo de modalidad\n\n\n\n\nC1\n\n\nC2\n\n\nC3\n\n\nC4\n\n\nC5\n\n\n\n\n148,5 a 283,5 kHz\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n1,25\n\n\n650,912 k\n\n\n3111\n\n\n\n\n526,5 a 1.606,5 kHz\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n1,5\n\n\n1,25\n\n\n650,912 k\n\n\n3112\n\n\n\n3.1.2 Radiodifusi\u00f3n sonora de onda corta.\nSe considerar\u00e1 la superficie S correspondiente a la superficie del territorio nacional y la densidad de poblaci\u00f3n correspondiente a la densidad de poblaci\u00f3n nacional.\nLa anchura de banda B a considerar ser\u00e1 de 9 kHz en los sistemas de modulaci\u00f3n con doble banda lateral y de 4,5 kHz en los sistemas de modulaci\u00f3n con banda lateral \u00fanica.\n\n\n\nFrecuencias\n\n\nCoeficientes\n\n\nC\u00f3digo de modalidad\n\n\n\n\nC1\n\n\nC2\n\n\nC3\n\n\nC4\n\n\nC5\n\n\n\n\n3 a 30 MHz seg\u00fan CNAF.\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n1,25\n\n\n325,453 k\n\n\n3121\n\n\n\n3.1.3 Radiodifusi\u00f3n sonora con modulaci\u00f3n de frecuencias en zonas de alto inter\u00e9s y rentabilidad.\nLa superficie S ser\u00e1 la correspondiente a la zona de servicio.\nLa anchura de banda B a considerar ser\u00e1 de 180 kHz en los sistemas monof\u00f3nicos, de 256 kHz en los sistemas estereof\u00f3nicos y 300 kHz en los sistemas con subportadoras suplementarias.\n\n\n\nFrecuencias\n\n\nCoeficientes\n\n\nC\u00f3digo de modalidad\n\n\n\n\nC1\n\n\nC2\n\n\nC3\n\n\nC4\n\n\nC5\n\n\n\n\n87,5 a 108 MHz\n\n\n1,25\n\n\n1\n\n\n1,5\n\n\n1,25\n\n\n13,066 k\n\n\n3131\n\n\n\n3.1.4 Radiodifusi\u00f3n sonora con modulaci\u00f3n de frecuencia en otras zonas.\nLa superficie S ser\u00e1 la correspondiente a la zona de servicio.\nLa anchura de banda B a considerar ser\u00e1 de 180 kHz en los sistemas monof\u00f3nicos, de 256 kHz en los sistemas estereof\u00f3nicos y de 300 kHz en los sistemas con subportadoras suplementarias.\n\n\n\nFrecuencias\n\n\nCoeficientes\n\n\nC\u00f3digo de modalidad\n\n\n\n\nC1\n\n\nC2\n\n\nC3\n\n\nC4\n\n\nC5\n\n\n\n\n87,5 a 108 MHz\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n1,5\n\n\n1,25\n\n\n13,066 k\n\n\n3141\n\n\n\n3.1.5 Radiodifusi\u00f3n sonora digital terrenal en zonas de alto inter\u00e9s y rentabilidad.\nLa superficie S ser\u00e1 la correspondiente a la zona de servicio.\nLa anchura de banda B a considerar ser\u00e1 de 1.536 kHz en los sistemas con norma UNE ETS 300 401.\n\n\n\nFrecuencias\n\n\nCoeficientes\n\n\nC\u00f3digo de modalidad\n\n\n\n\nC1\n\n\nC2\n\n\nC3\n\n\nC4\n\n\nC5\n\n\n\n\n195 a 223 MHz\n\n\n1,25\n\n\n1\n\n\n1,5\n\n\n1\n\n\n0,3756 k\n\n\n3151\n\n\n\n\n1.452 a 1.492 MHz\n\n\n1,25\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n0,3756 k\n\n\n3152\n\n\n\n3.1.6 Radiodifusi\u00f3n sonora digital terrenal en otras zonas.\nLa superficie S ser\u00e1 la correspondiente a la zona de servicio.\nLa anchura de banda B a considerar ser\u00e1 de 1.536 kHz en los sistemas con norma UNE ETS 300 401.\n\n\n\nFrecuencias\n\n\nCoeficientes\n\n\nC\u00f3digo de modalidad\n\n\n\n\nC1\n\n\nC2\n\n\nC3\n\n\nC4\n\n\nC5\n\n\n\n\n195 a 223 MHz\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n1,5\n\n\n1\n\n\n0,3756 k\n\n\n3161\n\n\n\n\n1.452 a 1.492 MHz\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n0,3756 k\n\n\n3162\n\n\n\n3.2 Televisi\u00f3n.\nLa superficie S ser\u00e1 en todos los casos la correspondiente a la zona de servicio.\n3.2.1 Televisi\u00f3n digital terrenal en zonas de alto inter\u00e9s y rentabilidad.\nEste apartado es de aplicaci\u00f3n a las reservas de espectro de \u00e1mbito nacional y auton\u00f3mico.\nLa anchura de banda B a considerar ser\u00e1 de 8.000 kHz en los sistemas con la norma UNE ETS 300 744.\n\n\n\nFrecuencias\n\n\nCoeficientes\n\n\nC\u00f3digo de modalidad\n\n\n\n\nC1\n\n\nC2\n\n\nC3\n\n\nC4\n\n\nC5\n\n\n\n\n470 a 862 MHz\n\n\n1,25\n\n\n1\n\n\n1,3\n\n\n1\n\n\n0,7023k\n\n\n3231\n\n\n\n3.2.2 Televisi\u00f3n digital terrenal en otras zonas.\nEste apartado es de aplicaci\u00f3n a las reservas de espectro de \u00e1mbito nacional y auton\u00f3mico.\nLa anchura de banda B a considerar ser\u00e1 de 8.000 kHz en los sistemas con la norma UNE ETS 300 744.\n\n\n\nFrecuencias\n\n\nCoeficientes\n\n\nC\u00f3digo de modalidad\n\n\n\n\nC1\n\n\nC2\n\n\nC3\n\n\nC4\n\n\nC5\n\n\n\n\n470 a 862 MHz\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n1,3\n\n\n1\n\n\n0,7023k\n\n\n3241\n\n\n\n3.2.3 Televisi\u00f3n digital terrenal de \u00e1mbito local en zonas de alto inter\u00e9s y rentabilidad.\nEste apartado es de aplicaci\u00f3n a las reservas de espectro de \u00e1mbito local.\nLa anchura de banda B a considerar ser\u00e1 de 8.000 kHz en los sistemas con la norma UNE ETS 300 744.\n\n\n\nFrecuencias\n\n\nCoeficientes\n\n\nC\u00f3digo de modalidad\n\n\n\n\nC1\n\n\nC2\n\n\nC3\n\n\nC4\n\n\nC5\n\n\n\n\n470 a 862 MHz\n\n\n1,25\n\n\n1\n\n\n1,3\n\n\n1\n\n\n0,3512k\n\n\n3251\n\n\n\n3.2.4 Televisi\u00f3n digital terrenal de \u00e1mbito local en otras zonas.\nEste apartado es de aplicaci\u00f3n a las reservas de espectro de \u00e1mbito local.\nLa anchura de banda B a considerar ser\u00e1 de 8.000 kHz en los sistemas con la norma UNE ETS 300 744.\n\n\n\nFrecuencias\n\n\nCoeficientes\n\n\nC\u00f3digo de modalidad\n\n\n\n\nC1\n\n\nC2\n\n\nC3\n\n\nC4\n\n\nC5\n\n\n\n\n470 a 862 MHz\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n1,3\n\n\n1\n\n\n0,3512k\n\n\n3261\n\n\n\n3.3 Servicios auxiliares a la radiodifusi\u00f3n.\n3.3.1 Enlaces m\u00f3viles de fon\u00eda para reportajes y transmisi\u00f3n de eventos radiof\u00f3nicos.\nLa superficie S a considerar es la que figure en la correspondiente reserva de dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico, estableci\u00e9ndose una superficie m\u00ednima de 100 kil\u00f3metros cuadrados.\nLa anchura de banda B computable es la correspondiente al canal utilizado (300 kHz, 400 kHz, etc.).\n\n\n\nFrecuencias\n\n\nCoeficientes\n\n\nC\u00f3digo de modalidad\n\n\n\n\nC1\n\n\nC2\n\n\nC3\n\n\nC4\n\n\nC5\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nEn las bandas previstas en el CNAF\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n2\n\n\n0,8017\n\n\n3311\n\n\n\n3.3.2 Enlaces de transporte de programas de radiodifusi\u00f3n sonora entre estudios y emisoras.\nLa superficie S a considerar es la que resulte de multiplicar la suma de las longitudes de todos los vanos por una anchura de un kil\u00f3metro, estableci\u00e9ndose una superficie m\u00ednima de 10 kil\u00f3metros cuadrados.\nLa anchura de banda B es la correspondiente al canal utilizado (300 kHz, 400 kHz, etc.).\n\n\n\nFrecuencias\n\n\nCoeficientes\n\n\nC\u00f3digo de modalidad\n\n\n\n\nC1\n\n\nC2\n\n\nC3\n\n\nC4\n\n\nC5\n\n\n\n\nCNAF UN 111\n\n\n1,25\n\n\n1\n\n\n1,25\n\n\n2\n\n\n5,72\n\n\n3321\n\n\n\n\nCNAF UN 47\n\n\n1,15\n\n\n1\n\n\n1,10\n\n\n1,90\n\n\n5,72\n\n\n3322\n\n\n\n\nCNAF UN 88\n\n\n1,05\n\n\n1\n\n\n0,75\n\n\n1,60\n\n\n5,72\n\n\n3323\n\n\n\n\nCNAF UNs 105 y 106\n\n\n1,5\n\n\n1\n\n\n1,3\n\n\n2\n\n\n5,72\n\n\n3324\n\n\n\n3.3.3 Enlaces m\u00f3viles de televisi\u00f3n (ENG).\nSe establece, a efectos de c\u00e1lculo, una superficie de 10 kil\u00f3metros cuadrados por cada reserva de frecuencias, independientemente del n\u00famero de equipos funcionando en la misma frecuencia y uso en cualquier punto del territorio nacional.\nLa anchura de banda B a considerar ser\u00e1 la correspondiente al canal utilizado.\n\n\n\nFrecuencias\n\n\nCoeficientes\n\n\nC\u00f3digo de modalidad\n\n\n\n\nC1\n\n\nC2\n\n\nC3\n\n\nC4\n\n\nC5\n\n\n\n\nEn las bandas previstas en el CNAF\n\n\n1,25\n\n\n1\n\n\n1,25\n\n\n2\n\n\n0,7177\n\n\n3331\n\n\n\n4. Otros servicios.\n4.1 Servicio de radionavegaci\u00f3n.\nLa superficie S a considerar ser\u00e1 la del c\u00edrculo que tiene como radio el de servicio autorizado.\nEl ancho de banda B se obtendr\u00e1 directamente de la denominaci\u00f3n de la emisi\u00f3n.\n\n\n\nFrecuencias\n\n\nCoeficientes\n\n\nC\u00f3digo de modalidad\n\n\n\n\nC1\n\n\nC2\n\n\nC3\n\n\nC4\n\n\nC5\n\n\n\n\nEn las bandas previstas en el CNAF\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n0,0100\n\n\n4111\n\n\n\n4.2 Servicio de radiodeterminaci\u00f3n.\nLa superficie S a considerar ser\u00e1 la del c\u00edrculo que tiene como radio el de servicio autorizado.\nEl ancho de banda B se obtendr\u00e1 directamente de la denominaci\u00f3n de la emisi\u00f3n.\n\n\n\nFrecuencias\n\n\nCoeficientes\n\n\nC\u00f3digo de modalidad\n\n\n\n\nC1\n\n\nC2\n\n\nC3\n\n\nC4\n\n\nC5\n\n\n\n\nEn las bandas previstas en el CNAF\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n0,0602\n\n\n4211\n\n\n\n4.3 Servicio de radiolocalizaci\u00f3n.\nLa superficie S a considerar en este servicio ser\u00e1 la del c\u00edrculo que tiene como radio el de servicio autorizado.\nEl ancho de banda B se obtendr\u00e1 directamente de la denominaci\u00f3n de la emisi\u00f3n.\n\n\n\nFrecuencias\n\n\nCoeficientes\n\n\nC\u00f3digo de modalidad\n\n\n\n\nC1\n\n\nC2\n\n\nC3\n\n\nC4\n\n\nC5\n\n\n\n\nEn las bandas previstas en el CNAF\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n0,03090\n\n\n4311\n\n\n\n4.4 Servicios por sat\u00e9lite, tales como operaciones espaciales, exploraci\u00f3n de la tierra por sat\u00e9lite y otros.\nLa superficie S a considerar ser\u00e1 la correspondiente a la zona de servicio, estableci\u00e9ndose una superficie m\u00ednima, a efectos de c\u00e1lculo, de 31.416 kil\u00f3metros cuadrados, tanto en transmisi\u00f3n como en recepci\u00f3n.\nEl ancho de banda B a considerar, tanto en transmisi\u00f3n como en recepci\u00f3n, ser\u00e1 el exigido por el sistema solicitado en cada caso.\n\n\n\nFrecuencias\n\n\nCoeficientes\n\n\nC\u00f3digo de modalidad\n\n\n\n\nC1\n\n\nC2\n\n\nC3\n\n\nC4\n\n\nC5\n\n\n\n\nOperaciones espaciales (Telemando, telemedida y seguimiento)\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n1,977 10-4\n\n\n4412\n\n\n\n\nExploraci\u00f3n de la Tierra por sat\u00e9lite\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n0,7973 10-4\n\n\n4413\n\n\n\n\nOtros servicios espaciales.\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n1\n\n\n3,904 10-3\n\n\n4411\n\n\n\n5. Servicios no contemplados en apartados anteriores.\nPara los servicios y sistemas que puedan presentarse y no sean contemplados en los apartados anteriores o a los que razonablemente no se les puedan aplicar las reglas anteriores, se fijar\u00e1 la tasa en cada caso en funci\u00f3n de los siguientes criterios:\n\u2022 Comparaci\u00f3n con alguno de los servicios citados anteriormente con caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas parecidas.\n\u2022 Cantidad de dominio radioel\u00e9ctrico t\u00e9cnicamente necesaria.\n\u2022 Superficie cubierta por la reserva efectuada.\n\u2022 Importe de la tasa devengada por sistemas que, bajo tecnolog\u00edas diferentes, resulten similares en cuanto a los servicios que prestan.\nDos. Las disposiciones reglamentarias reguladoras de la tasa por reserva de dominio p\u00fablico radioel\u00e9ctrico conservar\u00e1n su vigencia en todo lo que no se oponga a lo previsto en el presente art\u00edculo.\nTres. El importe de la tasa general de operadores establecida en el apartado 1, del anexo I, de la Ley General de Telecomunicaciones, ser\u00e1 el resultado de aplicar el tipo del 1 por mil a la cifra de los ingresos brutos de explotaci\u00f3n que obtengan aqu\u00e9llos.\nCAP\u00cdTULO V\nDe los Entes territoriales\nSecci\u00f3n 1.\u00aa Entidades Locales\nArt\u00edculo 10. Participaci\u00f3n de las Entidades locales en los tributos del Estado.\n1. En cuanto a los componentes de la participaci\u00f3n de las Entidades locales en los tributos del Estado regulados en las Secciones 2.\u00aa a 6.\u00aa, del Cap\u00edtulo I, \"Entidades locales\", del T\u00edtulo VII, \"De los entes territoriales\", de la Ley 39/2010, de 22 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2011, se actualizar\u00e1n exclusivamente las referencias temporales mencionadas en su art\u00edculo 107.Dos.a), considerando a estos efectos la poblaci\u00f3n del Padr\u00f3n Municipal vigente y oficialmente aprobado por el Gobierno a 1 de enero del a\u00f1o 2012 y los datos del esfuerzo fiscal y del inverso de la capacidad tributaria de la \u00faltima liquidaci\u00f3n definitiva practicada.\n2. A efectos de la informaci\u00f3n a suministrar por las Corporaciones locales relativa al esfuerzo fiscal establecida en el art\u00edculo 124 de la Ley 39/2010, de 22 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2011, las certificaciones correspondientes se deber\u00e1n referir al a\u00f1o 2010 y se deber\u00e1n suministrar a los \u00f3rganos competentes antes del 30 de junio del a\u00f1o 2012, en la forma en la que \u00e9stos determinen.\n3. La revisi\u00f3n cuatrienal a la que se refiere el art\u00edculo 114 del Texto Refundido de la Ley Reguladora de las Haciendas Locales, aprobado por Real Decreto Legislativo 2/2004, de\u00a05 de marzo, se realizar\u00e1 en los t\u00e9rminos que establezca la Ley de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2012.\nSecci\u00f3n 2.\u00aa Comunidades Aut\u00f3nomas\nArt\u00edculo 11. Entregas a cuenta del Fondo de Suficiencia Global.\nPara el pago de las entregas a cuenta del Fondo de Suficiencia Global correspondientes a 2012 en situaci\u00f3n de pr\u00f3rroga que resultan de la aplicaci\u00f3n de la Ley 22/2009, de 18 de diciembre, por la que se regula el sistema de financiaci\u00f3n de las Comunidades Aut\u00f3nomas de r\u00e9gimen com\u00fan y Ciudades con Estatuto de Autonom\u00eda y se modifican determinadas normas tributarias, se utilizar\u00e1n los cr\u00e9ditos que, para cada Comunidad Aut\u00f3noma y Ciudad con Estatuto de Autonom\u00eda, figuran en la Secci\u00f3n 36 \"Sistemas de financiaci\u00f3n de Entes Territoriales\", Direcci\u00f3n General de Coordinaci\u00f3n Financiera con las Comunidades Aut\u00f3nomas y con las Entidades Locales\", Programa 941M \"Transferencias a Comunidades Aut\u00f3nomas por participaci\u00f3n en los ingresos del Estado\", concepto 451 \"Fondo de Suficiencia Global\".\nA tal efecto, en el momento en que los indicados cr\u00e9ditos resulten insuficientes para el pago de las entregas a cuenta indicadas se realizar\u00e1n las transferencias de cr\u00e9dito oportunas.\nArt\u00edculo 12. Fondos de Compensaci\u00f3n Interterritorial.\nLa referencia que el art\u00edculo 131 de la Ley 39/2010 de 22 de diciembre, contiene al anexo de la Secci\u00f3n 33, se entender\u00e1 hecha a los proyectos de inversi\u00f3n que se acuerden en el seno del Comit\u00e9 de Inversiones P\u00fablicas que se reunir\u00e1 con dicho fin, a los efectos previstos en el art\u00edculo 7 de la Ley 22/2001, de 27 de diciembre, reguladora de los Fondos de Compensaci\u00f3n Interterritorial.\nCAP\u00cdTULO VI\nCotizaciones sociales\nArt\u00edculo 13. Actualizaci\u00f3n de las bases y tipos de cotizaci\u00f3n a la Seguridad Social, desempleo, protecci\u00f3n por cese de actividad, Fondo de Garant\u00eda Salarial y Formaci\u00f3n Profesional.\nUno. El contenido del art\u00edculo 132 de la Ley 39/2010, de 22 de diciembre, tendr\u00e1, adem\u00e1s de las adaptaciones derivadas de las modificaciones legales operadas durante el a\u00f1o 2011, las especificaciones y excepciones que a continuaci\u00f3n se establecen:\n1. Las cuant\u00edas de las bases m\u00e1ximas aplicables en los distintos Reg\u00edmenes de la Seguridad Social se incrementar\u00e1n, respecto a las vigentes en el 2011, en un 1 por ciento.\n2. En el R\u00e9gimen Especial de la Miner\u00eda del Carb\u00f3n, y a efectos de c\u00e1lculo de las bases normalizadas de cotizaci\u00f3n por contingencias comunes, se aplicar\u00e1 lo dispuesto en el apartado Ocho del art\u00edculo 132 de la Ley 39/2010, de 22 de diciembre, si bien el per\u00edodo a considerar ser\u00e1 el de 1 de enero a 31 de diciembre de 2011.\n3. Durante el a\u00f1o 2012 el tipo de cotizaci\u00f3n adicional en relaci\u00f3n con el anticipo de la edad de jubilaci\u00f3n de los bomberos a que se refiere el apartado Trece del art\u00edculo 132 de la Ley 39/2010, de 22 de diciembre, ser\u00e1 del 7,10 por ciento, del que el 5,92 por ciento ser\u00e1 a cargo de la empresa y el 1,18 por ciento a cargo del trabajador.\n4. Durante el a\u00f1o 2012 el tipo de cotizaci\u00f3n adicional en relaci\u00f3n con el anticipo de la edad de jubilaci\u00f3n de los miembros del Cuerpo de la Ertzaintza a que se refiere el apartado Catorce del art\u00edculo 132 de la Ley 39/2010, de 22 de diciembre, ser\u00e1 del 6,50 por ciento, del que el 5,42 por ciento ser\u00e1 a cargo de la empresa y el 1,08 por ciento a cargo del trabajador.\n5. Durante el a\u00f1o 2012, en relaci\u00f3n con la cotizaci\u00f3n en el Sistema Especial para Trabajadores por Cuenta Ajena Agrarios del R\u00e9gimen General de la Seguridad Social, regir\u00e1n las siguientes particularidades:\na) No resultar\u00e1 de aplicaci\u00f3n la cotizaci\u00f3n adicional por horas extraordinarias a que se refiere el apartado Dos.3 del art\u00edculo 132 de la Ley 39/2010, de 22 de diciembre.\nb) Independientemente del n\u00famero de horas de trabajo realizadas en cada jornada, la base de cotizaci\u00f3n no podr\u00e1 tener una cuant\u00eda inferior a la de la base m\u00ednima diaria del grupo 10 de cotizaci\u00f3n establecida para los per\u00edodos de actividad.\nc) Para los trabajadores incluidos en el grupo 1 de cotizaci\u00f3n no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo establecido en el apartado 1.\u00ba del art\u00edculo 4.4. a) de la ley 28/2011, de 22 de septiembre, por la que se procede a la integraci\u00f3n del R\u00e9gimen Especial Agrario de la Seguridad Social en el R\u00e9gimen General de la Seguridad Social.\n6. La base de cotizaci\u00f3n para los trabajadores aut\u00f3nomos que, a 1 de enero de 2012, sean menores de 47 a\u00f1os de edad ser\u00e1 la elegida por \u00e9stos, dentro de los l\u00edmites que representan las bases m\u00ednima y m\u00e1xima.\nIgual elecci\u00f3n podr\u00e1n efectuar aquellos trabajadores aut\u00f3nomos que en esa fecha tengan una edad de 47 a\u00f1os y su base de cotizaci\u00f3n en el mes de diciembre de 2011 haya sido igual o superior a 1.682,70 euros mensuales.\nLos trabajadores aut\u00f3nomos que, a 1 de enero de 2012, tengan 47 a\u00f1os de edad, si su base de cotizaci\u00f3n fuera inferior a 1.682,70 euros mensuales no podr\u00e1n elegir una base de cuant\u00eda superior a 1.870,50 euros mensuales, salvo que ejerciten su opci\u00f3n en tal sentido antes del 30 de junio de 2012, lo que producir\u00e1 efectos a partir del 1 de julio del mismo a\u00f1o.\nLa base de cotizaci\u00f3n de los trabajadores aut\u00f3nomos que, a 1 de enero de 2012, tengan cumplida la edad de 48 o m\u00e1s a\u00f1os estar\u00e1 comprendida entre las cuant\u00edas de\u00a0916,50 y 1.870,50 euros mensuales, salvo que se trate del c\u00f3nyuge sup\u00e9rstite del titular del negocio que, como consecuencia del fallecimiento de \u00e9ste, haya tenido que ponerse al frente del mismo y darse de alta en este R\u00e9gimen Especial con cuarenta y cinco o m\u00e1s a\u00f1os de edad, en cuyo caso la elecci\u00f3n de bases estar\u00e1 comprendida entre las cuant\u00edas de 850,20 y 1.870,50 euros mensuales.\nNo obstante, la base de cotizaci\u00f3n de los trabajadores aut\u00f3nomos que con anterioridad a los 50 a\u00f1os hubieran cotizado en cualquiera de los reg\u00edmenes del sistema de la Seguridad Social cinco o m\u00e1s a\u00f1os, tendr\u00e1n las siguientes cuant\u00edas:\na) Si la \u00faltima base de cotizaci\u00f3n acreditada hubiera sido igual o inferior a 1.682,70 euros mensuales, se habr\u00e1 de cotizar por una base comprendida entre  850,20 euros mensuales y 1.870,50 euros mensuales.\nb) Si la \u00faltima base de cotizaci\u00f3n acreditada hubiera sido superior a 1.682,70 euros mensuales, se habr\u00e1 de cotizar por una base comprendida entre 850,20 euros mensuales y el importe de aqu\u00e9lla incrementado en un 1 por ciento, pudiendo optar, en caso de no alcanzarse, por una base de hasta 1.870,50 euros mensuales.\nLo previsto en el anterior apartado b) ser\u00e1 as\u00ed mismo de aplicaci\u00f3n con respecto a los trabajadores aut\u00f3nomos que con 48 \u00f3 49 a\u00f1os de edad hubieran ejercitado la opci\u00f3n prevista en el p\u00e1rrafo segundo del apartado Cuatro.2 del art\u00edculo 132 de la Ley 39/2010, de 22 de diciembre.\nDos. Se faculta a la Ministra de Empleo y Seguridad Social para dictar las normas necesarias para la aplicaci\u00f3n y desarrollo de lo previsto en el presente art\u00edculo.\nArt\u00edculo 14. Cotizaciones a derechos pasivos y a las mutualidades generales de funcionarios para el a\u00f1o 2012.\nUno. Con efectos de 1 de enero de 2012, los tipos de cotizaci\u00f3n y de aportaci\u00f3n del Estado al R\u00e9gimen Especial de Seguridad Social de los Funcionarios Civiles del Estado, gestionado por la Mutualidad General de Funcionarios Civiles del Estado (MUFACE) a que se refiere el Real Decreto Legislativo 4/2000, de 23 de junio, para la financiaci\u00f3n de las prestaciones a que se refiere el art\u00edculo 12, salvo la indicada en el p\u00e1rrafo h), de la citada disposici\u00f3n, ser\u00e1n los siguientes:\n1. El porcentaje de cotizaci\u00f3n de los funcionarios en activo y asimilados integrados en MUFACE, se fija en el 1,69 % sobre los haberes reguladores establecidos para el a\u00f1o 2010 a efectos de cotizaci\u00f3n de Derechos Pasivos, calculados sin la actualizaci\u00f3n prevista en el apartado Dos de la disposici\u00f3n adicional octava de la Ley 39/2010, de 22 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2011 e incrementados en un 1,00 por ciento.\n2. La cuant\u00eda de la aportaci\u00f3n del Estado, regulada en el art\u00edculo 35 del Real Decreto Legislativo 4/2000, representar\u00e1 el 4,81 % de los haberes reguladores establecidos para el a\u00f1o 2010 a efectos de cotizaci\u00f3n de Derechos Pasivos, calculados sin la actualizaci\u00f3n prevista en el apartado Dos de la disposici\u00f3n adicional octava de la Ley 39/2010, de 22 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2011 e incrementados en un 1,00 por ciento. De dicho tipo de 4,81, el 4,64 corresponde a la aportaci\u00f3n del Estado por activo y el 0,17 a la aportaci\u00f3n por pensionista exento de cotizaci\u00f3n.\nDos. Los tipos de cotizaci\u00f3n y de aportaci\u00f3n del Estado al R\u00e9gimen Especial de Seguridad Social de las Fuerzas Armadas, gestionado por el Instituto Social de las Fuerzas Armadas (ISFAS), a que se refiere el Real Decreto Legislativo 1/2000, de 9 de junio, para la financiaci\u00f3n de las prestaciones a que se refiere el art\u00edculo 9, salvo la indicada en el p\u00e1rrafo f), de la citada disposici\u00f3n, ser\u00e1n los siguientes:\n1. El porcentaje de cotizaci\u00f3n y de aportaci\u00f3n del personal militar en activo y asimilado integrado en ISFAS, se fija en el 1,69 % sobre los haberes reguladores establecidos para el a\u00f1o 2010 a efectos de cotizaci\u00f3n de Derechos Pasivos, calculados sin la actualizaci\u00f3n prevista en el apartado Dos de la disposici\u00f3n adicional octava de la Ley 39/2010, de 22 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2011 e incrementados en un 1,00 por ciento.\n2. La cuant\u00eda de la aportaci\u00f3n del Estado regulada en el art\u00edculo 30 del Real Decreto Legislativo 1/2000, representar\u00e1 el 9,96 % de los haberes reguladores establecidos para el a\u00f1o 2010 a efectos de cotizaci\u00f3n de Derechos Pasivos, calculados sin la actualizaci\u00f3n prevista en el apartado Dos de la disposici\u00f3n adicional octava de la Ley 39/2010, de 22 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2011 e incrementados en un 1,00 por ciento. De dicho tipo del 9,96, el 4,64 corresponde a la aportaci\u00f3n del Estado por activo y el 5,32 a la aportaci\u00f3n por pensionista exento de cotizaci\u00f3n.\nTres. Los tipos de cotizaci\u00f3n y de aportaci\u00f3n del Estado al R\u00e9gimen Especial de la Seguridad Social de los Funcionarios de la Administraci\u00f3n de Justicia, gestionado por la Mutualidad General Judicial (MUGEJU), a que se refiere el Real Decreto Legislativo 3/2000, de 23 de junio, para la financiaci\u00f3n de las prestaciones a que se refiere el art\u00edculo 12, salvo la indicada en el p\u00e1rrafo f), de la citada disposici\u00f3n, ser\u00e1n los siguientes:\n1. El porcentaje de cotizaci\u00f3n del personal de la Administraci\u00f3n de Justicia en activo y asimilado, integrado en MUGEJU, se fija en el 1,69 % sobre los haberes reguladores establecidos para el a\u00f1o 2010 a efectos de cotizaci\u00f3n de Derechos Pasivos, calculados sin la actualizaci\u00f3n prevista en el apartado Dos de la disposici\u00f3n adicional octava de la Ley 39/2010, de 22 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2011 e incrementados en un 1,00 por ciento.\n2. La cuant\u00eda de la aportaci\u00f3n del Estado, regulada en el art\u00edculo 23 del Real Decreto Legislativo 3/2000, representar\u00e1 el 4,65 % de los haberes reguladores establecidos para el a\u00f1o 2010 a efectos de cotizaci\u00f3n de Derechos Pasivos, calculados sin la actualizaci\u00f3n prevista en el apartado Dos de la disposici\u00f3n adicional octava de la Ley 39/2010, de 22 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2011 e incrementados en un 1,00 por ciento. De dicho tipo del 4,65, el 4,64 corresponde a la aportaci\u00f3n del Estado por activo y el 0,01 a la aportaci\u00f3n por pensionista exento de cotizaci\u00f3n.\nCuatro. Durante el a\u00f1o 2012, el importe de la cuota de derechos pasivos y de la correspondiente a las mutualidades generales de funcionarios, respecto del personal incluido en el \u00e1mbito de cobertura del R\u00e9gimen de Clases Pasivas del Estado y de los Reg\u00edmenes Especiales de Funcionarios, se determinar\u00e1 mediante la aplicaci\u00f3n del tipo porcentual del 3,86 % y del 1,69 %, respectivamente, sobre los haberes reguladores establecidos para el a\u00f1o 2010 a efectos de cotizaci\u00f3n de derechos pasivos, calculados sin la actualizaci\u00f3n prevista en el apartado Dos de la disposici\u00f3n adicional octava de la Ley 39/2010, de 22 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2011, e incrementados en un 1 por ciento, y que se reproducen a continuaci\u00f3n:\nCUOTAS MENSUALES DE DERECHOS PASIVOS DE LOS FUNCIONARIOS CIVILES DEL ESTADO, DEL PERSONAL DE LAS FUERZAS ARMADAS, DE LOS MIEMBROS DE LAS CARRERAS JUDICIAL Y FISCAL, DE LOS DEL CUERPO DE SECRETARIOS JUDICIALES Y DE LOS CUERPOS AL SERVICIO DE LA ADMINISTRACI\u00d3N DE JUSTICIA\n\n\n\nGrupo/Subgrupo \nLey 7/2007\n\n\nCuota mensual en euros\n\n\n\n\nA1\n\n\n107,96\n\n\n\n\nA2\n\n\n84,97\n\n\n\n\nB\n\n\n74,40\n\n\n\n\nC1\n\n\n65,26\n\n\n\n\nC2\n\n\n51,63\n\n\n\n\nE (Ley 30/84) y Agrup. Profesionales\n\n\n44,02\n\n\n\nCUOTAS MENSUALES DE COTIZACI\u00d3N A LA MUTUALIDAD GENERAL DE FUNCIONARIOS CIVILES DEL ESTADO, AL INSTITUTO SOCIAL DE LAS FUERZAS ARMADAS Y A LA MUTUALIDAD GENERAL JUDICIAL\n\n\n\nGrupo/Subgrupo \nLey 7/2007\n\n\nCuota mensual en euros\n\n\n\n\nA1\n\n\n47,27\n\n\n\n\nA2\n\n\n37,20\n\n\n\n\nB\n\n\n32,58\n\n\n\n\nC1\n\n\n28,57\n\n\n\n\nC2\n\n\n22,60\n\n\n\n\nE (Ley 30/84) y Agrup. Profesionales\n\n\n19,27\n\n\n\nLas citadas cuant\u00edas mensuales se abonar\u00e1n doblemente en los meses de junio y diciembre.\nCon la excepci\u00f3n establecida en el \u00faltimo inciso del p\u00e1rrafo primero del art\u00edculo 23.1 del texto refundido de la Ley de Clases Pasivas del Estado, y de acuerdo con lo dispuesto en el mismo, el personal militar profesional que no sea de carrera y el personal militar de las Escalas de Complemento y Reserva Naval abonar\u00e1 las cuotas mensuales de derechos pasivos minoradas al cincuenta por ciento.\nDISPOSICIONES ADICIONALES\nPrimera. Pago de deudas con la Seguridad Social de instituciones sanitarias cuya titularidad ostenten las Administraciones P\u00fablicas o instituciones sin \u00e1nimo de lucro.\nLas instituciones sanitarias cuya titularidad ostenten las Administraciones P\u00fablicas o instituciones p\u00fablicas o privadas sin \u00e1nimo de lucro, acogidas a la moratoria prevista en la disposici\u00f3n adicional trig\u00e9sima de la Ley 41/1994, de 30 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para 1995, podr\u00e1n solicitar a la Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social la ampliaci\u00f3n de la carencia concedida a dieciocho a\u00f1os, junto con la ampliaci\u00f3n de la moratoria concedida hasta un m\u00e1ximo de diez a\u00f1os con amortizaciones anuales.\nSegunda. Garant\u00eda del Estado para obras de inter\u00e9s cultural.\nUno. De acuerdo con lo establecido en el apartado 3 de la disposici\u00f3n adicional novena de la Ley 16/1985, de 25 de junio, del Patrimonio Hist\u00f3rico Espa\u00f1ol, durante el ejercicio 2012, el importe total acumulado, en todo momento, de los compromisos otorgados por el Estado respecto a todas las obras o conjuntos de obras cedidas temporalmente para su exhibici\u00f3n en instituciones de competencia exclusiva del Ministerio de Cultura y sus Organismos p\u00fablicos adscritos, as\u00ed como del Consejo de Administraci\u00f3n del Patrimonio Nacional no podr\u00e1 exceder de 1.848.000 miles de euros.\nEl l\u00edmite m\u00e1ximo de los compromisos espec\u00edficos que se otorguen por primera vez en el a\u00f1o 2012 para obras o conjuntos de obras destinadas a su exhibici\u00f3n en una misma exposici\u00f3n ser\u00e1 de 231.000 miles de euros. Una vez devueltas las obras a los cedentes y acreditado por los responsables de las exposiciones el t\u00e9rmino de la Garant\u00eda otorgada sin incidencia alguna, las cantidades comprometidas dejar\u00e1n de estarlo y podr\u00e1n ser de nuevo otorgadas a una nueva exposici\u00f3n.\nExcepcionalmente este l\u00edmite m\u00e1ximo podr\u00e1 elevarse por encima de los 231.000 miles de euros por acuerdo del Consejo de Ministros a propuesta de la Ministro de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas, por iniciativa del Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte, en cuyo caso el importe total acumulado, durante el periodo de vigencia de esa exposici\u00f3n, no podr\u00e1 exceder de 2.750.000 miles de euros.\nEl l\u00edmite m\u00e1ximo de los compromisos espec\u00edficos que se otorguen a la Fundaci\u00f3n Colecci\u00f3n Thyssen-Bornemisza respecto a las obras destinadas a su exhibici\u00f3n en las sedes de la Fundaci\u00f3n ubicadas en Espa\u00f1a en relaci\u00f3n con el \"Contrato de Pr\u00e9stamo de Obras de arte entre de una parte la Fundaci\u00f3n Colecci\u00f3n Thyssen-Bornemisza y de otra Omicron Collections Limited, Nautilus Trustees Limited, Coraldale Navigation Incorporated, Imiberia Anstalt, y la Baronesa Carmen Thyssen-Bornemisza\", para el a\u00f1o 2012 ser\u00e1 de\u00a0540.910 miles de euros.\nDos. En el a\u00f1o 2012 ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo dispuesto en el apartado anterior a las exposiciones organizadas por la \"Sociedad Estatal de Acci\u00f3n Cultural, SA\", que se celebren en instituciones dependientes de la Administraci\u00f3n General del Estado.\nTercera. Actividades prioritarias de mecenazgo.\nUno. De acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 22 de la Ley 49/2002, de 23 de diciembre, de r\u00e9gimen fiscal de las entidades sin fines lucrativos y de los incentivos fiscales al mecenazgo, durante el a\u00f1o 2012 se considerar\u00e1n actividades prioritarias de mecenazgo las siguientes:\n1.\u00aa Las llevadas a cabo por el Instituto Cervantes para la promoci\u00f3n y la difusi\u00f3n de la lengua espa\u00f1ola y de la cultura mediante redes telem\u00e1ticas, nuevas tecnolog\u00edas y otros medios audiovisuales.\n2.\u00aa La promoci\u00f3n y la difusi\u00f3n de las lenguas oficiales de los diferentes territorios del Estado espa\u00f1ol llevadas a cabo por las correspondientes instituciones de las Comunidades Aut\u00f3nomas con lengua oficial propia.\n3.\u00aa La conservaci\u00f3n, restauraci\u00f3n o rehabilitaci\u00f3n de los bienes del Patrimonio Hist\u00f3rico Espa\u00f1ol que se relacionan en el Anexo VIII de la Ley 39/2010, de 22 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para 2011, as\u00ed como las actividades y bienes que se incluyan, previo acuerdo entre el Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte y el Ministerio de Industria, Energ\u00eda y Turismo, en el programa de digitalizaci\u00f3n, conservaci\u00f3n, catalogaci\u00f3n, difusi\u00f3n y explotaci\u00f3n de los elementos del Patrimonio Hist\u00f3rico Espa\u00f1ol \u00abpatrimonio.es\u00bb al que se refiere el art\u00edculo 75 de la Ley 53/2002, de 30 de diciembre, de Medidas Fiscales, Administrativas y del Orden Social.\n4.\u00aa Los programas de formaci\u00f3n del voluntariado que hayan sido objeto de subvenci\u00f3n por parte de las Administraciones p\u00fablicas.\n5.\u00aa Los proyectos y actuaciones de las Administraciones p\u00fablicas dedicadas a la promoci\u00f3n de la Sociedad de la Informaci\u00f3n y, en particular, aquellos que tengan por objeto la prestaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos por medio de los servicios inform\u00e1ticos y telem\u00e1ticos a trav\u00e9s de Internet.\n6.\u00aa La investigaci\u00f3n, desarrollo e innovaci\u00f3n en las Instalaciones Cient\u00edficas que, a este efecto, se relacionan en el Anexo XII de la Ley 39/2010, de 22 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para 2011.\n7.\u00aa La investigaci\u00f3n, desarrollo e innovaci\u00f3n en los \u00e1mbitos de las nanotecnolog\u00edas, la salud, la gen\u00f3mica, la prote\u00f3mica y la energ\u00eda, y en entornos de excelencia internacional, realizados por las entidades que, a estos efectos, se reconozcan por el Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas, a propuesta del Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad.\n8.\u00aa El fomento de la difusi\u00f3n, divulgaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n de la cultura cient\u00edfica y de la innovaci\u00f3n, llevadas a cabo por la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola para la Ciencia y la Tecnolog\u00eda.\n9.\u00aa Los programas dirigidos a la lucha contra la violencia de g\u00e9nero que hayan sido objeto de subvenci\u00f3n por parte de las Administraciones p\u00fablicas o se realicen en colaboraci\u00f3n con \u00e9stas.\nDos. De acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 22 de la Ley 49/2002, de 23 de diciembre, de r\u00e9gimen fiscal de las entidades sin fines lucrativos y de los incentivos fiscales al mecenazgo, durante los a\u00f1os 2011 y 2012 se considerar\u00e1n actividades prioritarias de mecenazgo las donaciones y aportaciones vinculadas a la ejecuci\u00f3n de los proyectos incluidos en el Plan Director de Recuperaci\u00f3n del Patrimonio Cultural de Lorca.\nTres. Los porcentajes y los l\u00edmites de las deducciones establecidas en los art\u00edculos 19, 20 y 21 de la citada Ley 49/2002 se elevar\u00e1n en cinco puntos porcentuales en relaci\u00f3n con las actividades incluidas en el apartado anterior.\nCuarta. Entregas a cuenta para la financiaci\u00f3n del transporte metropolitano de Madrid y Barcelona.\nUno. Durante el primer semestre del ejercicio 2012 podr\u00e1n efectuarse entregas a cuenta a la Autoridad del Transporte Metropolitano de Barcelona y al Consorcio Regional de Transportes de Madrid, con cargo a la aplicaciones presupuestarias 32.01.441M.451 y 32.01.441M.454, cuya cuant\u00eda mensual ser\u00e1 la resultante de dividir por doceavas partes el importe equivalente al 85 por 100 del cr\u00e9dito presupuestario figurado en la Ley 39/2010, de 22 de diciembre, de Presupuestos Generales para 2011, hasta tanto se proceda a la suscripci\u00f3n de los respectivos Contratos-Programas.\nDos. Por la Direcci\u00f3n General de Coordinaci\u00f3n Financiera con las Comunidades Aut\u00f3nomas y con las Entidades Locales se adoptar\u00e1n las medidas oportunas para el cumplimiento de lo se\u00f1alado en el apartado anterior.\nQuinta. Compensaciones por los extracostes de generaci\u00f3n de los Sistemas El\u00e9ctricos Insulares y Extrapeninsulares.\nUno. El porcentaje correspondiente al ejercicio 2011 al que se refiere el p\u00e1rrafo segundo de la disposici\u00f3n adicional primera \u00abFinanciaci\u00f3n del extracoste de generaci\u00f3n en el r\u00e9gimen insular y extrapeninsular\u00bb del Real Decreto-ley 6/2009, de 30 de abril, por el que se adoptan determinadas medidas en el sector energ\u00e9tico y se aprueba el bono social, ser\u00e1 del 17%.\nDos. En cualquier caso, la cuant\u00eda m\u00e1xima que por dicha compensaci\u00f3n se asumir\u00e1 con cargo a los Presupuestos Generales del Estado del ejercicio 2012 ser\u00e1 la consignada en la partida presupuestaria 20.18.425A.748 \"A la Comisi\u00f3n Nacional de Energ\u00eda (CNE) para atender el extracoste de generaci\u00f3n al que se refiere la disposici\u00f3n adicional 1.\u00aa del Real Decreto-ley 6/2009\" por importe de 256.400,00 miles de euros.\nSexta. Asignaci\u00f3n de cantidades a fines sociales.\nUno. El Estado destinar\u00e1 a subvencionar actividades de inter\u00e9s social, en la forma que reglamentariamente se establezca, el 0,7 por ciento de la cuota \u00edntegra del Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas del ejercicio 2012 correspondiente a los contribuyentes que manifiesten expresamente su voluntad en tal sentido.\nA estos efectos, se entender\u00e1 por cuota \u00edntegra del impuesto la formada por la suma de la cuota \u00edntegra estatal y de la cuota \u00edntegra auton\u00f3mica o complementaria en los t\u00e9rminos previstos en la Ley reguladora del Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas.\nLa liquidaci\u00f3n definitiva de la asignaci\u00f3n correspondiente al ejercicio de 2012 se llevar\u00e1 a cabo antes del 30 de abril de 2014, efectu\u00e1ndose una liquidaci\u00f3n provisional el\u00a030 de noviembre de 2013 que posibilite la iniciaci\u00f3n anticipada del procedimiento para la concesi\u00f3n de las subvenciones.\nS\u00e9ptima. Financiaci\u00f3n a la Iglesia Cat\u00f3lica.\nDurante el a\u00f1o 2012 el Estado entregar\u00e1, mensualmente, a la Iglesia Cat\u00f3lica 13.266.216,12 euros, a cuenta de la cantidad que deba asignar a la Iglesia por aplicaci\u00f3n de lo dispuesto en los apartados Uno y Dos de la disposici\u00f3n adicional decimoctava de la Ley 42/2006, de 28 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o\u00a02007.\nAntes del 30 de noviembre de 2013, se efectuar\u00e1 una liquidaci\u00f3n provisional de la asignaci\u00f3n correspondiente a 2012, practic\u00e1ndose la liquidaci\u00f3n definitiva antes del 30 de abril de 2013. En ambas liquidaciones, una vez efectuadas, se proceder\u00e1 por las dos partes a regularizar, en un sentido o en otro, el saldo existente.\nOctava. Bienes de las instituciones eclesi\u00e1sticas.\nSe prorroga por un a\u00f1o, a partir de la entrada en vigor de esta Ley, el plazo a que se refiere la disposici\u00f3n adicional segunda de la Ley 4/2004, de 29 de diciembre, de Modificaci\u00f3n de tasas y de beneficios fiscales de acontecimientos de excepcional inter\u00e9s p\u00fablico, en relaci\u00f3n con la disposici\u00f3n transitoria primera de la Ley 42/1994, de 30 de diciembre, de Medidas Fiscales, Administrativas y del Orden Social, y la disposici\u00f3n transitoria quinta de la Ley 16/1985, de 25 de junio, del Patrimonio Hist\u00f3rico Espa\u00f1ol\".\nNovena. Aplazamiento de la aplicaci\u00f3n de la disposici\u00f3n adicional trig\u00e9sima de la Ley 27/2011, de 1 de agosto, de actualizaci\u00f3n, adecuaci\u00f3n y modernizaci\u00f3n del Sistema de Seguridad Social.\nSe aplaza la aplicaci\u00f3n de lo establecido en la disposici\u00f3n adicional trig\u00e9sima de la Ley 27/2011, de 1 de agosto, de actualizaci\u00f3n, adecuaci\u00f3n y modernizaci\u00f3n del Sistema de Seguridad Social.\nD\u00e9cima. Modificaci\u00f3n del r\u00e9gimen de compensaci\u00f3n equitativa por copia privada.\n1. Se suprime la compensaci\u00f3n equitativa por copia privada, prevista en el art\u00edculo 25 del Texto Refundido de la Ley de Propiedad Intelectual, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1996, de 12 de abril, con los l\u00edmites establecidos en el art\u00edculo 31.2 de la misma Ley.\n2. El Gobierno establecer\u00e1 reglamentariamente el procedimiento de pago a los perceptores de la compensaci\u00f3n equitativa por copia privada con cargo a los Presupuestos Generales del Estado.\n3. La cuant\u00eda de la compensaci\u00f3n se determinar\u00e1 tomando como base la estimaci\u00f3n del perjuicio causado.\nUnd\u00e9cima. Asignaci\u00f3n de competencias\nLas competencias del Ministerio de Cultura establecidas en el art\u00edculo 158 del Texto Refundido de la Ley de Propiedad Intelectual, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1996, de 12 de abril, ser\u00e1n asumidas por la Secretar\u00eda de Estado de Cultura.\nDuod\u00e9cima. Consideraci\u00f3n del gravamen complementario a la cuota \u00edntegra estatal para la reducci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico en los ejercicios 2012 y 2013 establecido en la disposici\u00f3n final segunda de este Real Decreto-ley a efectos del c\u00e1lculo del rendimiento cedido del Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas a los Entes Territoriales.\nA efectos de lo dispuesto en los art\u00edculos 26.2.a) 3.\u00ba y 4.\u00ba de la Ley 22/2009, de 18 de diciembre, por la que se regula el sistema de financiaci\u00f3n de las Comunidades Aut\u00f3nomas de r\u00e9gimen com\u00fan y Ciudades con Estatuto de Autonom\u00eda y se modifican determinadas normas tributarias, y 113.1.3.\u00ba del Texto Refundido de la Ley Reguladora de las Haciendas Locales, aprobado por el Real Decreto Legislativo 2/2004, de 5 de marzo, se considerar\u00e1n pagos a cuenta realizados y soportados por los contribuyentes los que se habr\u00edan practicado si no hubiese resultado de aplicaci\u00f3n el gravamen complementario a la cuota \u00edntegra estatal para la reducci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico establecido en la disposici\u00f3n final segunda de este Real Decreto-ley.\nDecimotercera. Pr\u00f3rroga del programa de recualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten su protecci\u00f3n por desempleo.\nSe prorroga, durante seis meses, la aplicaci\u00f3n de lo establecido en el art\u00edculo 6 del Real Decreto-ley 10/2011, de 26 de agosto, de medidas urgentes para la promoci\u00f3n del empleo de los j\u00f3venes, el fomento de la estabilidad en el empleo y el mantenimiento del programa de recualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten su protecci\u00f3n por desempleo que, a su vez, prorrogaba lo previsto en el art\u00edculo 2 del Real Decreto-ley 1/2011, de 11 de febrero, de medidas urgentes para promover la transici\u00f3n al empleo estable y la recualificaci\u00f3n profesional de las personas desempleadas, a los trabajadores en situaci\u00f3n de desempleo que cumplan las condiciones y requisitos establecidos en dicho real decreto-ley.\nSer\u00e1n beneficiarias de la pr\u00f3rroga de este programa las personas inscritas en la Oficinas de Empleo como desempleadas por extinci\u00f3n de su relaci\u00f3n laboral que, dentro del per\u00edodo comprendido entre el d\u00eda 15 de febrero de\u00a02012 y el d\u00eda 15 de agosto de 2012, ambos inclusive, agoten la prestaci\u00f3n por desempleo de nivel contributivo y no tengan derecho a cualquiera de los subsidios por desempleo establecidos en la ley, o bien hayan agotado alguno de estos subsidios, incluidas sus pr\u00f3rrogas.\nNo podr\u00e1n acogerse a este programa las personas que hubieran percibido la prestaci\u00f3n extraordinaria del programa temporal de protecci\u00f3n por desempleo e inserci\u00f3n, ni las personas que hubieran sido o pudieran ser beneficiarias del programa de recualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten su protecci\u00f3n por desempleo en los t\u00e9rminos establecidos en el Real Decreto-ley 1/2011, de 11 de febrero, ni las que hubieran agotado o pudieran tener derecho a la renta activa de inserci\u00f3n, ni las que hubieran agotado la renta agraria o el subsidio por desempleo, ambos en favor de los trabajadores eventuales del R\u00e9gimen Especial Agrario de la Seguridad Social.\nDecimocuarta. Modificaci\u00f3n del Real Decreto Ley 8/2010, de 20 de mayo, por el que se adoptan medidas extraordinarias para la reducci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico.\nSe prorroga para el a\u00f1o 2012, el apartado Dos del art\u00edculo 14 del Real Decreto-ley 8/2010, de 20 de mayo, por el que se adoptan medidas extraordinarias para la reducci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico, en la redacci\u00f3n dada por la disposici\u00f3n final decimoquinta de la Ley 39/2010, de 22 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2011, con las actualizaciones de las referencias temporales que, a continuaci\u00f3n, se detallan.\nPara la determinaci\u00f3n del ahorro neto y de los ingresos corrientes a efectos de calcular el nivel de endeudamiento, en los t\u00e9rminos del precepto citado en el p\u00e1rrafo anterior y del art\u00edculo 53 del Texto refundido de la Ley reguladora de las Haciendas Locales, aprobado por Real Decreto Legislativo 2/2004, de 5 de marzo, se tendr\u00e1n en cuenta la liquidaci\u00f3n del presupuesto del ejercicio 2011 y, en su caso, las cifras deducidas de los estados contables consolidados, con sujeci\u00f3n a aquella norma y a la de estabilidad presupuestaria.\nA efectos del c\u00e1lculo del capital vivo se considerar\u00e1n todas las operaciones vigentes a 31 de diciembre de 2011, incluido el riesgo deducido de avales e incrementado, en su caso, en los saldos de operaciones formalizadas no dispuestos y en el importe de la operaci\u00f3n proyectada o proyectadas en 2012.\nDecimoquinta. Modificaci\u00f3n del Real Decreto 1221/2010, de 1 de octubre, de los precios de retribuci\u00f3n de la energ\u00eda.\nCon car\u00e1cter excepcional para el a\u00f1o 2012, la fijaci\u00f3n conforme al Real Decreto 1221/2010, de 1 de octubre, de los precios de retribuci\u00f3n de la energ\u00eda, el volumen m\u00e1ximo de producci\u00f3n que puede ser programado en el proceso de resoluci\u00f3n de restricciones por garant\u00eda de suministro y las cantidades de carb\u00f3n aut\u00f3ctono a adquirir por los titulares de las centrales para cada central se determinar\u00e1n con car\u00e1cter trimestral por Resoluci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Estado de Energ\u00eda.\nDecimosexta. Pr\u00f3rroga del programa de recualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten su protecci\u00f3n por desempleo.\nSe prorroga, por seis meses, la aplicaci\u00f3n de lo establecido en el art\u00edculo 6 del Real Decreto-ley 10/2011, de 26 de agosto, de medidas urgentes para la promoci\u00f3n del empleo de los j\u00f3venes, el fomento de la estabilidad en el empleo y el mantenimiento del programa de recualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten su protecci\u00f3n por desempleo que, a su vez, prorrogaba lo previsto en el art\u00edculo 2 del Real Decreto-ley 1/2011, de 11 de febrero, de medidas urgentes para promover la transici\u00f3n al empleo estable y la recualificaci\u00f3n profesional de las personas desempleadas, a los trabajadores en situaci\u00f3n de desempleo que cumplan las condiciones y requisitos establecidos en dicho real decreto-ley.\nSer\u00e1n beneficiarias de la pr\u00f3rroga de este programa las personas inscritas en la Oficinas de Empleo como desempleadas por extinci\u00f3n de su relaci\u00f3n laboral que, dentro del per\u00edodo comprendido entre el d\u00eda 15 de febrero de 2012 y el d\u00eda 15 de agosto de 2012, ambos inclusive, agoten la prestaci\u00f3n por desempleo de nivel contributivo y no tengan derecho a cualquiera de los subsidios por desempleo establecidos en la ley, o bien hayan agotado alguno de estos subsidios, incluidas sus pr\u00f3rrogas.\nNo podr\u00e1n acogerse a este programa las personas que hubieran percibido la prestaci\u00f3n extraordinaria del programa temporal de protecci\u00f3n por desempleo e inserci\u00f3n, ni las personas que hubieran sido o pudieran ser beneficiarias del programa de recualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten su protecci\u00f3n por desempleo en los t\u00e9rminos establecidos en el Real Decreto-ley 1/2011, de 11 de febrero, ni las que hubieran agotado o pudieran tener derecho a la renta activa de inserci\u00f3n, ni las que hubieran agotado la renta agraria o el subsidio por desempleo, ambos en favor de los trabajadores eventuales del R\u00e9gimen Especial Agrario de la Seguridad Social.\nDecimos\u00e9ptima. Actividades formativas en los contratos para la formaci\u00f3n y el aprendizaje.\nEn los contratos para la formaci\u00f3n y el aprendizaje celebrados desde el 31 de agosto de 2011 hasta el 30 de septiembre de 2011, el plazo m\u00e1ximo para el comienzo de las actividades formativas establecido en el art\u00edculo 11.2.d) del texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, se extender\u00e1 hasta el 31 de enero de 2012.\nDISPOSICIONES DEROGATORIAS\nPrimera. Derogaci\u00f3n del Real Decreto 1472/2007, 2 de noviembre.\n1. Se deroga el Real Decreto 1472/2007, de 2 de noviembre, por el que se regula la renta b\u00e1sica de emancipaci\u00f3n de los j\u00f3venes.\n2. Los beneficiarios que tengan reconocido el derecho a la renta b\u00e1sica de emancipaci\u00f3n al amparo de lo dispuesto en el citado real decreto continuar\u00e1n disfrutando de dicho derecho en las condiciones establecidas en la norma que se deroga y de acuerdo con los t\u00e9rminos de la resoluci\u00f3n de su reconocimiento.\nExcepcionalmente, podr\u00e1n ser beneficiarios del derecho a la renta b\u00e1sica de emancipaci\u00f3n quienes lo hubieran solicitado a 31 de diciembre de 2011 y siempre que cumplan a dicha fecha los requisitos contemplados en la norma que se deroga, y en los t\u00e9rminos que se establezca en la resoluci\u00f3n de su reconocimiento.\nSegunda. Derogaci\u00f3n normativa.\nQuedan derogadas cuantas disposiciones se opongan a lo establecido en el presente Real Decreto-ley.\nDISPOSICIONES FINALES\nPrimera. Modificaci\u00f3n de la Ley 58/2003, de 17 de diciembre, General Tributaria.\nUno. Con efectos desde 1 de enero de 2012, se introducen las siguientes modificaciones en la Ley 58/2003, de 17 de diciembre, General Tributaria:\n1. Se modifica el art\u00edculo 1, que queda redactado de la siguiente forma:\n\u00abArt\u00edculo 1. Objeto y \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n.\n1. Esta ley establece los principios y las normas jur\u00eddicas generales del sistema tributario espa\u00f1ol y ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a todas las Administraciones tributarias en virtud y con el alcance que se deriva del art\u00edculo 149.1.1.\u00aa, 8.\u00aa, 14.\u00aa y\u00a018.\u00aa de la Constituci\u00f3n.\nLo establecido en esta ley se entender\u00e1 sin perjuicio de lo dispuesto en las leyes que aprueban el Convenio y el Concierto Econ\u00f3mico en vigor, respectivamente, en la Comunidad Foral de Navarra y en los Territorios Hist\u00f3ricos del Pa\u00eds Vasco.\n2. Esta ley establece, asimismo, los principios y las normas jur\u00eddicas generales que regulan las actuaciones de la Administraci\u00f3n tributaria por aplicaci\u00f3n en Espa\u00f1a de la normativa sobre asistencia mutua entre los Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea o en el marco de los convenios para evitar la doble imposici\u00f3n o de otros convenios internacionales.\nA los efectos de esta ley, se entender\u00e1 por asistencia mutua el conjunto de acciones de asistencia, colaboraci\u00f3n, cooperaci\u00f3n y otras de naturaleza an\u00e1loga que el Estado espa\u00f1ol preste, reciba o desarrolle con la Uni\u00f3n Europea y otras entidades internacionales o supranacionales, y con otros Estados en virtud de la normativa sobre asistencia mutua entre los Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea o en el marco de los convenios para evitar la doble imposici\u00f3n o de otros convenios internacionales. La asistencia mutua podr\u00e1 comprender la realizaci\u00f3n de actuaciones ante obligados tributarios.\nLa asistencia mutua a la que se refiere este apartado participa de la naturaleza jur\u00eddica de las relaciones internacionales a las que se refiere el art\u00edculo 149.1.3.\u00aa de la Constituci\u00f3n.\u00bb\n2. Se modifica el apartado 3 del art\u00edculo 5, que queda redactado de la siguiente forma:\n\u00ab3. Las Comunidades Aut\u00f3nomas y las entidades locales ejercer\u00e1n las competencias relativas a la aplicaci\u00f3n de los tributos y el ejercicio de la potestad sancionadora derivada de dicha aplicaci\u00f3n, as\u00ed como la funci\u00f3n revisora en v\u00eda administrativa de los actos dictados en el ejercicio de aquellas, con el alcance y en los t\u00e9rminos previstos en la normativa que resulte aplicable y su sistema de fuentes.\nCorresponden a la Agencia Estatal de Administraci\u00f3n Tributaria las competencias en materia de aplicaci\u00f3n de los tributos derivadas o atribuidas por la normativa sobre asistencia mutua.\u00bb\n3. Se introduce un nuevo apartado 4 en el art\u00edculo 17, renumer\u00e1ndose el actual apartado 4 como 5, con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00ab4. En el marco de la asistencia mutua podr\u00e1n establecerse obligaciones tributarias a los obligados tributarios, cualquiera que sea su objeto, de acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 29 bis de esta Ley.\u00bb\n4. Se introduce un nuevo p\u00e1rrafo e) en el apartado 2 del art\u00edculo 26, reorden\u00e1ndose el actual p\u00e1rrafo e) como f), con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abe) Cuando se reciba una petici\u00f3n de cobro de deudas de titularidad de otros Estados o de entidades internacionales o supranacionales conforme a la normativa sobre asistencia mutua, salvo que dicha normativa establezca otra cosa.\u00bb\n5. Se introduce un nuevo apartado 6 en el art\u00edculo 28, con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00ab6. No se devengar\u00e1n los recargos del periodo ejecutivo en el caso de deudas de titularidad de otros Estados o de entidades internacionales o supranacionales cuya actuaci\u00f3n recaudatoria se realice en el marco de la asistencia mutua, salvo que la normativa sobre dicha asistencia establezca otra cosa.\u00bb\n6. Se introduce una nueva Subsecci\u00f3n 6.\u00aa dentro del T\u00edtulo II, Cap\u00edtulo I, Secci\u00f3n 2.\u00aa, compuesta por el nuevo art\u00edculo 29 bis, con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abSubsecci\u00f3n 6.\u00aa Obligaciones tributarias en el marco de la asistencia mutua.\nArt\u00edculo 29 bis. Obligaciones tributarias en el marco de la asistencia mutua.\nSon obligaciones tributarias aquellas que deriven de la normativa sobre asistencia mutua. En el caso de su incumplimiento por los obligados tributarios, podr\u00e1n imponerse las sanciones tributarias establecidas en la ley.\u00bb\n7. Se introduce un nuevo apartado 6 en el art\u00edculo 35, renumer\u00e1ndose el actual apartado 6 como 7, con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00ab6. Tambi\u00e9n tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de obligados tributarios aquellos a los que se pueda imponer obligaciones tributarias conforme a la normativa sobre asistencia mutua.\u00bb\n8. Se introduce un nuevo apartado 6 en el art\u00edculo 62, renumer\u00e1ndose los actuales apartados 6 y siguientes, con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00ab6. El pago de las deudas de titularidad de otros Estados o entidades internacionales o supranacionales cuya actuaci\u00f3n recaudatoria se realice en el marco de la asistencia mutua ser\u00e1 requerido al obligado tributario, que deber\u00e1 efectuarlo en los siguientes plazos:\na) Si la notificaci\u00f3n del instrumento de ejecuci\u00f3n se realiza entre los d\u00edas uno y 15 de cada mes, desde la fecha de recepci\u00f3n de la notificaci\u00f3n hasta el d\u00eda 20 de dicho mes o, si \u00e9ste no fuera h\u00e1bil, hasta el inmediato h\u00e1bil siguiente.\nb) Si la notificaci\u00f3n del instrumento de ejecuci\u00f3n se realiza entre los d\u00edas 16 y \u00faltimo de cada mes, desde la fecha de recepci\u00f3n de la notificaci\u00f3n hasta el d\u00eda cinco del mes siguiente o, si \u00e9ste no fuera h\u00e1bil, hasta el inmediato h\u00e1bil siguiente.\nNo obstante lo anterior, cuando la norma reguladora de la asistencia mutua lo permita, la Administraci\u00f3n tributaria podr\u00e1 desarrollar actuaciones recaudatorias desde la recepci\u00f3n de la solicitud de cobro del Estado o entidad internacional o supranacional requirente, sin necesidad de que haya concluido el plazo al que se refiere este apartado.\u00bb\n9. Se introduce un nuevo apartado 6 en el art\u00edculo 65, con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00ab6. Lo establecido en los apartados anteriores ser\u00e1 tambi\u00e9n de aplicaci\u00f3n a los cr\u00e9ditos de titularidad de otros Estados o entidades internacionales o supranacionales respecto de los cuales se haya recibido una petici\u00f3n de cobro, salvo que la normativa sobre asistencia mutua establezca otra cosa.\u00bb\n10. Se introduce un nuevo apartado 5 en el art\u00edculo 68, renumer\u00e1ndose los actuales apartados 5 y siguientes, con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00ab5. Las actuaciones a las que se refieren los apartados anteriores y las de naturaleza an\u00e1loga producir\u00e1n los efectos interruptivos de la prescripci\u00f3n cuando se realicen en otro Estado en el marco de la asistencia mutua, aun cuando dichos actos no produzcan efectos interruptivos semejantes en el Estado en el que materialmente se realicen.\u00bb\n11. Se introduce un nuevo art\u00edculo 80 bis, con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abArt\u00edculo 80 bis. Prelaci\u00f3n y garant\u00edas de cr\u00e9ditos de titularidad de otros Estados.\nLos cr\u00e9ditos de titularidad de otros Estados o entidades internacionales o supranacionales no gozar\u00e1n de prelaci\u00f3n alguna cuando concurran con otros cr\u00e9ditos de derecho p\u00fablico, ni del resto de las garant\u00edas establecidas en los art\u00edculos anteriores de esta secci\u00f3n, salvo que la normativa sobre asistencia mutua establezca otra cosa.\u00bb\n12. Se modifica el apartado 1 y se introduce un nuevo apartado 2 en el art\u00edculo 81, renumer\u00e1ndose los actuales apartados 2 y siguientes, con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00ab1. Para asegurar el cobro de las deudas para cuya recaudaci\u00f3n sea competente, la Administraci\u00f3n tributaria podr\u00e1 adoptar medidas cautelares de car\u00e1cter provisional cuando existan indicios racionales de que, en otro caso, dicho cobro se ver\u00eda frustrado o gravemente dificultado.\nLa medida cautelar deber\u00e1 ser notificada al afectado con expresa menci\u00f3n de los motivos que justifican su aplicaci\u00f3n.\n2. Cuando se solicite a la Administraci\u00f3n tributaria la adopci\u00f3n de medidas cautelares en el marco de la asistencia mutua, el documento procedente del Estado o entidad internacional o supranacional que las solicite que permita la adopci\u00f3n de medidas cautelares no estar\u00e1 sujeto a acto alguno de reconocimiento, adici\u00f3n o sustituci\u00f3n por parte de la Administraci\u00f3n tributaria espa\u00f1ola.\u00bb\n13. Se modifica el apartado 1 del art\u00edculo 83, que queda redactado de la siguiente forma:\n\u00ab1. La aplicaci\u00f3n de los tributos comprende todas las actividades administrativas dirigidas a la informaci\u00f3n y asistencia a los obligados tributarios y a la gesti\u00f3n, inspecci\u00f3n y recaudaci\u00f3n, as\u00ed como las actuaciones de los obligados en el ejercicio de sus derechos o en cumplimiento de sus obligaciones tributarias.\nTambi\u00e9n se considera aplicaci\u00f3n de los tributos el ejercicio de las actividades administrativas y de las actuaciones de los obligados a las que se refiere el p\u00e1rrafo anterior, que se realicen en el marco de la asistencia mutua.\u00bb\n14. Se introduce un nuevo apartado 5 en el art\u00edculo 95, con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00ab5. La cesi\u00f3n de informaci\u00f3n en el \u00e1mbito de la asistencia mutua se regir\u00e1 por lo dispuesto en el art\u00edculo 177 ter de esta Ley.\u00bb\n15. Se introduce un nuevo apartado 2 en el art\u00edculo 106, renumer\u00e1ndose los actuales apartados 2 y siguientes, con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00ab2. Las pruebas o informaciones suministradas por otros Estados o entidades internacionales o supranacionales en el marco de la asistencia mutua podr\u00e1n incorporarse, con el valor probatorio que proceda conforme al apartado anterior, al procedimiento que corresponda.\u00bb\n16. Se introduce un nuevo Cap\u00edtulo VI en el T\u00edtulo III, con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abCAP\u00cdTULO VI.\nAsistencia mutua.\nSecci\u00f3n 1.\u00aa Introducci\u00f3n.\nArt\u00edculo 177 bis. Actuaciones de asistencia mutua.\n1. La Administraci\u00f3n tributaria podr\u00e1 requerir y prestar\u00e1 asistencia mutua tendente al intercambio de informaci\u00f3n, a la recaudaci\u00f3n de cr\u00e9ditos o a otros fines previstos en la normativa reguladora de dicha asistencia.\n2. De conformidad con lo establecido en el art\u00edculo 83.1, segundo p\u00e1rrafo, de esta Ley, se considera aplicaci\u00f3n de los tributos el ejercicio de las actividades y actuaciones a las que se refiere ese apartado realizadas en el \u00e1mbito de la normativa sobre asistencia mutua.\n3. A las actuaciones que la Administraci\u00f3n tributaria realice como consecuencia de solicitudes de asistencia recibidas les ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo establecido en los cap\u00edtulos anteriores de este t\u00edtulo, con las especialidades contenidas en este cap\u00edtulo.\n4. La asistencia que la Administraci\u00f3n tributaria preste a otros Estados o a entidades internacionales o supranacionales en virtud de la normativa sobre asistencia mutua estar\u00e1 sometida a las limitaciones establecidas en esta \u00faltima.\nSecci\u00f3n 2.\u00aa Normas comunes.\nArt\u00edculo 177 ter. Intercambio de informaci\u00f3n.\n1. La Administraci\u00f3n tributaria podr\u00e1 facilitar a otros Estados o a entidades internacionales o supranacionales los datos, informes o antecedentes obtenidos en el desempe\u00f1o de sus funciones, siempre que la cesi\u00f3n tenga por objeto la aplicaci\u00f3n de tributos de titularidad de otros Estados o de entidades internacionales o supranacionales, en los t\u00e9rminos y con los l\u00edmites establecidos en la normativa sobre asistencia mutua, sin perjuicio de que el Estado o entidad receptora de la informaci\u00f3n pueda utilizarla para otros fines cuando as\u00ed se establezca en dicha normativa.\nA fin de proporcionar la citada informaci\u00f3n, la Administraci\u00f3n tributaria realizar\u00e1 las actuaciones que se precisen para obtenerla, incluso cuando la informaci\u00f3n solicitada no sea precisa para la determinaci\u00f3n de sus tributos internos. A tal efecto, la Administraci\u00f3n podr\u00e1 utilizar cualquiera de los mecanismos de obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n regulados en esta Ley.\nLa Administraci\u00f3n tributaria podr\u00e1 oponerse o deber\u00e1 autorizar expresamente, en los t\u00e9rminos establecidos en la normativa sobre asistencia mutua, que la informaci\u00f3n facilitada conforme al apartado anterior sea transmitida a un tercer Estado o entidad internacional o supranacional.\n2. La informaci\u00f3n suministrada a la Administraci\u00f3n tributaria por otros Estados o por entidades internacionales o supranacionales en virtud de normas sobre asistencia mutua tendr\u00e1 car\u00e1cter reservado en los t\u00e9rminos se\u00f1alados en el art\u00edculo 95.1 de esta Ley, salvo que la normativa sobre asistencia establezca otra cosa.\nNo obstante, la cesi\u00f3n a terceros establecida en los distintos p\u00e1rrafos del art\u00edculo 95.1 de esta Ley ser\u00e1 posible solo si la normativa del Estado o entidad que ha facilitado la informaci\u00f3n permite su utilizaci\u00f3n para fines similares, salvo que la normativa sobre asistencia establezca otra cosa.\nEl procedimiento de cesi\u00f3n de esta informaci\u00f3n a terceros se desarrollar\u00e1 reglamentariamente.\nEn su caso, la informaci\u00f3n a que se refiere este apartado podr\u00e1 ser remitida a otros Estados o a otras entidades internacionales o supranacionales si as\u00ed lo permite la normativa sobre asistencia mutua, y en las condiciones establecidas en la misma.\nArt\u00edculo 177 qu\u00e1ter. Controles simult\u00e1neos.\n1. Son controles simult\u00e1neos las actuaciones realizadas de acuerdo con otro u otros Estados con el objeto de intercambiar la informaci\u00f3n obtenida en relaci\u00f3n con personas o entidades que sean de inter\u00e9s com\u00fan o complementario para los Estados intervinientes.\n2. La Administraci\u00f3n tributaria podr\u00e1 participar, junto con las autoridades competentes de otros Estados, en controles simult\u00e1neos, en los t\u00e9rminos establecidos en la normativa sobre asistencia mutua.\nA los intercambios de informaci\u00f3n que sean necesarios para los controles simult\u00e1neos les ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo dispuesto en el art\u00edculo anterior.\nArt\u00edculo 177 quinquies. Presencia en las actuaciones de asistencia y en controles simult\u00e1neos.\n1. En el desarrollo de las actuaciones de asistencia a otros Estados, podr\u00e1n estar presentes funcionarios designados por el Estado requirente, previa autorizaci\u00f3n de la autoridad competente espa\u00f1ola o previo acuerdo entre los Estados.\n2. Asimismo, los funcionarios designados por la autoridad competente espa\u00f1ola podr\u00e1n desplazarse a otros Estados en el marco de peticiones de asistencia efectuadas por la Agencia Estatal de Administraci\u00f3n Tributaria, o como consecuencia de controles simult\u00e1neos.\nArt\u00edculo 177 sexies. Asistencia en la notificaci\u00f3n.\n1. En el marco de la asistencia mutua, los actos administrativos dictados en Espa\u00f1a por la Administraci\u00f3n tributaria podr\u00e1n ser notificados en el territorio de otro Estado mediante la asistencia de la autoridad competente de ese Estado.\nTales notificaciones producir\u00e1n los mismos efectos que si se hubiesen realizado conforme a la normativa espa\u00f1ola, sin m\u00e1s requisito que la comunicaci\u00f3n recibida de la autoridad requerida de que se ha efectuado la notificaci\u00f3n solicitada.\nEn los casos en que se haya solicitado asistencia a otro Estado, si en el plazo de dos meses desde el env\u00edo de la solicitud de notificaci\u00f3n no se ha podido realizar la notificaci\u00f3n en el extranjero o la Administraci\u00f3n tributaria no ha recibido respuesta de la autoridad requerida respecto a la fecha de notificaci\u00f3n del documento al destinatario, la Administraci\u00f3n podr\u00e1 proceder a la notificaci\u00f3n por comparecencia regulada en el art\u00edculo 112 de esta Ley.\nSi en estos supuestos se produjese una doble notificaci\u00f3n del acto, se considerar\u00e1 como fecha de notificaci\u00f3n la correspondiente a la efectuada en primer lugar.\n2. Cuando, en el marco de la asistencia mutua, la Administraci\u00f3n tributaria reciba una petici\u00f3n de notificaci\u00f3n de documentos por parte de la autoridad competente de otro Estado o de entidades internacionales o supranacionales, ser\u00e1 aplicable el r\u00e9gimen de notificaci\u00f3n regulado en la secci\u00f3n 3.\u00aa del cap\u00edtulo II de este t\u00edtulo.\nLa notificaci\u00f3n podr\u00e1 efectuarse, en su caso, adem\u00e1s de en los lugares establecidos en el art\u00edculo 110 de esta Ley, en el lugar que a estos efectos se\u00f1ale la autoridad extranjera.\nEn los supuestos en los que no sea posible la notificaci\u00f3n al interesado por causas no imputables a la Administraci\u00f3n tributaria e intentada bien en el domicilio fiscal o bien en el lugar se\u00f1alado a estos efectos por la autoridad extranjera, ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo dispuesto en el art\u00edculo 112 de esta Ley.\nLos documentos objeto de notificaci\u00f3n ser\u00e1n remitidos al destinatario en la lengua en la que sean recibidos por la Administraci\u00f3n tributaria, salvo que la normativa sobre asistencia mutua establezca otra cosa.\nArt\u00edculo 177 septies. Medios de comunicaci\u00f3n.\nLas comunicaciones que la Administraci\u00f3n tributaria entable con otros Estados o con entidades internacionales o supranacionales en virtud de la normativa sobre asistencia mutua, se llevar\u00e1n a cabo a trav\u00e9s de los medios establecidos en la normativa que regule la asistencia en cada caso.\nEn defecto de regulaci\u00f3n espec\u00edfica, para las comunicaciones se utilizar\u00e1n preferentemente medios electr\u00f3nicos, inform\u00e1ticos y telem\u00e1ticos, en los t\u00e9rminos establecidos en esta Ley y en su normativa de desarrollo.\nSecci\u00f3n 3.\u00aa Asistencia en la recaudaci\u00f3n.\nArt\u00edculo 177 octies. Procedimiento de recaudaci\u00f3n en el \u00e1mbito de la asistencia mutua.\nLa recaudaci\u00f3n de deudas en el \u00e1mbito de la asistencia mutua se realizar\u00e1 mediante el pago o cumplimiento del obligado tributario en los t\u00e9rminos previstos en los art\u00edculos 62.6 y 65.6 de esta Ley, as\u00ed como, en su caso, a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n de las normas de la Secci\u00f3n 2.\u00aa del cap\u00edtulo V del T\u00edtulo III de esta Ley, sin perjuicio de las especialidades contenidas en el presente cap\u00edtulo.\nArt\u00edculo 177 nonies. Instrumento de ejecuci\u00f3n.\n1. Tendr\u00e1 la consideraci\u00f3n de instrumento de ejecuci\u00f3n aquel que, en virtud de las normas de asistencia mutua, habilite para el ejercicio de las actuaciones recaudatorias a las que se refiere el cap\u00edtulo V del T\u00edtulo III de esta Ley.\n2. El instrumento de ejecuci\u00f3n se asimila a la providencia de apremio. En particular, ser\u00e1 considerado t\u00edtulo suficiente para iniciar el procedimiento de recaudaci\u00f3n y tendr\u00e1 la misma fuerza ejecutiva que la providencia de apremio a la que se refiere el art\u00edculo 167.2 de esta Ley para proceder contra los bienes y derechos de los obligados al pago.\n3. Cuando el instrumento de ejecuci\u00f3n vaya acompa\u00f1ado de otros documentos referentes al mismo y expedidos por el Estado o entidad internacional o supranacional requirente, dichos documentos ser\u00e1n remitidos al destinatario en la lengua en la que sean recibidos por la Administraci\u00f3n tributaria, salvo que la normativa sobre asistencia mutua establezca otra cosa.\n4. En ning\u00fan caso, ni el instrumento de ejecuci\u00f3n ni los documentos que acompa\u00f1en y se refieran al mismo, que hayan sido recibidos conforme a la normativa de asistencia mutua, estar\u00e1n sujetos a acto alguno de reconocimiento, adici\u00f3n o sustituci\u00f3n por parte de la Administraci\u00f3n tributaria espa\u00f1ola, salvo que dicha normativa establezca otra cosa.\nArt\u00edculo 177 decies. Motivos de oposici\u00f3n contra los instrumentos de ejecuci\u00f3n.\nContra el instrumento de ejecuci\u00f3n dictado al amparo de las normas de asistencia mutua no ser\u00e1n admisibles los motivos de oposici\u00f3n a los que se refiere el art\u00edculo 167.3 de esta Ley, siendo de aplicaci\u00f3n lo establecido en el art\u00edculo 177 duodecies.1 de esta Ley.\nArt\u00edculo 177 undecies. Motivos de oposici\u00f3n contra las diligencias de embargo y contra el resto de actuaciones derivadas de una solicitud de cobro recibida en el \u00e1mbito de la asistencia mutua.\n1. Contra las diligencias de embargo dictadas al amparo de la asistencia mutua solo ser\u00e1n admisibles como motivos de oposici\u00f3n aquellos a los que se refiere el art\u00edculo 170.3 de esta Ley.\nEn el caso de que el motivo de oposici\u00f3n se fundamente en medios de prueba obtenidos en actuaciones ante instancias administrativas o judiciales de otro Estado o entidad internacional o supranacional, se deber\u00e1 solicitar por el \u00f3rgano competente la debida acreditaci\u00f3n de los mismos. La informaci\u00f3n remitida a estos efectos tendr\u00e1 el valor probatorio que proceda en derecho de acuerdo con lo dispuesto en el art\u00edculo 106.2 de esta Ley.\n2. Contra el resto de las actuaciones de la Administraci\u00f3n tributaria espa\u00f1ola derivadas de una solicitud de cobro recibida en el marco de la asistencia mutua ser\u00e1n oponibles los motivos que deriven de la presente Ley y su normativa de desarrollo.\nArt\u00edculo 177 duodecies. Competencia para la revisi\u00f3n de las actuaciones recaudatorias.\n1. La revisi\u00f3n del instrumento de ejecuci\u00f3n al que se refiere el art\u00edculo 177 nonies de esta Ley se llevar\u00e1 a cabo por el Estado o entidad internacional o supranacional requirente de la asistencia mutua, salvo que las normas reguladoras de la misma establezcan otra cosa.\n2. La revisi\u00f3n de las diligencias de embargo y dem\u00e1s actuaciones de la Administraci\u00f3n tributaria derivadas de una solicitud de cobro recibida, se llevar\u00e1 a cabo por los \u00f3rganos revisores establecidos en la presente Ley y en su normativa de desarrollo.\nArt\u00edculo 177 terdecies. Suspensi\u00f3n del procedimiento de recaudaci\u00f3n.\n1. Se acordar\u00e1 la suspensi\u00f3n de oficio del procedimiento de recaudaci\u00f3n instado al amparo de las normas de asistencia mutua por la comunicaci\u00f3n de la existencia de un litigio por el Estado o entidad internacional o supranacional requirente que pudiera afectar al cr\u00e9dito respecto del cual se hubiera solicitado asistencia. Dicha suspensi\u00f3n tambi\u00e9n tendr\u00e1 lugar cuando el interesado en el procedimiento comunique y acredite fehacientemente la existencia del mismo.\nNo obstante lo anterior, dicha suspensi\u00f3n no se acordar\u00e1 o quedar\u00e1 sin efecto cuando dicho Estado o entidad internacional o supranacional manifieste su voluntad a favor de la ejecuci\u00f3n.\n2. Cuando el litigio se refiera solo a una parte de la solicitud de asistencia, la suspensi\u00f3n referida en el apartado anterior se entender\u00e1 producida solo respecto de la parte afectada por la impugnaci\u00f3n, pudi\u00e9ndose continuar con la ejecuci\u00f3n de la parte no afectada.\n3. Salvo que la normativa sobre asistencia mutua establezca otra cosa, tambi\u00e9n se suspender\u00e1 el procedimiento de recaudaci\u00f3n cuando alguno de los Estados o entidades internacionales o supranacionales intervinientes en dicha asistencia hubieran iniciado un procedimiento amistoso y el resultado de dicho procedimiento pudiera afectar al cr\u00e9dito respecto del cual se hubiera solicitado asistencia. La suspensi\u00f3n surtir\u00e1 efectos hasta que concluya dicho procedimiento, salvo que, entre otros supuestos, existan indicios racionales de que dicho cobro se ver\u00e1 frustrado o gravemente dificultado, en cuyo caso se continuar\u00e1 la ejecuci\u00f3n. No obstante lo anterior, se podr\u00e1n adoptar las medidas cautelares para garantizar el cobro del cr\u00e9dito conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo 81.2 de esta Ley.\nArt\u00edculo 177 quaterdecies. Terminaci\u00f3n de los procedimientos de recaudaci\u00f3n tramitados al amparo de las normas de asistencia mutua.\nLos procedimientos de recaudaci\u00f3n tramitados al amparo de la asistencia mutua podr\u00e1n terminar, adem\u00e1s de por las causas del art\u00edculo 173 de esta Ley, por la modificaci\u00f3n o retirada de la petici\u00f3n de cobro original efectuada por el Estado o entidad internacional o supranacional requirente de dicha asistencia.\u00bb\n17. Se introduce un nuevo p\u00e1rrafo g) en el apartado 1 del art\u00edculo 181, con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abg) Los obligados tributarios conforme a la normativa sobre asistencia mutua.\u00bb\n18. Se introduce un nuevo apartado 6 en el art\u00edculo 203, renumer\u00e1ndose el actual apartado 6 como 7, con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00ab6. Lo dispuesto en los apartados anteriores ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n cuando la resistencia, obstrucci\u00f3n, excusa o negativa se refiera a actuaciones en Espa\u00f1a de funcionarios extranjeros realizadas en el marco de la asistencia mutua.\u00bb\n19. Se introduce una nueva disposici\u00f3n adicional decimos\u00e9ptima, con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abDisposici\u00f3n adicional decimos\u00e9ptima. Naturaleza jur\u00eddica de los cr\u00e9ditos gestionados en el \u00e1mbito de la asistencia mutua.\n1. A efectos de la asistencia mutua a la que se refiere el art\u00edculo 1.2 de esta Ley y sin perjuicio de lo dispuesto en el art\u00edculo 80 bis de esta Ley, tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de derechos de la Hacienda P\u00fablica de naturaleza p\u00fablica todo cr\u00e9dito de otro Estado o entidad supranacional o internacional respecto del que se ejerzan las acciones de asistencia, colaboraci\u00f3n, cooperaci\u00f3n y otras de naturaleza an\u00e1loga que preste el Estado espa\u00f1ol en ejercicio de dicha asistencia mutua.\n2. A los efectos del ejercicio de dichas acciones de asistencia mutua tales derechos conservar\u00e1n su naturaleza jur\u00eddica originaria conforme a la normativa espa\u00f1ola y les ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n el r\u00e9gimen jur\u00eddico regulado en la Ley 47/2003, de 26 de noviembre, General Presupuestaria, y en la presente Ley.\u00bb\nDos. Las remisiones efectuadas en la normativa a los distintos art\u00edculos y sus apartados objeto de renumeraci\u00f3n seg\u00fan las modificaciones introducidas a trav\u00e9s del apartado uno anterior, deber\u00e1n entenderse modificadas en el mismo sentido desde la entrada en vigor de esta disposici\u00f3n final.\nSegunda. Modificaci\u00f3n de la Ley 35/2006, de 28 de noviembre, del Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas y de modificaci\u00f3n parcial de las Leyes de los Impuestos sobre Sociedades, sobre la Renta de no Residentes y sobre el Patrimonio.\nPrimero. Se a\u00f1ade una disposici\u00f3n adicional trig\u00e9sima quinta en la Ley 35/2006, de\u00a028 de noviembre, del Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas y de modificaci\u00f3n parcial de las leyes de los Impuestos sobre Sociedades, sobre la Renta de no Residentes y sobre el Patrimonio, que queda redactada de la siguiente forma:\n\u00abDisposici\u00f3n adicional trig\u00e9sima quinta. Gravamen complementario a la cuota \u00edntegra estatal para la reducci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico en los ejercicios 2012 y 2013.\n1. En los per\u00edodos impositivos 2012 y 2013, la cuota \u00edntegra estatal a que se refiere el art\u00edculo 62 de esta Ley se incrementar\u00e1 en los siguientes importes:\na) El resultante de aplicar a la base liquidable general los tipos de la siguiente escala:\n\n\n\nBase liquidable general \n\u2013 \nHasta euros\n\n\nIncremento en cuota \u00edntegra estatal \n\u2013 \nEuros\n\n\nResto base liquidable general \n\u2013 \nHasta euros\n\n\nTipo aplicable \n\u2013 \nPorcentaje\n\n\n\n\n0\n\n\n0\n\n\n17.707,20\n\n\n0,75\n\n\n\n\n17.707,20\n\n\n132,80\n\n\n15.300,00\n\n\n2\n\n\n\n\n33.007,20\n\n\n438,80\n\n\n20.400,00\n\n\n3\n\n\n\n\n53.407,20\n\n\n1.050,80\n\n\n66.593,00\n\n\n4\n\n\n\n\n120.000,20\n\n\n3.714,52\n\n\n55.000,00\n\n\n5\n\n\n\n\n175.000,20\n\n\n6.464,52\n\n\n125.000,00\n\n\n6\n\n\n\n\n300.000,20\n\n\n13.964,52\n\n\nEn adelante\n\n\n7\n\n\n\nLa cuant\u00eda resultante se minorar\u00e1 en el importe derivado de aplicar a la parte de la base liquidable general correspondiente al m\u00ednimo personal y familiar a que se refiere el art\u00edculo 56 de esta Ley, la escala prevista en esta letra a).\nCuando el contribuyente satisfaga anualidades por alimentos a sus hijos por decisi\u00f3n judicial y el importe de aqu\u00e9llas sea inferior a la base liquidable general, aplicar\u00e1 la escala prevista en esta letra a) separadamente al importe de las anualidades por alimentos y al resto de la base liquidable general. La cuant\u00eda total resultante se minorar\u00e1 en el importe derivado de aplicar la escala prevista en esta letra a) a la parte de la base liquidable general correspondiente al m\u00ednimo personal y familiar incrementado en 1.600 euros anuales, sin que el resultado de esta minoraci\u00f3n pueda resultar negativo.\nb) El resultante de aplicar a la base liquidable del ahorro, en la parte que no corresponda, en su caso, con el m\u00ednimo personal y familiar a que se refiere el art\u00edculo 56 de esta Ley, los tipos de la siguiente escala:\n\n\n\nBase liquidable del ahorro \n\u2013 \nHasta euros\n\n\nIncremento en cuota \u00edntegra estatal \n\u2013 \nEuros\n\n\nResto base liquidable del ahorro \n\u2013 \nHasta euros\n\n\nTipo aplicable \n\u2013 \nPorcentaje\n\n\n\n\n0\n\n\n0\n\n\n6.000\n\n\n2\n\n\n\n\n6.000,00\n\n\n120\n\n\n18.000\n\n\n4\n\n\n\n\n24.000,00\n\n\n840\n\n\nEn adelante\n\n\n6\n\n\n\n2. En los per\u00edodos impositivos 2012 y 2013, la cuota de retenci\u00f3n a que se refieren los apartados 1 y 2 del art\u00edculo 85 del Reglamento del Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas, se incrementar\u00e1 en el importe resultante de aplicar a la base para calcular el tipo de retenci\u00f3n los tipos previstos en la siguiente escala:\n\n\n\nBase para calcular el tipo de retenci\u00f3n \n\u2013 \nHasta euros\n\n\nCuota de retenci\u00f3n \n\u2013 \nEuros\n\n\nResto\u00a0base para calcular el tipo de retenci\u00f3n \n\u2013 \nHasta euros\n\n\nTipo aplicable \n\u2013 \nPorcentaje\n\n\n\n\n0\n\n\n0\n\n\n17.707,20\n\n\n0,75\n\n\n\n\n17.707,20\n\n\n132,80\n\n\n15.300,00\n\n\n2\n\n\n\n\n33.007,20\n\n\n438,80\n\n\n20.400,00\n\n\n3\n\n\n\n\n53.407,20\n\n\n1.050,80\n\n\n66.593,00\n\n\n4\n\n\n\n\n120.000,20\n\n\n3.714,52\n\n\n55.000,00\n\n\n5\n\n\n\n\n175.000,20\n\n\n6.464,52\n\n\n125.000,00\n\n\n6\n\n\n\n\n300.000,20\n\n\n13.964,52\n\n\nEn adelante\n\n\n7\n\n\n\nLa cuant\u00eda resultante se minorar\u00e1 en el importe derivado de aplicar al importe del m\u00ednimo personal y familiar para calcular el tipo de retenci\u00f3n a que se refiere el art\u00edculo 84 del Reglamento del Impuesto, la escala prevista en este apartado, sin que el resultado de esta minoraci\u00f3n pueda resultar negativo.\nCuando el perceptor de rendimientos del trabajo satisfaga anualidades por alimentos en favor de los hijos por decisi\u00f3n judicial, siempre que su importe sea inferior a la base para calcular el tipo de retenci\u00f3n, se aplicar\u00e1 la escala prevista en este apartado separadamente al importe de dichas anualidades y al resto de la base para calcular el tipo de retenci\u00f3n. La cuant\u00eda total resultante se minorar\u00e1 en el importe derivado de aplicar la escala prevista en este apartado al importe del m\u00ednimo personal y familiar para calcular el tipo de retenci\u00f3n incrementado en 1.600 euros anuales, sin que el resultado de esta minoraci\u00f3n pueda resultar negativo.\nEn ning\u00fan caso, cuando se produzcan regularizaciones en los citados per\u00edodos impositivos, el nuevo tipo de retenci\u00f3n aplicable podr\u00e1 ser superior al 52 por ciento. El citado porcentaje ser\u00e1 el 26 por ciento cuando la totalidad de los rendimientos del trabajo se hubiesen obtenido en Ceuta y Melilla y se beneficien de la deducci\u00f3n prevista en el art\u00edculo 68.4 de esta Ley.\nReglamentariamente podr\u00e1n modificarse las cuant\u00edas y porcentajes previstos en este apartado.\n3. Las retenciones e ingresos a cuenta a practicar sobre los rendimientos del trabajo que se satisfagan o abonen durante el mes de enero de 2012, correspondientes a dicho mes, y a los que resulte de aplicaci\u00f3n el procedimiento general de retenci\u00f3n a que se refieren los art\u00edculos 80.1.1.\u00ba y 82 del Reglamento del Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas, deber\u00e1n realizarse sin tomar en consideraci\u00f3n lo dispuesto en el apartado 2 anterior.\nEn los rendimientos que se satisfagan o abonen a partir del 1 de febrero de 2012, siempre que no se trate de rendimientos correspondientes al mes de enero, el pagador deber\u00e1 calcular el tipo de retenci\u00f3n tomando en consideraci\u00f3n lo dispuesto en el apartado 2 anterior, practic\u00e1ndose la regularizaci\u00f3n del mismo, si procede, de acuerdo con lo se\u00f1alado en el Reglamento del Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas, en los primeros rendimientos del trabajo que se satisfaga o abone.\n4. En los per\u00edodos impositivos 2012 y 2013, los porcentajes de pagos a cuenta del\u00a019 por ciento previstos en el art\u00edculo 101 de esta Ley y el porcentaje del ingreso a cuenta a que se refiere el art\u00edculo 92.8 de esta Ley, se elevan al 21 por ciento.\nAsimismo, durante los per\u00edodos a que se refiere el p\u00e1rrafo anterior, el porcentaje de retenci\u00f3n del 35 por ciento previsto en el apartado 2 del art\u00edculo 101 de esta Ley, se eleva al 42 por ciento.\u00bb\nSegundo.\nCon efectos desde 1 de enero de 2011, se introducen las siguientes modificaciones en la Ley 35/2006, de 28 de noviembre, del Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas y de modificaci\u00f3n parcial de las leyes de los Impuestos sobre Sociedades, sobre la Renta de no Residentes y sobre el Patrimonio:\nUno. Se modifica el apartado 1 del art\u00edculo 68, que queda redactado de la siguiente forma:\n\u00ab1. Deducci\u00f3n por inversi\u00f3n en vivienda habitual.\n1.\u00ba Los contribuyentes podr\u00e1n deducirse el 7,5 por ciento de las cantidades satisfechas en el per\u00edodo de que se trate por la adquisici\u00f3n o rehabilitaci\u00f3n de la vivienda que constituya o vaya a constituir la residencia habitual del contribuyente. A estos efectos, la rehabilitaci\u00f3n deber\u00e1 cumplir las condiciones que se establezcan reglamentariamente.\nLa base m\u00e1xima de esta deducci\u00f3n ser\u00e1 de 9.040 euros anuales y estar\u00e1 constituida por las cantidades satisfechas para la adquisici\u00f3n o rehabilitaci\u00f3n de la vivienda, incluidos los gastos originados que hayan corrido a cargo del adquirente y, en el caso de financiaci\u00f3n ajena, la amortizaci\u00f3n, los intereses, el coste de los instrumentos de cobertura del riesgo de tipo de inter\u00e9s variable de los pr\u00e9stamos hipotecarios regulados en el art\u00edculo decimonoveno de la Ley 36/2003, de 11 de noviembre, de medidas de reforma econ\u00f3mica, y dem\u00e1s gastos derivados de la misma. En caso de aplicaci\u00f3n de los citados instrumentos de cobertura, los intereses satisfechos por el contribuyente se minorar\u00e1n en las cantidades obtenidas por la aplicaci\u00f3n del citado instrumento.\nTambi\u00e9n podr\u00e1n aplicar esta deducci\u00f3n por las cantidades que se depositen en entidades de cr\u00e9dito, en cuentas que cumplan los requisitos de formalizaci\u00f3n y disposici\u00f3n que se establezcan reglamentariamente, y siempre que se destinen a la primera adquisici\u00f3n o rehabilitaci\u00f3n de la vivienda habitual, con el l\u00edmite, conjuntamente con el previsto en el p\u00e1rrafo anterior, de 9.040 euros anuales. En los supuestos de nulidad matrimonial, divorcio o separaci\u00f3n judicial, el contribuyente podr\u00e1 seguir practicando esta deducci\u00f3n, en los t\u00e9rminos que reglamentariamente se establezcan, por las cantidades satisfechas en el per\u00edodo impositivo para la adquisici\u00f3n de la que fue durante la vigencia del matrimonio su vivienda habitual, siempre que contin\u00fae teniendo esta condici\u00f3n para los hijos comunes y el progenitor en cuya compa\u00f1\u00eda queden.\n2.\u00ba Cuando se adquiera una vivienda habitual habiendo disfrutado de la deducci\u00f3n por adquisici\u00f3n de otras viviendas habituales anteriores, no se podr\u00e1 practicar deducci\u00f3n por la adquisici\u00f3n o rehabilitaci\u00f3n de la nueva en tanto las cantidades invertidas en la misma no superen las invertidas en las anteriores, en la medida en que hubiesen sido objeto de deducci\u00f3n.\nCuando la enajenaci\u00f3n de una vivienda habitual hubiera generado una ganancia patrimonial exenta por reinversi\u00f3n, la base de deducci\u00f3n por la adquisici\u00f3n o rehabilitaci\u00f3n de la nueva se minorar\u00e1 en el importe de la ganancia patrimonial a la que se aplique la exenci\u00f3n por reinversi\u00f3n. En este caso, no se podr\u00e1 practicar deducci\u00f3n por la adquisici\u00f3n de la nueva mientras las cantidades invertidas en la misma no superen tanto el precio de la anterior, en la medida en que haya sido objeto de deducci\u00f3n, como la ganancia patrimonial exenta por reinversi\u00f3n.\n3.\u00ba Se entender\u00e1 por vivienda habitual aquella en la que el contribuyente resida durante un plazo continuado de tres a\u00f1os. No obstante, se entender\u00e1 que la vivienda tuvo aquel car\u00e1cter cuando, a pesar de no haber transcurrido dicho plazo, se produzca el fallecimiento del contribuyente o concurran circunstancias que necesariamente exijan el cambio de vivienda, tales como separaci\u00f3n matrimonial, traslado laboral, obtenci\u00f3n de primer empleo o de empleo m\u00e1s ventajoso u otras an\u00e1logas.\n4.\u00ba Tambi\u00e9n podr\u00e1n aplicar la deducci\u00f3n por inversi\u00f3n en vivienda habitual los contribuyentes que efect\u00faen obras e instalaciones de adecuaci\u00f3n en la misma, incluidos los elementos comunes del edificio y los que sirvan de paso necesario entre la finca y la v\u00eda p\u00fablica, con las siguientes especialidades:\na) Las obras e instalaciones de adecuaci\u00f3n deber\u00e1n ser certificadas por la Administraci\u00f3n competente como necesarias para la accesibilidad y comunicaci\u00f3n sensorial que facilite el desenvolvimiento digno y adecuado de las personas con discapacidad, en los t\u00e9rminos que se establezcan reglamentariamente.\nb) Dar\u00e1n derecho a deducci\u00f3n las obras e instalaciones de adecuaci\u00f3n que deban efectuarse en la vivienda habitual del contribuyente, por raz\u00f3n de la discapacidad del propio contribuyente o de su c\u00f3nyuge o un pariente, en l\u00ednea directa o colateral, consangu\u00ednea o por afinidad, hasta el tercer grado inclusive, que conviva con \u00e9l.\nc) La vivienda debe estar ocupada por cualquiera de las personas a que se refiere el p\u00e1rrafo anterior a t\u00edtulo de propietario, arrendatario, subarrendatario o usufructuario.\nd) La base m\u00e1xima de esta deducci\u00f3n, independientemente de la fijada en el n\u00famero 1.\u00ba anterior, ser\u00e1 de 12.080 euros anuales.\ne) El porcentaje de deducci\u00f3n ser\u00e1 el 10 por ciento.\nf) Se entender\u00e1 como circunstancia que necesariamente exige el cambio de vivienda cuando la anterior resulte inadecuada en raz\u00f3n a la discapacidad.\ng) Trat\u00e1ndose de obras de modificaci\u00f3n de los elementos comunes del edificio que sirvan de paso necesario entre la finca urbana y la v\u00eda p\u00fablica, as\u00ed como las necesarias para la aplicaci\u00f3n de dispositivos electr\u00f3nicos que sirvan para superar barreras de comunicaci\u00f3n sensorial o de promoci\u00f3n de su seguridad, podr\u00e1n aplicar esta deducci\u00f3n adem\u00e1s del contribuyente a que se refiere la letra b) anterior, los contribuyentes que sean copropietarios del inmueble en el que se encuentre la vivienda.\nDos. Se a\u00f1ade una disposici\u00f3n adicional vig\u00e9sima tercera, que queda redactada de la siguiente forma:\n\u00abDisposici\u00f3n adicional vig\u00e9sima tercera. Consideraci\u00f3n de la deducci\u00f3n por inversi\u00f3n en vivienda en el c\u00e1lculo de los pagos a cuenta.\n1. A efectos de lo dispuesto en los art\u00edculos 86.1, 88.1 y 110.3 d) del Reglamento del Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas, la cuant\u00eda determinante para la toma en consideraci\u00f3n de la deducci\u00f3n por vivienda en el c\u00e1lculo de dichos pagos a cuenta ser\u00e1 de 33.007,20 euros.\nReglamentariamente podr\u00e1 modificarse esta cuant\u00eda.\n2. No obstante lo dispuesto en el apartado 1 anterior, las retenciones e ingresos a cuenta a practicar sobre los rendimientos del trabajo que se satisfagan o abonen durante el mes de enero de 2012, correspondientes a dicho mes, y a los que resulte de aplicaci\u00f3n el procedimiento general de retenci\u00f3n a que se refieren los art\u00edculos 80.1.1\u00ba y 82 del Reglamento del Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas, deber\u00e1n realizarse de acuerdo con las cuant\u00edas previstas en la normativa vigente a 31 de diciembre de 2011.\nEn los rendimientos que se satisfagan o abonen a partir del 1 de febrero de 2012, siempre que no se trate de rendimientos correspondientes al mes de enero, el pagador deber\u00e1 calcular el tipo de retenci\u00f3n aplicable de acuerdo con la cuant\u00eda establecida en el apartado 1 de esta disposici\u00f3n adicional.\u00bb\nTres Se suprime la disposici\u00f3n transitoria decimoctava.\nTercero.\nCon efectos desde 1 de enero de 2012, se introducen las siguientes modificaciones en la Ley 35/2006, de 28 de noviembre, del Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas y de modificaci\u00f3n parcial de las leyes de los Impuestos sobre Sociedades, sobre la Renta de no Residentes y sobre el Patrimonio:\nUno. El apartado 1 de la disposici\u00f3n adicional vig\u00e9sima quinta queda redactado de la siguiente forma:\n\u00ab1. Los gastos e inversiones efectuados durante los a\u00f1os 2007, 2008, 2009, 2010, 2011 y 2012 para habituar a los empleados en la utilizaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas de la comunicaci\u00f3n y de la informaci\u00f3n, cuando su utilizaci\u00f3n s\u00f3lo pueda realizarse fuera del lugar y horario de trabajo, tendr\u00e1 el siguiente tratamiento fiscal:\na) Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas: dichos gastos e inversiones tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de gastos de formaci\u00f3n en los t\u00e9rminos previstos en el art\u00edculo 42.2.b de esta Ley.\nb) Impuesto sobre Sociedades: dichos gastos e inversiones dar\u00e1n derecho a la aplicaci\u00f3n de la deducci\u00f3n prevista en el art\u00edculo 40 del texto refundido de la Ley del Impuesto sobre Sociedades, aprobado por el Real Decreto Legislativo 4/2004.\"\nDos. La disposici\u00f3n adicional vig\u00e9sima s\u00e9ptima queda redactada de la siguiente forma:\n\u00abDisposici\u00f3n adicional vig\u00e9sima s\u00e9ptima. Reducci\u00f3n del rendimiento neto de las actividades econ\u00f3micas por mantenimiento o creaci\u00f3n de empleo.\n1. En cada uno de los per\u00edodos impositivos 2009, 2010, 2011 y 2012, los contribuyentes que ejerzan actividades econ\u00f3micas cuyo importe neto de la cifra de negocios para el conjunto de ellas sea inferior a 5 millones de euros y tengan una plantilla media inferior a 25 empleados, podr\u00e1n reducir en un 20 por 100 el rendimiento neto positivo declarado, minorado en su caso por las reducciones previstas en el art\u00edculo 32 de esta Ley, correspondiente a las mismas, cuando mantengan o creen empleo.\nA estos efectos, se entender\u00e1 que el contribuyente mantiene o crea empleo cuando en cada uno de los citados per\u00edodos impositivos la plantilla media utilizada en el conjunto de sus actividades econ\u00f3micas no sea inferior a la unidad y a la plantilla media del per\u00edodo impositivo 2008.\nEl importe de la reducci\u00f3n as\u00ed calculada no podr\u00e1 ser superior al 50 por ciento del importe de las retribuciones satisfechas en el ejercicio al conjunto de sus trabajadores.\nLa reducci\u00f3n se aplicar\u00e1 de forma independiente en cada uno de los per\u00edodos impositivos en que se cumplan los requisitos.\n2. Para el c\u00e1lculo de la plantilla media utilizada a que se refiere el apartado 1 anterior se tomar\u00e1n las personas empleadas, en los t\u00e9rminos que disponga la legislaci\u00f3n laboral, teniendo en cuenta la jornada contratada en relaci\u00f3n con la jornada completa y la duraci\u00f3n de dicha relaci\u00f3n laboral respecto del n\u00famero total de d\u00edas del per\u00edodo impositivo.\nNo obstante, cuando el contribuyente no viniese desarrollando ninguna actividad econ\u00f3mica con anterioridad a 1 de enero de 2008 e inicie su ejercicio en el per\u00edodo impositivo 2008, la plantilla media correspondiente al mismo se calcular\u00e1 tomando en consideraci\u00f3n el tiempo transcurrido desde el inicio de la misma.\nCuando el contribuyente no viniese desarrollando ninguna actividad econ\u00f3mica con anterioridad a 1 de enero de 2009 e inicie su ejercicio con posterioridad a dicha fecha, la plantilla media correspondiente al per\u00edodo impositivo 2008 ser\u00e1 cero.\n3. A efectos de determinar el importe neto de la cifra de negocios, se tendr\u00e1 en consideraci\u00f3n lo establecido en el apartado 3 del art\u00edculo 108 del Texto Refundido de la Ley del Impuesto sobre Sociedades.\nCuando en cualquiera de los per\u00edodos impositivos la duraci\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica hubiese sido inferior al a\u00f1o, el importe neto de la cifra de negocios se elevar\u00e1 al a\u00f1o.\n4. Cuando el contribuyente no viniese desarrollando ninguna actividad econ\u00f3mica con anterioridad a 1 de enero de 2009 e inicie su ejercicio en 2009, 2010, 2011 \u00f3 2012, y la plantilla media correspondiente al per\u00edodo impositivo en el que se inicie la misma sea superior a cero e inferior a la unidad, la reducci\u00f3n establecida en el apartado 1 de esta disposici\u00f3n adicional se aplicar\u00e1 en el per\u00edodo impositivo de inicio de la actividad a condici\u00f3n de que en el per\u00edodo impositivo siguiente la plantilla media no sea inferior a la unidad.\nEl incumplimiento del requisito a que se refiere el p\u00e1rrafo anterior motivar\u00e1 la no aplicaci\u00f3n de la reducci\u00f3n en el per\u00edodo impositivo de inicio de su actividad econ\u00f3mica, debiendo presentar una autoliquidaci\u00f3n complementaria, con los correspondientes intereses de demora, en el plazo que medie entre la fecha en que se incumpla el requisito y la finalizaci\u00f3n del plazo reglamentario de declaraci\u00f3n correspondiente al per\u00edodo impositivo en que se produzca dicho incumplimiento.\u00bb\nTres. La disposici\u00f3n transitoria vig\u00e9sima queda redactada de la siguiente forma:\n\u00abDisposici\u00f3n transitoria vig\u00e9sima. Gastos e inversi\u00f3n para habituar a los empleados en la utilizaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas de la comunicaci\u00f3n y de la informaci\u00f3n.\nSin perjuicio de lo establecido en la disposici\u00f3n derogatoria segunda de esta Ley, el art\u00edculo 40 del texto refundido de la Ley del Impuesto sobre Sociedades, aprobado por el Real Decreto Legislativo 4/2004, de 5 de marzo, prorrogar\u00e1 su vigencia durante los a\u00f1os 2011 y 2012 para los gastos e inversiones para habituar a los empleados en la utilizaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas de la comunicaci\u00f3n y de la informaci\u00f3n.\"\nTercera. Modificaci\u00f3n del texto refundido de la Ley del Impuesto sobre Sociedades, aprobado por el Real Decreto Legislativo 4/2004, de 5 marzo.\nPrimero. Se a\u00f1ade una disposici\u00f3n adicional decimocuarta en el texto refundido de la Ley del Impuesto sobre Sociedades, aprobado por el Real Decreto Legislativo 4/2004, de 5 marzo, que queda redactada de la siguiente forma:\n\u00abDisposici\u00f3n adicional decimocuarta. Porcentajes de retenci\u00f3n o ingreso a cuenta en los ejercicios 2012 y 2013.\nDesde el 1 de enero de 2012 y hasta el 31 de diciembre de 2013, ambos inclusive, el porcentaje de retenci\u00f3n o ingreso a cuenta del 19 por ciento a que se refiere la letra a) del apartado 6 del art\u00edculo 140 de esta Ley se eleva al 21 por 100.\u00bb\nSegundo. Con efectos para los per\u00edodos impositivos iniciados a partir de 1 de enero de\u00a02012, se modifica la disposici\u00f3n adicional duod\u00e9cima del texto refundido de la Ley del Impuesto sobre Sociedades, aprobado por el Real Decreto Legislativo 4/2004, de 5 de marzo, que queda redactada de la siguiente forma:\n\u00abDisposici\u00f3n adicional duod\u00e9cima. Tipo de gravamen reducido en el Impuesto sobre Sociedades por mantenimiento o creaci\u00f3n de empleo.\n1. En los per\u00edodos impositivos iniciados dentro de los a\u00f1os 2009, 2010, 2011 y 2012, las entidades cuyo importe neto de la cifra de negocios habida en dichos per\u00edodos sea inferior a 5 millones de euros y la plantilla media en los mismos sea inferior a 25 empleados, tributar\u00e1n con arreglo a la siguiente escala, excepto si de acuerdo con lo previsto en el art\u00edculo 28 de esta Ley deban tributar a un tipo diferente del general:\na) Por la parte de base imponible comprendida entre 0 y 120.202,41 euros, al tipo del 20 por ciento.\nEn los per\u00edodos impositivos iniciados dentro de los a\u00f1os 2011 y 2012, ese tipo se aplicar\u00e1 sobre la parte de base imponible comprendida entre 0 y 300.000 euros.\nb) Por la parte de base imponible restante, al tipo del 25 por ciento.\nCuando el per\u00edodo impositivo tenga una duraci\u00f3n inferior al a\u00f1o, se aplicar\u00e1 lo establecido en el \u00faltimo p\u00e1rrafo del art\u00edculo 114 de esta Ley.\n2. La aplicaci\u00f3n de la escala a que se refiere el apartado anterior est\u00e1 condicionada a que durante los doce meses siguientes al inicio de cada uno de esos per\u00edodos impositivos, la plantilla media de la entidad no sea inferior a la unidad y, adem\u00e1s, tampoco sea inferior a la plantilla media de los doce meses anteriores al inicio del primer per\u00edodo impositivo que comience a partir de 1 de enero de 2009.\nCuando la entidad se haya constituido dentro de ese plazo anterior de doce meses, se tomar\u00e1 la plantilla media que resulte de ese per\u00edodo.\nLos requisitos para la aplicaci\u00f3n de la escala se computar\u00e1n de forma independiente en cada uno de esos per\u00edodos impositivos.\nEn caso de incumplimiento de la condici\u00f3n establecida en este apartado, proceder\u00e1 realizar la regularizaci\u00f3n en la forma establecida en el apartado 5 de esta disposici\u00f3n adicional.\n3. Para el c\u00e1lculo de la plantilla media de la entidad se tomar\u00e1n las personas empleadas, en los t\u00e9rminos que disponga la legislaci\u00f3n laboral, teniendo en cuenta la jornada contratada en relaci\u00f3n con la jornada completa.\nSe computar\u00e1 que la plantilla media de los doce meses anteriores al inicio del primer per\u00edodo impositivo que comience a partir de 1 de enero de 2009 es cero cuando la entidad se haya constituido a partir de esa fecha.\n4. A efectos de determinar el importe neto de la cifra de negocios, se tendr\u00e1 en consideraci\u00f3n lo establecido en el apartado 3 del art\u00edculo 108 de esta Ley.\nCuando la entidad sea de nueva creaci\u00f3n, o alguno de los per\u00edodos impositivos a que se refiere el apartado 1 de esta disposici\u00f3n adicional hubiere tenido una duraci\u00f3n inferior al a\u00f1o, o bien la actividad se hubiera desarrollado durante un plazo tambi\u00e9n inferior, el importe neto de la cifra de negocios se elevar\u00e1 al a\u00f1o.\n5. Cuando la entidad se hubiese constituido dentro de los a\u00f1os 2009, 2010, 2011 \u00f3 2012 y la plantilla media en los doce meses siguientes al inicio del primer per\u00edodo impositivo sea superior a cero e inferior a la unidad, la escala establecida en el apartado 1 de esta disposici\u00f3n adicional se aplicar\u00e1 en el per\u00edodo impositivo de constituci\u00f3n de la entidad a condici\u00f3n de que en los doce meses posteriores a la conclusi\u00f3n de ese per\u00edodo impositivo la plantilla media no sea inferior a la unidad.\nCuando se incumpla dicha condici\u00f3n, el sujeto pasivo deber\u00e1 ingresar junto con la cuota del per\u00edodo impositivo en que tenga lugar el incumplimiento el importe resultante de aplicar el 5 por ciento a la base imponible del referido primer per\u00edodo impositivo, adem\u00e1s de los intereses de demora.\n6. Cuando al sujeto pasivo le sea de aplicaci\u00f3n la modalidad de pago fraccionado establecida en el apartado 3 del art\u00edculo 45 de esta Ley, la escala a que se refiere el apartado 1 anterior no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n en la cuantificaci\u00f3n de los pagos fraccionados.\"\nCuarta. Modificaci\u00f3n del texto refundido de la Ley del Impuesto sobre la Renta de no Residentes, aprobado por el Real Decreto Legislativo 5/2004, de 5 marzo.\nSe a\u00f1ade una disposici\u00f3n adicional tercera en el texto refundido de la Ley del Impuesto sobre la Renta de no Residentes, aprobado por el Real Decreto Legislativo 5/2004, de 5 marzo, que queda redactada de la siguiente forma:\n\u00abDisposici\u00f3n adicional tercera. Tipo de gravamen del Impuesto en los ejercicios 2012 y 2013.\nDesde el 1 de enero de 2012 y hasta el 31 de diciembre de 2013, ambos inclusive, los tipos de gravamen del 19 por ciento a que se refieren los art\u00edculos 19.2 y 25.1 f) de esta Ley se elevan al 21 por 100.\nAsimismo, durante el per\u00edodo a que se refiere el p\u00e1rrafo anterior, el tipo de gravamen del 24 por ciento previsto en el art\u00edculo 25.1 a) de esta Ley se eleva al 24,75 por ciento.\u00bb\nQuinta. Modificaci\u00f3n del Real Decreto-ley 9/2011, de 19 de agosto, de medidas para la mejora de la calidad y cohesi\u00f3n del sistema nacional de salud, de contribuci\u00f3n a la consolidaci\u00f3n fiscal, y de elevaci\u00f3n del importe m\u00e1ximo de los avales del Estado para\u00a02011.\nSe modifica la disposici\u00f3n transitoria cuarta del Real Decreto-ley 9/2011, de 19 de agosto, de medidas para la mejora de la calidad y cohesi\u00f3n del sistema nacional de salud, de contribuci\u00f3n a la consolidaci\u00f3n fiscal, y de elevaci\u00f3n del importe m\u00e1ximo de los avales del Estado para 2011, que queda redactada de la siguiente forma:\n\u00abDisposici\u00f3n transitoria cuarta. Tipo impositivo aplicable del Impuesto sobre el Valor A\u00f1adido a las entregas de viviendas.\nCon efectos desde la entrada en vigor de este Real Decreto-ley y vigencia exclusivamente hasta el 31 de diciembre de 2012, se aplicar\u00e1 el tipo reducido del 4 por ciento del Impuesto sobre el Valor A\u00f1adido a las entregas de bienes a las que se refiere el n\u00famero 7.\u00ba del apartado uno.1, del art\u00edculo 91 de la Ley 37/1992, de 28 de diciembre, del Impuesto sobre el Valor A\u00f1adido.\".\nSexta. Modificaci\u00f3n de Ley 38/1992, de 28 de diciembre, de Impuestos Especiales.\nCon efectos desde el 1 de enero de 2012, se modifica la letra a) del apartado 6 del art\u00edculo 52 bis de la Ley 38/1992, de 28 de diciembre, de Impuestos Especiales, que queda redactada de la siguiente forma:\n\u00aba) El tipo de la devoluci\u00f3n, expresado en euros por 1.000 litros, ser\u00e1 el importe positivo resultante de restar la cantidad de 306 euros del tipo impositivo del ep\u00edgrafe 1.3 vigente en el momento de generarse el derecho a la devoluci\u00f3n.\u00bb\".\nS\u00e9ptima. Modificaci\u00f3n de la Ley 13/2011, de 27 de mayo, de regulaci\u00f3n del juego.\nSe introducen las siguientes modificaciones en la Ley 13/2011, de 27 de mayo, de regulaci\u00f3n del juego:\n1. La disposici\u00f3n transitoria octava queda redactada de la siguiente forma:\n\u00abDisposici\u00f3n transitoria octava. R\u00e9gimen transitorio del r\u00e9gimen sancionador.\nEl T\u00edtulo VI, R\u00e9gimen sancionador, de esta Ley entrar\u00e1 en vigor en la fecha de publicaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n del primer procedimiento para el otorgamiento de licencias al que se refiere el art\u00edculo 10 de esta Ley o el 30 de junio de 2012, si la citada resoluci\u00f3n no se hubiera publicado con anterioridad a esa fecha\u00bb.\n2. La disposici\u00f3n transitoria novena queda redactada de la siguiente forma:\n\u00abDisposici\u00f3n transitoria novena. R\u00e9gimen transitorio de los patrocinios deportivos sobre el juego.\nLos patrocinios deportivos de operadores de juegos y contratos de publicidad y promoci\u00f3n del juego que hubieran sido acordados en firme con anterioridad al 1 de enero de 2011, podr\u00e1n seguir desplegando sus efectos en los t\u00e9rminos contractuales pactados, hasta la publicaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n del primer procedimiento para el otorgamiento de licencias al que se refiere el art\u00edculo 10 de esta Ley o hasta el 30 de junio de 2012, si la citada resoluci\u00f3n no se hubiera publicado con anterioridad a esa fecha.\u00bb\nOctava. Modificaci\u00f3n de la Ley 9/2009, de 6 de octubre, de ampliaci\u00f3n de la duraci\u00f3n del permiso de paternidad en los casos de nacimiento, adopci\u00f3n o acogida.\nSe da nueva redacci\u00f3n a la disposici\u00f3n final segunda de la Ley 9/2009, de 6 de octubre, de ampliaci\u00f3n de la duraci\u00f3n del permiso de paternidad en los casos de nacimiento, adopci\u00f3n o acogida, en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00abDisposici\u00f3n final segunda.\nLa presente ley entrar\u00e1 en vigor a partir del 1 de enero de 2013\".\nNovena. Renovaci\u00f3n de la pr\u00f3rroga sobre excepciones a la aplicaci\u00f3n de los nuevos criterios de valoraci\u00f3n de suelo.\nSe da nueva redacci\u00f3n al apartado 2 de la Disposici\u00f3n transitoria tercera del Texto Refundido de la Ley del Suelo aprobado por Real Decreto Legislativo 2/2008, de 20 de junio, que queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00ab2. Los terrenos que, a la entrada en vigor de aqu\u00e9lla, formen parte del suelo urbanizable incluido en \u00e1mbitos delimitados para los que el planeamiento haya establecido las condiciones para su desarrollo, se valorar\u00e1n conforme a las reglas establecidas en la Ley 6/1998, de 13 de abril, sobre R\u00e9gimen de Suelo y Valoraciones, tal y como quedaron redactadas por la Ley 10/2003, de 20 de mayo, siempre y cuando en el momento a que deba entenderse referida la valoraci\u00f3n no hayan vencido los plazos para la ejecuci\u00f3n del planeamiento o, si han vencido, sea por causa imputable a la Administraci\u00f3n o a terceros.\nDe no existir previsi\u00f3n expresa sobre plazos de ejecuci\u00f3n en el planeamiento ni en la legislaci\u00f3n de ordenaci\u00f3n territorial y urban\u00edstica, se aplicar\u00e1 el de cinco a\u00f1os contados desde la entrada en vigor de la Ley 8/2007, de 28 de mayo, de Suelo\".\nD\u00e9cima. Modificaci\u00f3n del per\u00edodo en el que la Sociedad Estatal Loter\u00edas y Apuestas del Estado asumir\u00e1 determinadas obligaciones de abono.\nCon car\u00e1cter transitorio durante el a\u00f1o 2012, y hasta la aprobaci\u00f3n de la Ley de Presupuestos Generales del Estado, la Sociedad Estatal Loter\u00edas y Apuestas del Estado asumir\u00e1, con car\u00e1cter de anticipo a cuenta, las obligaciones derivadas de la Ley 13/2011, de 27 de mayo, de Regulaci\u00f3n del juego en relaci\u00f3n con el Real Decreto 419/1991, de 27 de marzo, por el que se regula la distribuci\u00f3n de la recaudaci\u00f3n y premios de las Apuestas Deportivas del Estado.\nUnd\u00e9cima. Modificaci\u00f3n de la Ley 13/2011, de 27 de mayo, de regulaci\u00f3n del juego.\nSe introducen las siguientes modificaciones en la Ley 13/2011, de 27 de mayo, de regulaci\u00f3n del juego:\n1. La disposici\u00f3n transitoria octava queda redactada de la siguiente forma:\n\u00abDisposici\u00f3n transitoria octava. R\u00e9gimen transitorio del r\u00e9gimen sancionador.\nEl T\u00edtulo VI, R\u00e9gimen sancionador, de esta Ley entrar\u00e1 en vigor en la fecha de publicaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n del primer procedimiento para el otorgamiento de licencias al que se refiere el art\u00edculo 10 de esta Ley o el 30 de junio de 2012, si la citada resoluci\u00f3n no se hubiera publicado con anterioridad a esa fecha.\u00bb\n2. La disposici\u00f3n transitoria novena queda redactada de la siguiente forma:\n\u00abDisposici\u00f3n transitoria novena. R\u00e9gimen transitorio de los patrocinios deportivos sobre el juego.\nLos patrocinios deportivos de operadores de juegos y contratos de publicidad y promoci\u00f3n del juego que hubieran sido acordados en firme con anterioridad al 1 de enero de 2011, podr\u00e1n seguir desplegando sus efectos en los t\u00e9rminos contractuales pactados, hasta la publicaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n del primer procedimiento para el otorgamiento de licencias al que se refiere el art\u00edculo 10 de esta Ley o hasta el 30 de junio de 2012, si la citada resoluci\u00f3n no se hubiera publicado con anterioridad a esa fecha.\u00bb\nDuod\u00e9cima. Modificaci\u00f3n de la Ley 11/1995, de 11 de mayo, reguladora de la utilizaci\u00f3n y control de los cr\u00e9ditos destinados a gastos reservados.\nCon efectos de 1 de enero de 2012 y vigencia indefinida, se modifica el apartado 1 del art\u00edculo 4 de la Ley 11/1995, de 11 de mayo, reguladora de la utilizaci\u00f3n y control de los cr\u00e9ditos destinados a gastos reservados, que queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00ab1. S\u00f3lo podr\u00e1n consignarse cr\u00e9ditos destinados a gastos reservados en los Ministerios de Asuntos Exteriores y Cooperaci\u00f3n, Defensa, Interior y en el Centro Nacional de Inteligencia dependiente del Ministerio de la Presidencia.\nCorresponder\u00e1 exclusivamente a los titulares de estos Departamentos, de acuerdo con sus espec\u00edficas caracter\u00edsticas, determinar la finalidad y destino de estos fondos y las autoridades competentes para ordenar su realizaci\u00f3n.\u00bb\nDecimotercera. Modificaci\u00f3n del Anexo XIV de la Ley 39/2010, de 22 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2011.\nSe modifica el Anexo XIV de la Ley 39/2010, de 22 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2011 en los siguientes t\u00e9rminos:\nSe a\u00f1ade una nueva Entidad P\u00fablica Empresarial en el Anexo XIV, Entidades P\u00fablicas Empresariales y otros Organismos P\u00fablicos:\n\u00abInstituto Espa\u00f1ol de Cr\u00e9dito Exterior (ICEX).\u00bb\nDecimocuarta. Modificaci\u00f3n de la Ley 39/2006, de 14 de diciembre, de Dependencia.\nSe da nueva redacci\u00f3n al primer apartado de la disposici\u00f3n final primera de la Ley 39/2006, de 14 de diciembre, de Dependencia, que queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00ab1. La efectividad del derecho a las prestaciones de dependencia incluidas en la presente Ley se ejercitar\u00e1 progresivamente, de modo gradual, y se realizar\u00e1 de acuerdo con el siguiente calendario a partir del 1 de enero de 2007:\nEl primer a\u00f1o a quienes sean valorados en el Grado III de Gran Dependencia, niveles 1 y 2.\nEn el segundo y tercer a\u00f1o a quienes sean valorados en el Grado II de Dependencia Severa, nivel 2.\nEn el tercer y cuarto a\u00f1o a quienes sean valorados en el Grado II de Dependencia Severa, nivel 1.\nEl quinto a\u00f1o, que finaliza el 31 de diciembre de 2011, a quienes sean valorados en el Grado I de Dependencia Moderada, nivel 2.\nA partir del 1 de enero de 2013 al resto de quienes sean valorados en el Grado I de Dependencia Moderada, nivel 2.\nA partir del 1 de enero de 2014 a quienes sean valorados en el Grado I de Dependencia Moderada, nivel 1.\u00bb\nDecimoquinta. Modificaci\u00f3n de la Ley 13/1985, de 25 de mayo, de coeficientes de inversi\u00f3n, recursos propios y obligaciones de informaci\u00f3n de los intermediarios financieros.\nCon efectos de 1 de enero de 2012 y vigencia indefinida, se da nueva redacci\u00f3n al \u00faltimo p\u00e1rrafo de la letra d) del art\u00edculo 8.3 de la Ley 13/1985, de 25 de mayo, de coeficientes de inversi\u00f3n, recursos propios y obligaciones de informaci\u00f3n de los intermediarios financieros, que queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00abCuando las entidades integradas conforme a lo previsto en esta letra sean Cajas de Ahorros, la entidad central tendr\u00e1 la naturaleza de sociedad an\u00f3nima y habr\u00e1 de estar controlada conjuntamente por todas ellas, en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 42 del C\u00f3digo de Comercio.\u00bb\nDecimosexta. Modificaci\u00f3n del Real Decreto-ley 11/2010, de 9 de julio, de \u00f3rganos de gobierno y otros aspectos del r\u00e9gimen jur\u00eddico de las Cajas de Ahorros.\nCon efectos de 1 de enero de 2012 y vigencia indefinida, se modifica el apartado 3 del art\u00edculo 5 del Real Decreto-ley 11/2010, de 9 de julio, de \u00f3rganos de gobierno y otros aspectos del r\u00e9gimen jur\u00eddico de las Cajas de Ahorros, que pasa a tener el siguiente contenido:\n\u00ab3. Si una Caja de Ahorros dejase de ostentar el control, en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 42 del C\u00f3digo de Comercio, de la entidad de cr\u00e9dito a la que se refiere la presente disposici\u00f3n, deber\u00e1 renunciar a la autorizaci\u00f3n para actuar como entidad de cr\u00e9dito seg\u00fan lo previsto en la Ley de Ordenaci\u00f3n Bancaria de 1946 y proceder a su transformaci\u00f3n en fundaci\u00f3n especial con arreglo a lo previsto en el art\u00edculo siguiente.\u00bb\nCon efectos desde 1 de enero de 2012 y vigencia durante el ejercicio, el art\u00edculo 49 de la Ley 39/2010, de 22 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2011, relativo al importe de los avales del Estado, queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\nDecimos\u00e9ptima. Modificaci\u00f3n del art\u00edculo 49 de la Ley 39/2010, de 22 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2011. Importe de los avales del Estado.\nCon efectos de 1 de enero de 2012 y vigencia indefinida, el art\u00edculo 49 de la Ley 39/2010, de 22 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2011, queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00abUno. El importe m\u00e1ximo de los avales a otorgar por el Estado durante el ejercicio del a\u00f1o 2012 no podr\u00e1 exceder de 196.043.560 miles de euros.\nDos. Dentro del total se\u00f1alado en el apartado anterior, se reservan los siguientes importes:\na) 92.543.560 miles de euros para garantizar las obligaciones econ\u00f3micas exigibles a la sociedad denominada \"Facilidad Europea de Estabilizaci\u00f3n Financiera\", derivadas de las emisiones de instrumentos financieros, de la concertaci\u00f3n de operaciones de pr\u00e9stamo y cr\u00e9dito, as\u00ed como de cualesquiera otras operaciones de financiaci\u00f3n que realice dicha sociedad de acuerdo con lo establecido en el Real Decreto-ley 9/2010, de 28 de mayo, por el que se autoriza a la Administraci\u00f3n General del Estado al otorgamiento de avales a determinadas operaciones de financiaci\u00f3n en el marco del Mecanismo Europeo de Estabilizaci\u00f3n Financiera de los Estados miembros de la Zona del Euro.\nb) 100.000.000 miles de euros para el otorgamiento de avales a las obligaciones econ\u00f3micas derivadas de las emisiones de bonos y obligaciones nuevas que realicen las entidades de cr\u00e9dito residentes en Espa\u00f1a con una actividad significativa en el mercado de cr\u00e9dito nacional.\nEl aval garantizar\u00e1 el principal de la emisi\u00f3n y los intereses ordinarios. De producirse la ejecuci\u00f3n del aval, siempre que la misma se inste dentro de los 5 d\u00edas naturales siguientes a la fecha de vencimiento de la obligaci\u00f3n garantizada, el Estado satisfar\u00e1 una compensaci\u00f3n a los titulares leg\u00edtimos de los valores garantizados, sin perjuicio de las cantidades que deba abonar en virtud del aval. El importe de esta compensaci\u00f3n ser\u00e1 el resultante de aplicar al pago en el que consista la ejecuci\u00f3n del aval el tipo de inter\u00e9s Euro OverNight Index Average publicado por el Banco de Espa\u00f1a o el que, en su caso, determine el Ministro de Econom\u00eda y Hacienda, del d\u00eda del vencimiento de la obligaci\u00f3n garantizada por el n\u00famero de d\u00edas que transcurran entre esta fecha y la de pago efectivo por el avalista, sobre la base de un a\u00f1o de 360 d\u00edas.\nEl Ministro de Econom\u00eda y Hacienda determinar\u00e1 los requisitos que deber\u00e1n concurrir para la concesi\u00f3n de los mismos, entre los que podr\u00e1n incluirse aquellas condiciones especiales de solvencia que proponga el Banco de Espa\u00f1a, as\u00ed como el procedimiento de otorgamiento de los avales y las comisiones a que den lugar el otorgamiento y la utilizaci\u00f3n de los avales otorgados.\nc) 3.000.000 miles de euros para los avales destinados a garantizar valores de renta fija emitidos por fondos de titulizaci\u00f3n de activos.\nTres. Dentro del importe de 500.000 miles de euros no reservados en el apartado anterior, se establece un l\u00edmite m\u00e1ximo de 40.000 miles de euros para garantizar las obligaciones derivadas de operaciones de cr\u00e9dito concertadas por empresas navieras domiciliadas en Espa\u00f1a destinadas a la renovaci\u00f3n y modernizaci\u00f3n de la flota mercante espa\u00f1ola mediante la adquisici\u00f3n por compra, por arrendamiento con opci\u00f3n a compra o por arrendamiento financiero con opci\u00f3n a compra, de buques mercantes nuevos, en construcci\u00f3n o usados cuya antig\u00fcedad m\u00e1xima sea de cinco a\u00f1os.\nLas solicitudes de aval que se presenten transcurridos seis meses desde la fecha de formalizaci\u00f3n de la adquisici\u00f3n del buque no podr\u00e1n ser tenidas en cuenta.\nLa efectividad del aval que sea otorgado con anterioridad a la formalizaci\u00f3n de la adquisici\u00f3n del buque quedar\u00e1 condicionada a que dicha formalizaci\u00f3n se produzca dentro de los seis meses siguientes a la fecha de notificaci\u00f3n del otorgamiento del aval.\nEl importe avalado no podr\u00e1 superar el 35% del precio total del buque financiado.\nLas condiciones de los pr\u00e9stamos asegurables bajo este sistema ser\u00e1n, como m\u00e1ximo, las establecidas en el Real Decreto 442/1994, de 11 de marzo, sobre primas y financiaci\u00f3n a la construcci\u00f3n naval, o disposiciones posteriores que lo modifiquen.\nEn todo caso, la autorizaci\u00f3n de avales se basar\u00e1 en una evaluaci\u00f3n de la viabilidad econ\u00f3mico-financiera de la operaci\u00f3n y del riesgo.\nLas solicitudes, otorgamiento y condiciones de estos avales se regir\u00e1n conforme a lo establecido en la presente Ley y en la Orden PRE/2986/2008, de 14 de octubre, por la que se publica el Acuerdo de la Comisi\u00f3n Delegada del Gobierno para Asuntos Econ\u00f3micos por el que se establece el procedimiento para la concesi\u00f3n de avales del Estado para la financiaci\u00f3n de operaciones de cr\u00e9dito destinadas a la renovaci\u00f3n y modernizaci\u00f3n de la flota mercante espa\u00f1ola, o en las disposiciones posteriores que la modifiquen.\nCuatro. Se autoriza a la Direcci\u00f3n General del Tesoro y Pol\u00edtica Financiera para que, en la ejecuci\u00f3n de los avales del Estado a los que se refieren el apartado Dos.b) de este mismo art\u00edculo y el art\u00edculo 1 del Real Decreto-ley 7/2008, de 13 de octubre, de Medidas Urgentes en Materia Econ\u00f3mico-Financiera en relaci\u00f3n con el Plan de Acci\u00f3n Concertada de los Pa\u00edses de la Zona Euro, pueda efectuar los pagos correspondientes a las obligaciones garantizadas mediante operaciones de tesorer\u00eda con cargo al concepto espec\u00edfico establecido a tal fin.\nCon posterioridad a su realizaci\u00f3n, la Direcci\u00f3n General del Tesoro y Pol\u00edtica Financiera proceder\u00e1 a la aplicaci\u00f3n definitiva al presupuesto de gastos de los pagos realizados en el ejercicio, salvo los efectuados en el mes de diciembre de cada a\u00f1o, que se aplicar\u00e1n al presupuesto en el primer trimestre del siguiente a\u00f1o.\u00bb\nDecimoctava. Modificaci\u00f3n de la Ley 39/1970, de 22 de diciembre, sobre reestructuraci\u00f3n de los Cuerpos Penitenciarios.\nCon efectos desde el uno de enero de 2012 y vigencia indefinida, se introducen las siguientes modificaciones en la Ley 39/1970, de 22 de diciembre, sobre reestructuraci\u00f3n de los Cuerpos Penitenciarios.\nUno. El art\u00edculo segundo queda redactado como sigue:\n\u00ab1. El personal funcionario del Cuerpo Superior de T\u00e9cnicos de Instituciones Penitenciarias realizar\u00e1 las funciones de direcci\u00f3n e inspecci\u00f3n de las instituciones, centros y servicios, as\u00ed como las propias de su especialidad en materia de observaci\u00f3n, clasificaci\u00f3n y tratamiento de la poblaci\u00f3n reclusa y aquellas otras que en el \u00e1mbito de la ejecuci\u00f3n penal se determinen.\n2. Las especialidades exigidas para el ingreso en este Cuerpo se encuadrar\u00e1n dentro de las siguientes \u00e1reas: jur\u00eddica, de ciencias de la conducta y gerenciales.\n3. Para el acceso a este Cuerpo se requerir\u00e1 estar en posesi\u00f3n del t\u00edtulo universitario de Grado de car\u00e1cter oficial en las especialidades que reglamentariamente se determinen.\nEn el caso de titulaciones obtenidas en el extranjero se deber\u00e1 estar en posesi\u00f3n de la credencial que acredite su homologaci\u00f3n o convalidaci\u00f3n en su caso.\n4. Este Cuerpo estar\u00e1 incluido en el Grupo A, Subgrupo A1, del art\u00edculo 76 de la Ley 7/2007, de 12 de abril, del Estatuto B\u00e1sico del Empleado P\u00fablico.\u00bb\nDos. El apartado dos del art\u00edculo cuarto queda redactado como sigue:\n\u00ab2. El Cuerpo de Ayudantes T\u00e9cnicos Sanitarios de Instituciones Penitenciarias pasa a denominarse Cuerpo de Enfermeros de Instituciones Penitenciarias.\u00bb\nTres. Se a\u00f1ade un nuevo art\u00edculo nueve, redactado como sigue:\n\u00abArt\u00edculo nueve.\nComo requisito espec\u00edfico para el acceso a todos los Cuerpos Penitenciarios se exigir\u00e1 no haber sido condenado por delito doloso a penas privativas de libertad mayores de tres a\u00f1os, a menos que se hubiera obtenido la cancelaci\u00f3n de antecedentes penales o la rehabilitaci\u00f3n.\u00bb\nDecimonovena. T\u00edtulo competencial.\nLas disposiciones de contenido tributario recogidas en este Real Decreto-ley se dictan al amparo de lo establecido en el art\u00edculo 149.1.1.\u00aa, 3.\u00aa, 8.\u00aa,14.\u00aa y 18.\u00aa de la Constituci\u00f3n.\nVig\u00e9sima. Incorporaci\u00f3n del derecho de la Uni\u00f3n Europea.\nMediante las disposiciones finales primera y sexta se incorporan al derecho espa\u00f1ol la Directiva 2010/24/UE del Consejo, de 16 de marzo de 2010, sobre la asistencia mutua en materia de cobro de los cr\u00e9ditos correspondientes a determinados impuestos, derechos y otras medidas, y la Directiva 2003/96/CE del Consejo, de 27 de octubre de 2003, por la que se reestructura el r\u00e9gimen comunitario de imposici\u00f3n de los productos energ\u00e9ticos y de la electricidad, respectivamente.\nVig\u00e9sima primera. Gesti\u00f3n de cr\u00e9ditos presupuestarios en materia de Clases Pasivas.\nSe prorroga durante el a\u00f1o 2012 la facultad conferida en la disposici\u00f3n final tercera de la Ley 39/1992, de 29 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para 1993.\nVig\u00e9sima segunda. Desarrollo reglamentario.\nSe faculta al Gobierno para dictar cuantas disposiciones sean necesarias para la ejecuci\u00f3n y desarrollo del presente Real Decreto-ley.\nVig\u00e9sima tercera. Entrada en vigor.\nEl presente Real Decreto-ley entrar\u00e1 en vigor el d\u00eda 1 de enero de 2012.\nDado en Madrid, el 30 de diciembre de 2011.\nJUAN CARLOS R.\nEl Presidente del Gobierno,\nMARIANO RAJOY BREY\nANEXO I\nA. Cuant\u00edas de pensiones y prestaciones p\u00fablicas aplicables en 2012\nI. Haberes reguladores para la determinaci\u00f3n inicial de las pensiones del R\u00e9gimen de Clases Pasivas del Estado\n1. Haberes reguladores para la determinaci\u00f3n inicial de las pensiones se\u00f1aladas al amparo del t\u00edtulo I del texto refundido de la Ley de Clases Pasivas del Estado.\na) Haberes reguladores para el personal ingresado en alg\u00fan cuerpo, escala, plaza, empleo o categor\u00eda administrativa con posterioridad a 1 de enero de 1985:\n\n\n\nGrupo / Subgrupo \nLey 7/2007\n\n\nHaber regulador \n\u2013 \nEuros/a\u00f1o\n\n\n\n\nA1\n\n\n39.661,46\n\n\n\n\nA2\n\n\n31.214,57\n\n\n\n\nB\n\n\n27.333,42\n\n\n\n\nC1\n\n\n23.973,33\n\n\n\n\nC2\n\n\n18.966,88\n\n\n\n\nE (Ley 30/84) y Agrupaciones profesionales\n\n\n16.170,77\n\n\n\nb) Haberes reguladores para el personal ingresado en alg\u00fan cuerpo, escala, plaza, empleo o categor\u00eda administrativa con anterioridad a 1 de enero de 1985:\nADMINISTRACI\u00d3N CIVIL Y MILITAR DEL ESTADO\n\n\n\n\u00cdndice\n\n\nHaber regulador \n\u2013 \nEuros/a\u00f1o\n\n\n\n\n10\n\n\n39.661,46\n\n\n\n\n8\n\n\n31.214,57\n\n\n\n\n6\n\n\n23.973,33\n\n\n\n\n4\n\n\n18.966,88\n\n\n\n\n3\n\n\n16.170,77\n\n\n\nADMINISTRACI\u00d3N DE JUSTICIA\n\n\n\nMultiplicador\n\n\nHaber regulador \n\u2013 \nEuros/a\u00f1o\n\n\n\n\n4,75\n\n\n39.661,46\n\n\n\n\n4,50\n\n\n39.661,46\n\n\n\n\n4,00\n\n\n39.661,46\n\n\n\n\n3,50\n\n\n39.661,46\n\n\n\n\n3,25\n\n\n39.661,46\n\n\n\n\n3,00\n\n\n39.661,46\n\n\n\n\n2,50\n\n\n39.661,46\n\n\n\n\n2,25\n\n\n31.214,57\n\n\n\n\n2,00\n\n\n27.333,43\n\n\n\n\n1,50\n\n\n18.966,88\n\n\n\n\n1,25\n\n\n16.170,77\n\n\n\nTRIBUNAL CONSTITUCIONAL\n\n\n\nCuerpo\n\n\nHaber regulador \n\u2013 \nEuros/a\u00f1o\n\n\n\n\nSecretario General\n\n\n39.661,46\n\n\n\n\nDe Letrados\n\n\n39.661,46\n\n\n\n\nGerente\n\n\n39.661,46\n\n\n\nCORTES GENERALES\n\n\n\nCuerpo\n\n\nHaber regulador \n\u2013 \nEuros/a\u00f1o\n\n\n\n\nDe Letrados\n\n\n39.661,46\n\n\n\n\nDe Archiveros-Bibliotecarios\n\n\n39.661,46\n\n\n\n\nDe Asesores Facultativos\n\n\n39.661,46\n\n\n\n\nDe Redactores, Taqu\u00edgrafos y Estenotipistas.\n\n\n39.661,46\n\n\n\n\nT\u00e9cnico-Administrativo\n\n\n39.661,46\n\n\n\n\nAdministrativo\n\n\n23.973,33\n\n\n\n\nDe Ujieres\n\n\n18.966,88\n\n\n\n1. Haberes reguladores para la determinaci\u00f3n inicial de las pensiones se\u00f1aladas al amparo del t\u00edtulo II del texto refundido de la Ley de Clases Pasivas del Estado.\nHaberes reguladores\nADMINISTRACI\u00d3N CIVIL Y MILITAR DEL ESTADO\n\n\n\n\u00cdndice\n\n\nGrado\n\n\nGrado especial\n\n\nImporte por concepto de sueldo y grado en \nc\u00f3mputo anual \n\u2013 \nEuros\n\n\n\n\n10 (5,5)\n\n\n8\n\n\n \u00a0 \n\n\n26.588,07\n\n\n\n\n10 (5,5)\n\n\n7\n\n\n \u00a0 \n\n\n25.857,33\n\n\n\n\n10 (5,5)\n\n\n6\n\n\n \u00a0 \n\n\n25.126,64\n\n\n\n\n10 (5,5)\n\n\n3\n\n\n \u00a0 \n\n\n22.934,46\n\n\n\n\n10\n\n\n5\n\n\n \u00a0 \n\n\n22.561,34\n\n\n\n\n10\n\n\n4\n\n\n \u00a0 \n\n\n21.830,65\n\n\n\n\n10\n\n\n3\n\n\n \u00a0 \n\n\n21.099,95\n\n\n\n\n10\n\n\n2\n\n\n \u00a0 \n\n\n20.369,18\n\n\n\n\n10\n\n\n1\n\n\n \u00a0 \n\n\n19.638,46\n\n\n\n\n8\n\n\n6\n\n\n \u00a0 \n\n\n18.972,33\n\n\n\n\n8\n\n\n5\n\n\n \u00a0 \n\n\n18.387,87\n\n\n\n\n8\n\n\n4\n\n\n \u00a0 \n\n\n17.803,39\n\n\n\n\n8\n\n\n3\n\n\n \u00a0 \n\n\n17.218,89\n\n\n\n\n8\n\n\n2\n\n\n \u00a0 \n\n\n16.634,44\n\n\n\n\n8\n\n\n1\n\n\n \u00a0 \n\n\n16.049,93\n\n\n\n\n6\n\n\n5\n\n\n \u00a0 \n\n\n14.453,44\n\n\n\n\n6\n\n\n4\n\n\n \u00a0 \n\n\n14.015,21\n\n\n\n\n6\n\n\n3\n\n\n \u00a0 \n\n\n13.577,05\n\n\n\n\n6\n\n\n2\n\n\n \u00a0 \n\n\n13.138,78\n\n\n\n\n6\n\n\n1\n\n\n(12 por 100)\n\n\n14.172,06\n\n\n\n\n6\n\n\n1\n\n\n \u00a0 \n\n\n12.700,54\n\n\n\n\n4\n\n\n3\n\n\n \u00a0 \n\n\n10.694,84\n\n\n\n\n4\n\n\n2\n\n\n(24 por 100)\n\n\n12.761,59\n\n\n\n\n4\n\n\n2\n\n\n \u00a0 \n\n\n10.402,62\n\n\n\n\n4\n\n\n1\n\n\n(12 por 100)\n\n\n11.290,94\n\n\n\n\n4\n\n\n1\n\n\n \u00a0 \n\n\n10.110,38\n\n\n\n\n3\n\n\n3\n\n\n \u00a0 \n\n\n9.234,27\n\n\n\n\n3\n\n\n2\n\n\n \u00a0 \n\n\n9.015,12\n\n\n\n\n3\n\n\n1\n\n\n \u00a0 \n\n\n8.796,01\n\n\n\nADMINISTRACI\u00d3N DE JUSTICIA\n\n\n\nMultiplicador\n\n\nImporte por concepto \nde sueldo en \nc\u00f3mputo anual \n\u2013 \nEuros\n\n\n\n\n4,75\n\n\n43.419,06\n\n\n\n\n4,50\n\n\n41.133,84\n\n\n\n\n4,00\n\n\n36.563,40\n\n\n\n\n3,50\n\n\n31.992,97\n\n\n\n\n3,25\n\n\n29.707,77\n\n\n\n\n3,00\n\n\n27.422,54\n\n\n\n\n2,50\n\n\n22.852,12\n\n\n\n\n2,25\n\n\n20.566,91\n\n\n\n\n2,00\n\n\n18.281,71\n\n\n\n\n1,50\n\n\n13.711,28\n\n\n\n\n1,25\n\n\n11.426,07\n\n\n\nTRIBUNAL CONSTITUCIONAL\n\n\n\nCuerpo\n\n\nImporte por concepto \nde sueldo en \nc\u00f3mputo anual \n\u2013 \nEuros\n\n\n\n\nSecretario General\n\n\n41.133,84\n\n\n\n\nDe Letrados\n\n\n36.563,40\n\n\n\n\nGerente\n\n\n36.563,40\n\n\n\nCORTES GENERALES\n\n\n\nCuerpo\n\n\nImporte por concepto \nde sueldo en \nc\u00f3mputo anual \n\u2013 \nEuros\n\n\n\n\nDe Letrados\n\n\n23.928,50\n\n\n\n\nDe Archiveros-Bibliotecarios\n\n\n23.928,50\n\n\n\n\nDe Asesores Facultativos\n\n\n23.928,50\n\n\n\n\nDe Redactores, Taqu\u00edgrafos y Estenotipistas\n\n\n21.973,87\n\n\n\n\nT\u00e9cnico-Administrativo\n\n\n21.973,87\n\n\n\n\nAdministrativo\n\n\n13.233,45\n\n\n\n\nDe Ujieres\n\n\n10.467,80\n\n\n\nTrienios\nADMINISTRACI\u00d3N CIVIL Y MILITAR DEL ESTADO\n\n\n\n\u00cdndice\n\n\nValor unitario del trienio en c\u00f3mputo anual \n\u2013 \nEuros\n\n\n\n\n10\n\n\n858,92\n\n\n\n\n8\n\n\n687,15\n\n\n\n\n6\n\n\n515,33\n\n\n\n\n4\n\n\n343,59\n\n\n\n\n3\n\n\n257,68\n\n\n\nADMINISTRACI\u00d3N DE JUSTICIA\n\n\n\nMultiplicadores \na efectos de trienios\n\n\nValor unitario del trienio \nen c\u00f3mputo anual \n\u2013 \nEuros\n\n\n\n\n3,50\n\n\n1.599,63\n\n\n\n\n3,25\n\n\n1.485,40\n\n\n\n\n3,00\n\n\n1.371,13\n\n\n\n\n2,50\n\n\n1.142,58\n\n\n\n\n2,25\n\n\n1.029,75\n\n\n\n\n2,00\n\n\n914,10\n\n\n\n\n1,50\n\n\n685,56\n\n\n\n\n1,25\n\n\n571,32\n\n\n\nTRIBUNAL CONSTITUCIONAL\n\n\n\nCuerpo\n\n\nValor unitario del trienio \nen c\u00f3mputo anual \n\u2013 \nEuros\n\n\n\n\nSecretario General\n\n\n1.599,63\n\n\n\n\nDe Letrados\n\n\n1.599,63\n\n\n\n\nGerente\n\n\n1.599,63\n\n\n\nCORTES GENERALES\n\n\n\nCuerpo\n\n\nValor unitario \n del trienio \nen c\u00f3mputo anual \n\u2013 \nEuros\n\n\n\n\nDe Letrados\n\n\n978,39\n\n\n\n\nDe Archiveros-Bibliotecarios\n\n\n978,39\n\n\n\n\nDe Asesores Facultativos\n\n\n978,39\n\n\n\n\nDe Redactores, Taqu\u00edgrafos y Estenotipistas\n\n\n978,39\n\n\n\n\nT\u00e9cnico-Administrativo\n\n\n978,39\n\n\n\n\nAdministrativo\n\n\n587,05\n\n\n\n\nDe Ujieres\n\n\n391,34\n\n\n\nII. Haberes reguladores para la determinaci\u00f3n inicial de las pensiones especiales de guerra\n\n\n\nHaber regulador\n\n\nImporte referido a 12 mensualidades\n\n\n\n\nPensi\u00f3n de mutilaci\u00f3n reconocida al amparo de la Ley 35/1980\n\n\n4.900,92 euros\n\n\n\n\nSuma de remuneraciones b\u00e1sica, sustitutoria de trienios y suplementaria en compensaci\u00f3n de retribuciones no percibidas de la Ley 35/1980\n\n\n13.217,67 euros\n\n\n\n\nRetribuci\u00f3n b\u00e1sica reconocida al amparo de la Ley 6/1982\n\n\n9.252,37 euros\n\n\n\n\nPensiones reconocidas al amparo del Decreto 670/1976\n\n\n5.871,92 euros\n\n\n\nLa cuant\u00eda de las pensiones de orfandad en favor de hu\u00e9rfanos no incapacitados mayores de 21 a\u00f1os, causadas por personal no funcionario al amparo de las Leyes 5/1979, de 18 de septiembre, y 35/1980, de 26 de junio, ser\u00e1 de 150,15 euros mensuales.\nIII. Complementos para m\u00ednimos\n1. Cuant\u00edas m\u00ednimas de las pensiones del R\u00e9gimen de Clases Pasivas para el a\u00f1o\u00a02012:\n\n\n\n \u00a0 \n\n\nImporte\n\n\n\n\nClase de pensi\u00f3n\n\n\nCon c\u00f3nyuge \na cargo \nEuros/a\u00f1o\n\n\nSin c\u00f3nyuge: unidad econ\u00f3mica unipersonal \nEuros/a\u00f1o\n\n\nCon c\u00f3nyuge \nno a cargo \nEuros/a\u00f1o\n\n\n\n\nPensi\u00f3n de jubilaci\u00f3n o retiro\n\n\n10.690,40\n\n\n8.664,60\n\n\n8.218,00\n\n\n\n\nPensi\u00f3n de viudedad\n\n\n8.664,60\n\n\n\n\nPensi\u00f3n familiar distinta de la de viudedad, siendo N el n\u00famero de beneficiarios de la pensi\u00f3n o pensiones\n\n\n \u00a0 \n\n\n8.443,40 \nN\n\n\n \u00a0 \n\n\n\nL\u00edmite de ingresos para el reconocimiento de complementos econ\u00f3micos para m\u00ednimos:\nEn 2012: 6.993,14 euros/a\u00f1o.\nEn 2011: 6.923,90 euros/a\u00f1o.\n2. Cuant\u00edas m\u00ednimas de las pensiones de la modalidad contributiva del Sistema de la Seguridad Social para el a\u00f1o 2012:\n\n\n\nClase de pensi\u00f3n\n\n\nTitulares\n\n\n\n\nCon c\u00f3nyuge a cargo \nEuros/a\u00f1o\n\n\nSin c\u00f3nyuge: unidad econ\u00f3mica unipersonal \nEuros/a\u00f1o\n\n\nCon c\u00f3nyuge \n no a cargo \nEuros/a\u00f1o\n\n\n\n\nJubilaci\u00f3n:\n\n\n \u00a0 \n\n\n \u00a0 \n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nTitular con sesenta y cinco a\u00f1os\n\n\n10.690,40\n\n\n8.664,60\n\n\n8.218,00\n\n\n\n\nTitular menor de sesenta y cinco a\u00f1os\n\n\n10.018,40\n\n\n8.104,60\n\n\n7.658,00\n\n\n\n\nTitular con 65 a\u00f1os procedente de gran invalidez\n\n\n16.035,60\n\n\n12.997,60\n\n\n7.658,00\n\n\n\n\nIncapacidad Permanente:\n\n\n \u00a0 \n\n\n \u00a0 \n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nGran invalidez\n\n\n16.035,60\n\n\n12.997,60\n\n\n13.327,00\n\n\n\n\nAbsoluta\n\n\n10.690,40\n\n\n8.664,60\n\n\n8.218,00\n\n\n\n\nTotal: Titular con sesenta y cinco a\u00f1os\n\n\n10.690,40\n\n\n8.664,60\n\n\n8.218,00\n\n\n\n\nTotal: Titular con edad entre sesenta y sesenta y cuatro a\u00f1os\n\n\n10.018,40\n\n\n8.104,60\n\n\n7.658,00\n\n\n\n\nTotal: Derivada de enfermedad com\u00fan menor de sesenta a\u00f1os\n\n\n5.388,60\n\n\n5.388,60\n\n\n55 % base m\u00ednima cotizaci\u00f3n R\u00e9gimen General\n\n\n\n\nParcial del r\u00e9gimen de accidentes de trabajo: Titular con sesenta y cinco a\u00f1os\n\n\n10.690,40\n\n\n8.664,60\n\n\n8.218,00\n\n\n\n\nViudedad\n\n\n \u00a0 \n\n\n \u00a0 \n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nTitular con cargas familiares\n\n\n \u00a0 \n\n\n10.018,40\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nTitular con sesenta y cinco a\u00f1os o con discapacidad en grado igual o superior al 65 por 100\n\n\n \u00a0 \n\n\n8.664,60\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nTitular con edad entre sesenta y sesenta y cuatro a\u00f1os\n\n\n \u00a0 \n\n\n8.104,60\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nTitular con menos de sesenta a\u00f1os\n\n\n \u00a0 \n\n\n6.559,00\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\n\nClase de pensi\u00f3n\n\n\nEuros/a\u00f1o\n\n\n\n\nOrfandad:\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPor beneficiario\n\n\n2.646,00\n\n\n\n\nEn la orfandad absoluta el m\u00ednimo se incrementar\u00e1 en 6.559,00 euros/a\u00f1o distribuidos, en su caso, entre los beneficiarios.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPor beneficiario discapacitado menor de 18 a\u00f1os con una discapacidad en grado igual o superior al 65 por 100\n\n\n5.206,60\n\n\n\n\nEn favor de familiares\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPor beneficiario\n\n\n2.646,00\n\n\n\n\nSi no existe viudo ni hu\u00e9rfano pensionistas:\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Un solo beneficiario con sesenta y cinco a\u00f1os\n\n\n6.396,60\n\n\n\n\n\u2013 Un solo beneficiario menor de sesenta y cinco a\u00f1os\n\n\n6.024,20\n\n\n\n\nVarios beneficiarios: El m\u00ednimo asignado a cada uno de ellos se incrementar\u00e1 en el importe que resulte de prorratear 3.913,00 euros/a\u00f1o entre el n\u00famero de beneficiarios.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\nL\u00edmite de ingresos para el reconocimiento de complementos econ\u00f3micos para m\u00ednimos:\n\u2013 En 2012:\n\u2022 Sin c\u00f3nyuge a cargo: 6.993,14 euros/a\u00f1o.\n\u2022 Con c\u00f3nyuge a cargo: 8.157,57 euros/a\u00f1o.\n\u2013 En 2011: 6.923,90 euros/a\u00f1o.\nIV. Cuant\u00edas de otras pensiones y prestaciones p\u00fablicas\n1. L\u00edmite m\u00e1ximo de percepci\u00f3n de pensi\u00f3n p\u00fablica: 2.522,89 euros/mes o 35.320,46 euros/a\u00f1o.\n2. Pensiones del extinguido Seguro Obligatorio de Vejez e Invalidez (SOVI):\n\u2013 Pensiones del SOVI no concurrentes: 5.539,80 euros/a\u00f1o.\n\u2013 Pensiones del SOVI concurrentes con pensiones de viudedad de alguno de los reg\u00edmenes del sistema de la Seguridad Social o con alguna de estas pensiones y, adem\u00e1s, con cualquier otra pensi\u00f3n p\u00fablica de viudedad: 5.383,00 euros/a\u00f1o.\n3. Pensiones de la Seguridad Social en su modalidad no contributiva: 5.007,80 euros/a\u00f1o.\n\u2013 Complemento de pensi\u00f3n para el alquiler de vivienda: 525 euros anuales.\n4. Prestaciones familiares de la Seguridad Social:\n\u2013 Prestaci\u00f3n por hijo menor de 18 a\u00f1os no min\u00fasv\u00e1lido: 291 euros/a\u00f1o.\n\u2013 Prestaci\u00f3n por hijo menor de 18 a\u00f1os con discapacidad superior al 33 por 100: 1.000 euros/a\u00f1o.\n\u2013 Prestaciones por hijo a cargo mayor de 18 a\u00f1os discapacitado:\n\u2022 Con un grado de discapacidad igual o superior al 65 por 100: 4.292,40 euros/a\u00f1o.\n\u2022 Con un grado de discapacidad igual o superior al 75 por 100 y necesitado del concurso de otra persona para la realizaci\u00f3n de los actos esenciales de la vida: 6.439,20 euros/a\u00f1o.\n\u2013 Prestaci\u00f3n por nacimiento o adopci\u00f3n de hijo establecida en el art\u00edculo 186.1 del TRLGSS: 1.000 euros.\n\u2013 L\u00edmite de ingresos para el reconocimiento de las prestaciones familiares de la Seguridad Social por hijo a cargo:\n\u2022 Cuant\u00eda a la que se refiere el p\u00e1rrafo primero del art\u00edculo 182.1.c) del TRLGSS (hijo menor de 18 a\u00f1os no discapacitado): 11.376,66 euros/a\u00f1o.\n\u2022 Cuant\u00eda a la que se refiere el p\u00e1rrafo segundo del art\u00edculo 182.1.c) del TRLGSS (familia numerosa): 17.122,59 euros/a\u00f1o, increment\u00e1ndose en cada 2.773,39 euros por cada hijo a cargo a partir del cuarto, \u00e9ste incluido.\n5. Subsidios econ\u00f3micos de la Ley 13/1982 (LISMI):\n\u2013 Subsidio de garant\u00eda de ingresos m\u00ednimos: 149,86 euros/mes.\n\u2013 Subsidio por ayuda de tercera persona: 58,45 euros/mes.\n\u2013 Subsidio de movilidad y compensaci\u00f3n para gastos de transporte: 61,40 euros/mes.\n6. Pensiones asistenciales de la Ley de 21 de julio de 1960 y Real Decreto 2620/1981: 149,86 euros/mes.\n7. Cuant\u00eda de las ayudas sociales reconocidas a los afectados por el VIH al amparo del Real Decreto-ley 9/1993: 601,12 euros/mes.\n8. Cuant\u00eda de la prestaci\u00f3n econ\u00f3mica establecida por la Ley 3/2005: 7.059,10 euros/a\u00f1o.\nA. CUANT\u00cdAS ACTUALIZADAS DE DETERMINADAS PENSIONES Y PRESTACIONES PARA EL A\u00d1O 2011\n1. Cuant\u00edas m\u00ednimas de las pensiones del R\u00e9gimen de Clases Pasivas para el a\u00f1o 2011:\n\n\n\nClase de pensi\u00f3n\n\n\nImporte\n\n\n\n\nCon c\u00f3nyuge \na cargo \n\u2013 \n Euros/a\u00f1o\n\n\nSin c\u00f3nyuge: unidad econ\u00f3mica unipersonal \n\u2013 \n Euros/a\u00f1o\n\n\nCon c\u00f3nyuge \nno a cargo \n\u2013 \n Euros/a\u00f1o\n\n\n\n\nPensi\u00f3n de jubilaci\u00f3n o retiro . . . . . . . . . . . . . . . . . . .\n\n\n10.584,00\n\n\n8.577,80\n\n\n8.135,40\n\n\n\n\nPensi\u00f3n de viudedad\n\n\n8.577,80\n\n\n\n\nPensi\u00f3n familiar distinta de la de viudedad, siendo N el n\u00famero de beneficiarios de la pensi\u00f3n o pensiones\n\n\n\n8.359,40\n\nN\n\n\n\n2. Cuant\u00edas m\u00ednimas de las pensiones de la modalidad contributiva del Sistema de la Seguridad Social para el a\u00f1o 2011:\n\n\n\nClase de pensi\u00f3n\n\n\nTitulares\n\n\n\n\nCon c\u00f3nyuge \na cargo \n\u2013 \nEuros/a\u00f1o\n\n\nSin c\u00f3nyuge: unidad econ\u00f3mica unipersonal \n\u2013 \nEuros/a\u00f1o\n\n\nCon c\u00f3nyuge \nno a cargo \n\u2013 \nEuros/a\u00f1o\n\n\n\n\nJubilaci\u00f3n:\n\n\n \u00a0 \n\n\n \u00a0 \n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nTitular con sesenta y cinco a\u00f1os\n\n\n10.584,00\n\n\n8.577,80\n\n\n8.135,40\n\n\n\n\nTitular menor de sesenta y cinco a\u00f1os\n\n\n9.919,00\n\n\n8.023,40\n\n\n7.581,00\n\n\n\n\nTitular con sesenta y cinco a\u00f1os a\u00f1os procedente de gran invalidez\n\n\n15.876,00\n\n\n12.867,40\n\n\n12.203,80\n\n\n\n\nIncapacidad Permanente:\n\n\n \u00a0 \n\n\n \u00a0 \n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nGran invalidez\n\n\n15.876,00\n\n\n12.867,40\n\n\n12.203,80\n\n\n\n\nAbsoluta\n\n\n10.584,00\n\n\n8.577,80\n\n\n8.135,40\n\n\n\n\nTotal: Titular con sesenta y cinco a\u00f1os\n\n\n10.584,00\n\n\n8.577,80\n\n\n8.135,40\n\n\n\n\nTotal: Titular con edad entre sesenta y sesenta y cuatro a\u00f1os\n\n\n9.919,00\n\n\n8.023,40\n\n\n7.581,00\n\n\n\n\nTotal: Derivada de enfermedad com\u00fan menor de sesenta a\u00f1os\n\n\n5.334,00\n\n\n5.334,00\n\n\n4.938,08 \n\n\n\n\nParcial del r\u00e9gimen de accidentes de trabajo: Titular con sesenta y cinco a\u00f1os\n\n\n10.584,00\n\n\n8.577,80\n\n\n8.135,40\n\n\n\n\nViudedad:\n\n\n \u00a0 \n\n\n \u00a0 \n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nTitular con cargas familiares\n\n\n \u00a0 \n\n\n9.919,00\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nTitular con sesenta y cinco a\u00f1os o con discapacidad en grado igual o superior al 65 por 100\n\n\n \u00a0 \n\n\n8.577,80\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nTitular con edad entre sesenta y sesenta y cuatro a\u00f1os\n\n\n \u00a0 \n\n\n8.023,40\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nTitular con menos de sesenta a\u00f1os\n\n\n \u00a0 \n\n\n6.493,20\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\n\nClase de pensi\u00f3n\n\n\nEuros/a\u00f1o\n\n\n\n\nOrfandad:\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPor beneficiario\n\n\n2.619,40\n\n\n\n\nPor beneficiario discapacitado menor de 18 a\u00f1os con una discapacidad en grado igual o superior al 65 por 100\n\n\n5.154,80\n\n\n\n\nEn la orfandad absoluta el m\u00ednimo se incrementar\u00e1 en 6.493,20 euros/a\u00f1o distribuidos, en su caso, entre los beneficiarios.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nEn favor de familiares:\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPor beneficiario\n\n\n2.619,40\n\n\n\n\nSi no existe viudo ni hu\u00e9rfano pensionistas:\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Un solo beneficiario con sesenta y cinco a\u00f1os\n\n\n6.332,20\n\n\n\n\n\u2013 Un solo beneficiario menor de sesenta y cinco a\u00f1os\n\n\n5.964,00\n\n\n\n\nVarios beneficiarios: El m\u00ednimo asignado a cada uno de ellos se incrementar\u00e1 en el importe que resulte de prorratear 3.873,80 euros/a\u00f1o entre el n\u00famero de beneficiarios.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n3. Pensiones del extinguido seguro obligatorio de vejez e invalidez no concurrentes: 5.483,80 euros/a\u00f1o.\n4. Pensiones de la Seguridad Social en su modalidad no contributiva: 4.957,40 euros/a\u00f1o.\n5. Prestaciones por hijo a cargo mayor de 18 a\u00f1os discapacitado:\nCon un grado de discapacidad igual o superior al 65 por 100: 4.249,20 euros/a\u00f1o.\nCon un grado de discapacidad igual o superior al 75 por 100 y necesitado del concurso de otra persona para la realizaci\u00f3n de los actos esenciales de la vida: 6.374,40 euros/a\u00f1o.\n6. Subsidio de movilidad y compensaci\u00f3n para gastos de transporte: 728,40 euros/a\u00f1o.\n\n #textoxslt \n", "date": "31/12/2011", "pdf": "http://www.boe.es/boe/dias/2011/12/31/pdfs/BOE-A-2011-20638.pdf", "more": {"Referencias anteriores": ["DEROGA REAL DECRETO 1472/2007, de 2 de noviembre (Ref. BOE-A-2007-19250).", "MODIFICA:\n    \nDisposici\u00f3n transitoria 4 del REAL DECRETO-LEY 9/2011, de 19 de agosto (Ref. BOE-A-2011-14021).\nDisposiciones transitorias 8 y 9 de la LEY 13/2011, de 27 de mayo (Ref. BOE-A-2011-9280).\nLo indicado de la LEY 39/2010, de 22 de diciembre (Ref. BOE-A-2010-19703).\nLo indicado del REAL DECRETO 1221/2010, de 1 de octubre (Ref. BOE-A-2010-15121).\nArt. 5.3 del REAL DECRETO-LEY 11/2010, de 9 de julio (Ref. BOE-A-2010-11086).\nDisposici\u00f3n final 2 de la LEY 9/2009, de 6 de octubre (Ref. BOE-A-2009-15958).\nDisposici\u00f3n transitoria 3.2 de la Ley del Suelo, texto refundido aprobado por REAL DECRETO LEGISLATIVO 2/2008, de 20 de junio (Ref. BOE-A-2008-10792).\nDisposici\u00f3n final 1.1 de la LEY 39/2006, de 14 de diciembre (Ref. BOE-A-2006-21990).\nArt. 68, disposiciones adicionales 25, 27, transitoria 20, SUPRIME la disposici\u00f3n transitoria 18 y A\u00d1ADE las disposiciones adicionales 35 y 23 a la LEY 35/2006, de 28 de noviembre (Ref. BOE-A-2006-20764).\nDisposici\u00f3n adicional 12, A\u00d1ADE la disposici\u00f3n adicional 14 y ACTUALIZA lo indicado del art. 45 de la Ley del Impuesto de Sociedades, texto refundido aprobado por REAL DECRETO LEGISLATIVO 4/2004, de 5 de marzo (Ref. BOE-A-2004-4456).\nLo indicado del art. 158 y SUPRIME la compensaci\u00f3n establecida en el art. 25 de la Ley de Propiedad Intelectual, texto refundido aprobado por REAL DECRETO LEGISLATIVO 1/1996, de 12 de abril (Ref. BOE-A-1996-8930).\nArt. 4.1 de la LEY 11/1995, de 11 de mayo (Ref. BOE-A-1995-11339).\nArt. 52.bis.6 de la LEY 38/1992, de 28 de diciembre (Ref. BOE-A-1992-28741).\nArt. 8.3 de la LEY 13/1985, de 25 de mayo (Ref. BOE-A-1985-9680).\nArts. 2, 4 y A\u00d1ADE el art. 9 de la LEY 39/1970, de 22 de diciembre (Ref. BOE-A-1970-1455).\n\n", "Disposici\u00f3n transitoria 4 del REAL DECRETO-LEY 9/2011, de 19 de agosto (Ref. BOE-A-2011-14021).", "Disposiciones transitorias 8 y 9 de la LEY 13/2011, de 27 de mayo (Ref. BOE-A-2011-9280).", "Lo indicado de la LEY 39/2010, de 22 de diciembre (Ref. BOE-A-2010-19703).", "Lo indicado del REAL DECRETO 1221/2010, de 1 de octubre (Ref. BOE-A-2010-15121).", "Art. 5.3 del REAL DECRETO-LEY 11/2010, de 9 de julio (Ref. BOE-A-2010-11086).", "Disposici\u00f3n final 2 de la LEY 9/2009, de 6 de octubre (Ref. BOE-A-2009-15958).", "Disposici\u00f3n transitoria 3.2 de la Ley del Suelo, texto refundido aprobado por REAL DECRETO LEGISLATIVO 2/2008, de 20 de junio (Ref. BOE-A-2008-10792).", "Disposici\u00f3n final 1.1 de la LEY 39/2006, de 14 de diciembre (Ref. BOE-A-2006-21990).", "Art. 68, disposiciones adicionales 25, 27, transitoria 20, SUPRIME la disposici\u00f3n transitoria 18 y A\u00d1ADE las disposiciones adicionales 35 y 23 a la LEY 35/2006, de 28 de noviembre (Ref. BOE-A-2006-20764).", "Disposici\u00f3n adicional 12, A\u00d1ADE la disposici\u00f3n adicional 14 y ACTUALIZA lo indicado del art. 45 de la Ley del Impuesto de Sociedades, texto refundido aprobado por REAL DECRETO LEGISLATIVO 4/2004, de 5 de marzo (Ref. BOE-A-2004-4456).", "Lo indicado del art. 158 y SUPRIME la compensaci\u00f3n establecida en el art. 25 de la Ley de Propiedad Intelectual, texto refundido aprobado por REAL DECRETO LEGISLATIVO 1/1996, de 12 de abril (Ref. BOE-A-1996-8930).", "Art. 4.1 de la LEY 11/1995, de 11 de mayo (Ref. BOE-A-1995-11339).", "Art. 52.bis.6 de la LEY 38/1992, de 28 de diciembre (Ref. BOE-A-1992-28741).", "Art. 8.3 de la LEY 13/1985, de 25 de mayo (Ref. BOE-A-1985-9680).", "Arts. 2, 4 y A\u00d1ADE el art. 9 de la LEY 39/1970, de 22 de diciembre (Ref. BOE-A-1970-1455).", "MODIFICA determinados preceptos de la LEY 58/2003, de 17 de diciembre (Ref. BOE-A-2003-23186).", "A\u00d1ADE Disposici\u00f3n adicional 3 a la Ley del Impuesto sobre la Renta de no Residentes, texto refundido aprobado por REAL DECRETO LEGISLATIVO 5/2004, de 5 de marzo (Ref. BOE-A-2004-4527).", "ACTUALIZA Ley de Haciendas Locales, texto refundido aprobado por REAL DECRETO LEGISLATIVO 2/2004, de 5 de marzo (Ref. BOE-A-2004-4214).", "SUSPENDE la aplicaci\u00f3n de lo establecido en la disposici\u00f3n adicional 30 de la LEY 27/2011, de 1 de agosto (Ref. BOE-A-2011-13242).", "PRORROGA:\n    \nLa aplicaci\u00f3n de lo establecido en el art. 6 del REAL DECRETO-LEY 10/2011, de 26 de agosto (Ref. BOE-A-2011-14220).\nLa aplicaci\u00f3n de lo establecido en el art. 2 del REAL DECRETO-LEY 1/2011, de 11 de febrero (Ref. BOE-A-2011-2701).\nLa aplicaci\u00f3n de lo establecido en el art. 14.2 del REAL DECRETO-LEY  8/2010, de 20 de mayo (Ref. BOE-A-2010-8228).\nPlazo establecido en la disposici\u00f3n adicional 2 de la LEY 4/2004, de 29 de diciembre (Ref. BOE-A-2004-21831).\nPlazo de la disposici\u00f3n transitoria 1 de la LEY 42/1994, de 30 de diciembre (Ref. BOE-A-1994-28968).\nLo establecido en la disposici\u00f3n final 3 de la LEY 39/1992, de 29 de diciembre (Ref. BOE-A-1992-28826).\nPlazo de la disposici\u00f3n transitoria 5 de la LEY 16/1985, de 25 de junio (Ref. BOE-A-1985-12534).\n\n", "La aplicaci\u00f3n de lo establecido en el art. 6 del REAL DECRETO-LEY 10/2011, de 26 de agosto (Ref. BOE-A-2011-14220).", "La aplicaci\u00f3n de lo establecido en el art. 2 del REAL DECRETO-LEY 1/2011, de 11 de febrero (Ref. BOE-A-2011-2701).", "La aplicaci\u00f3n de lo establecido en el art. 14.2 del REAL DECRETO-LEY  8/2010, de 20 de mayo (Ref. BOE-A-2010-8228).", "Plazo establecido en la disposici\u00f3n adicional 2 de la LEY 4/2004, de 29 de diciembre (Ref. BOE-A-2004-21831).", "Plazo de la disposici\u00f3n transitoria 1 de la LEY 42/1994, de 30 de diciembre (Ref. BOE-A-1994-28968).", "Lo establecido en la disposici\u00f3n final 3 de la LEY 39/1992, de 29 de diciembre (Ref. BOE-A-1992-28826).", "Plazo de la disposici\u00f3n transitoria 5 de la LEY 16/1985, de 25 de junio (Ref. BOE-A-1985-12534).", "TRANSPONE DIRECTIVA 2010/24/UE, de 16 de marzo (Ref. DOUE-L-2010-80566).", "TRANSPONE parcialmente DIRECTIVA 2003/96/CE, de 27 de octubre (Ref. DOUE-L-2003-81780).", "DE CONFORMIDAD con:\n    \nArt. 38 de la LEY 47/2003, de 26 de noviembre (Ref. BOE-A-2003-21614).\nLEY 32/2003, de 3 de noviembre (Ref. BOE-A-2003-20253).\n\n", "Art. 38 de la LEY 47/2003, de 26 de noviembre (Ref. BOE-A-2003-21614).", "LEY 32/2003, de 3 de noviembre (Ref. BOE-A-2003-20253).", "CITA LEY 28/2011, de 22 de septiembre (Ref. BOE-A-2011-15038)."], "Materias": ["Disposici\u00f3n transitoria 4 del REAL DECRETO-LEY 9/2011, de 19 de agosto (Ref. BOE-A-2011-14021).", "Disposiciones transitorias 8 y 9 de la LEY 13/2011, de 27 de mayo (Ref. BOE-A-2011-9280).", "Lo indicado de la LEY 39/2010, de 22 de diciembre (Ref. BOE-A-2010-19703).", "Lo indicado del REAL DECRETO 1221/2010, de 1 de octubre (Ref. BOE-A-2010-15121).", "Art. 5.3 del REAL DECRETO-LEY 11/2010, de 9 de julio (Ref. BOE-A-2010-11086).", "Disposici\u00f3n final 2 de la LEY 9/2009, de 6 de octubre (Ref. BOE-A-2009-15958).", "Disposici\u00f3n transitoria 3.2 de la Ley del Suelo, texto refundido aprobado por REAL DECRETO LEGISLATIVO 2/2008, de 20 de junio (Ref. BOE-A-2008-10792).", "Disposici\u00f3n final 1.1 de la LEY 39/2006, de 14 de diciembre (Ref. BOE-A-2006-21990).", "Art. 68, disposiciones adicionales 25, 27, transitoria 20, SUPRIME la disposici\u00f3n transitoria 18 y A\u00d1ADE las disposiciones adicionales 35 y 23 a la LEY 35/2006, de 28 de noviembre (Ref. BOE-A-2006-20764).", "Disposici\u00f3n adicional 12, A\u00d1ADE la disposici\u00f3n adicional 14 y ACTUALIZA lo indicado del art. 45 de la Ley del Impuesto de Sociedades, texto refundido aprobado por REAL DECRETO LEGISLATIVO 4/2004, de 5 de marzo (Ref. BOE-A-2004-4456).", "Lo indicado del art. 158 y SUPRIME la compensaci\u00f3n establecida en el art. 25 de la Ley de Propiedad Intelectual, texto refundido aprobado por REAL DECRETO LEGISLATIVO 1/1996, de 12 de abril (Ref. BOE-A-1996-8930).", "Art. 4.1 de la LEY 11/1995, de 11 de mayo (Ref. BOE-A-1995-11339).", "Art. 52.bis.6 de la LEY 38/1992, de 28 de diciembre (Ref. BOE-A-1992-28741).", "Art. 8.3 de la LEY 13/1985, de 25 de mayo (Ref. BOE-A-1985-9680).", "Arts. 2, 4 y A\u00d1ADE el art. 9 de la LEY 39/1970, de 22 de diciembre (Ref. BOE-A-1970-1455)."], "Referencias posteriores": ["RECURSO 5423/2012 promovido contra el art. 2.3 (Ref. BOE-A-2012-13162).", "SE DEROGA la disposici\u00f3n adicional 5 y SE MODIFICAN las disposiciones adicionales 13 y 14 , por LEY 2/2012, de 29 de junio (Ref. BOE-A-2012-8745).", "SE PUBLICA ACUERDO de convalidaci\u00f3n, por RESOLUCI\u00d3N  de 11 de enero de 2012 (Ref. BOE-A-2012-717).", "CORRECCI\u00d3N de errores y SE DEJA SIN CONTENIDO a las disposiciones adicional 16 y final 11, en BOE n\u00fam. 8, de 10 de enero de 2012 (Ref. BOE-A-2012-352)."]}}