{"title": "Real Decreto-ley 2/2009, de 6 de marzo, de medidas urgentes para el mantenimiento y el fomento del empleo y la protecci\u00f3n de las personas desempleadas.", "url": "http://www.boe.es/diario_boe/txt.php?id=BOE-A-2009-3903", "analisys": ["Rango: Real Decreto-ley", "Fecha de disposici\u00f3n: 06/03/2009", "Fecha de publicaci\u00f3n: 07/03/2009", "Entrada en vigor, con la salvedad indicada, el 8 de marzo de 2009."], "content": "\nTEXTO\n\nI\nLa econom\u00eda espa\u00f1ola est\u00e1 sufriendo los efectos de la actual crisis econ\u00f3mica siendo especialmente significativos en el mercado de trabajo como lo pone de manifiesto el importante aumento del desempleo y la destrucci\u00f3n de empleo que se ha producido durante el \u00faltimo a\u00f1o, y de manera muy especial en los \u00faltimos meses.\nEl Gobierno ha adoptado ya numerosas medidas para hacer frente a la crisis econ\u00f3mica tanto en sus aspectos financieros como en los efectos que est\u00e1 teniendo la misma sobre la econom\u00eda real y el empleo. Estas medidas se han articulado en el Plan Espa\u00f1ol para el Est\u00edmulo de la Econom\u00eda y el Empleo. El plan cuenta con cuatro ejes de actuaci\u00f3n. En primer lugar durante el a\u00f1o 2009, para apoyar la renta disponible de las familias se han destinado cerca de 10.000 millones de euros en forma de impulso fiscal y para apoyar a las empresas, principalmente PYMES, se liberan 6.000 millones de euros a trav\u00e9s de rebajas fiscales y 29.000 millones de euros a trav\u00e9s de las l\u00edneas del ICO para facilitar su acceso al cr\u00e9dito. En segundo lugar, el plan introduce medidas directas de impulso a la creaci\u00f3n de empleo, entre las que cabe destacar el Fondo de Inversi\u00f3n Local, dotado con 8.000 millones de euros y el Fondo Especial para la Dinamizaci\u00f3n de la Econom\u00eda y el Empleo dotado con 3.000 millones de euros. En tercer lugar, el Plan recoge las actuaciones que, de manera coordinada con los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea, se han adoptado para proporcionar liquidez al sistema financiero ante las actuales circunstancias extraordinarias de inestabilidad y as\u00ed ayudar a reactivar el canal del cr\u00e9dito hacia familias y empresas. Por \u00faltimo, el plan incluye tambi\u00e9n una ambiciosa agenda de reformas para modernizar nuestra econom\u00eda, mejorar su productividad y sentar las bases del cambio de modelo productivo.\nEn este contexto de respuestas para hacer frente a la crisis econ\u00f3mica, y ante la gravedad que est\u00e1 adquiriendo la situaci\u00f3n del mercado de trabajo, parece oportuno seguir profundizando en la adopci\u00f3n de nuevas medidas, con car\u00e1cter urgente, para el mantenimiento y la generaci\u00f3n de empleo y la protecci\u00f3n de las personas desempleadas.\nEl Gobierno, en primer lugar adquiere el compromiso de incrementar las dotaciones presupuestarias en la cuant\u00eda necesaria para garantizar el derecho de los trabajadores desempleados al cobro de las prestaciones por desempleo.\nEn segundo lugar, el Gobierno y los Interlocutores Sociales han analizado y valorado en el marco del di\u00e1logo social estas medidas, y aunque no ha sido posible alcanzar un acuerdo sobre las mismas, s\u00ed que ha habido coincidencia en la necesidad de ponerlas en marcha con car\u00e1cter urgente.\nII\nLas medidas adoptadas en este real decreto-ley se estructuran en tres cap\u00edtulos. El cap\u00edtulo I regula dos medidas dirigidas al mantenimiento del empleo. As\u00ed, el art\u00edculo 1 recoge una medida dirigida a favorecer la regulaci\u00f3n temporal de empleo en lugar de la extinci\u00f3n de los contratos, bonificando las cotizaciones empresariales por contingencias comunes a la Seguridad Social en un 50 por ciento en aquellos supuestos en que se proceda por causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas o de producci\u00f3n a un ajuste temporal del empleo con la perspectiva de garantizar la continuidad de la empresa y de los puestos de trabajo, siempre que el empresario asuma el compromiso de mantener el empleo durante al menos un a\u00f1o despu\u00e9s de finalizada la situaci\u00f3n de suspensi\u00f3n de contratos o reducci\u00f3n de jornada.\nLa segunda medida recogida en este primer cap\u00edtulo modifica la regulaci\u00f3n del convenio especial de la Seguridad Social que se suscribe en el marco de determinados expedientes de regulaci\u00f3n de empleo de empresas no incursas en procedimiento concursal, a fin de conseguir un doble objetivo: por un lado, evitar el abandono prematuro del mercado de trabajo de aquellos trabajadores que a una edad laboral avanzada vean extinguidos sus contratos de trabajo a trav\u00e9s de despidos colectivos, pues es conocido que en las situaciones econ\u00f3micas desfavorables los trabajadores de mayor edad se ven afectados de hecho en mayor grado. Por otro lado, mejorar la protecci\u00f3n de estos trabajadores, al posibilitar que las cotizaciones efectuadas por el empresario durante los per\u00edodos de actividad laboral que se desarrollen durante la vigencia del convenio especial se apliquen a la parte del convenio que debe sufragar el trabajador a partir de los sesenta y un a\u00f1os, fomentando la prolongaci\u00f3n de la vida activa y desincentivando una salida prematura del mercado de trabajo, con la merma en la pensi\u00f3n de jubilaci\u00f3n que ello supone.\nEl capitulo II recoge dos medidas dirigidas a mejorar la protecci\u00f3n social de los trabajadores. La primera de ellas consiste en reponer la prestaci\u00f3n por desempleo y la cotizaci\u00f3n a la Seguridad Social de los trabajadores a los que se les haya suspendido su contrato de trabajo o reducido su jornada por un expediente de regulaci\u00f3n de empleo y, posteriormente, se les extinga o suspenda el contrato por causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas o de producci\u00f3n. Se trata, con ello, de favorecer tambi\u00e9n el mantenimiento de los contratos de trabajo a trav\u00e9s de expedientes de regulaci\u00f3n temporales, evitando con ello la destrucci\u00f3n de puestos de trabajo.\nLa segunda medida suprime el plazo de espera de un mes para el percibo del subsidio de desempleo que hasta ahora se aplicaba en determinados supuestos; se eliminan con ello per\u00edodos de desprotecci\u00f3n de los trabajadores desempleados afectados.\nPara finalizar, en el cap\u00edtulo III se establecen medidas para incentivar el empleo de las personas desempleadas. As\u00ed, en el art\u00edculo 5 se regula una novedosa medida que tiene por objeto incentivar al empresario para la contrataci\u00f3n indefinida de trabajadores beneficiarios de las prestaciones por desempleo, como medida de pol\u00edtica activa de empleo de aplicaci\u00f3n preferente sobre las pol\u00edticas meramente pasivas. En este sentido la empresa que contrate a un trabajador desempleado que perciba prestaciones por desempleo podr\u00e1 bonificarse el 100 por ciento de la cuota empresarial por contingencias comunes de la Seguridad Social, hasta alcanzar como m\u00e1ximo el equivalente del importe de la prestaci\u00f3n que tuviera pendiente de percibir a la fecha de entrada en vigor del contrato, con un m\u00e1ximo de duraci\u00f3n de la bonificaci\u00f3n de tres a\u00f1os. Esta medida se aplicar\u00e1, no s\u00f3lo a quienes perciben prestaciones contributivas, sino tambi\u00e9n a desempleados que perciben el subsidio asistencial y la renta activa de inserci\u00f3n.\nAdem\u00e1s, en este cap\u00edtulo III se recogen dos medidas dirigidas al impulso de los contratos indefinidos a tiempo parcial, como tipo de contrato que, por su estabilidad, por las ventajas que ofrece de cara a una mejor conciliaci\u00f3n de la vida laboral y familiar y para una m\u00e1s adecuada organizaci\u00f3n del trabajo puede resultar especialmente atractivo para trabajadores y empresarios, favoreciendo la creaci\u00f3n de un tipo de empleo estable que en otros pa\u00edses europeos tiene unas tasas muy elevadas, tasas que suelen asociarse a \u00edndices de empleo tambi\u00e9n muy elevados. Con esta finalidad, el art\u00edculo 6 introduce dos modificaciones en la Ley 43/2006, de 29 de diciembre, para la mejora del crecimiento y del empleo: la primera de ellas incluye entre los trabajadores cuya contrataci\u00f3n puede dar lugar a bonificaci\u00f3n, si est\u00e1 incluido entre los colectivos regulados en el programa de fomento de empleo, al demandante de mejor empleo que, siendo trabajador a tiempo parcial con una jornada muy reducida, -inferior a un tercio de la jornada a tiempo completo- es contratado en otra empresa; la segunda medida supone incentivar proporcionalmente m\u00e1s el contrato a tiempo parcial frente al contrato de jornada completa.\nEstas medidas se complementan con otras incluidas en la parte final del real decreto-ley. En primer lugar, debe destacarse la disposici\u00f3n adicional segunda, en la que se establece la demora de la materializaci\u00f3n de los excedentes de ingresos que financian las prestaciones de car\u00e1cter contributivo y dem\u00e1s gastos necesarios para su gesti\u00f3n, resultantes de la ejecuci\u00f3n presupuestaria correspondiente al ejercicio 2008. En segundo lugar, la disposici\u00f3n final primera habilita al Gobierno para prorrogar el Plan Extraordinario de medidas de orientaci\u00f3n, formaci\u00f3n profesional e inserci\u00f3n laboral aprobado en abril de 2008, con el fin de proporcionar un mejor servicio al creciente n\u00famero de personas desempleadas, en particular en lo que se refiere a la orientaci\u00f3n profesional para lograr una mas r\u00e1pida inserci\u00f3n laboral.\nIII\nEn el conjunto y en cada una de las medidas que se adoptan, concurren, por la naturaleza y finalidad de las mismas, la circunstancia de extraordinaria y urgente necesidad que exige el art\u00edculo 86 de la\u00a0Constituci\u00f3n como presupuesto del real decreto-ley.\nEfectivamente, el alcance y profundidad de las repercusiones que la crisis econ\u00f3mica mundial est\u00e1 teniendo en la situaci\u00f3n del empleo en Espa\u00f1a, el incremento en el n\u00famero de trabajadores desempleados, el incremento en el gasto p\u00fablico para atender su protecci\u00f3n, las dificultades actuales para su pronta incorporaci\u00f3n al mercado de trabajo, constituyen una situaci\u00f3n extraordinaria que exige la inmediata puesta en marcha de medidas que eviten y mitiguen esos efectos, tanto desde la perspectiva de cada posible beneficiario como desde la del esfuerzo colectivo que representa para el conjunto de la sociedad la salida de la crisis actual. Se trata en definitiva de medidas cuya adopci\u00f3n resulta inaplazable.\nEn su virtud, en uso de la autorizaci\u00f3n concedida en el art\u00edculo 86 de la Constituci\u00f3n, a propuesta del Ministro de Trabajo e Inmigraci\u00f3n, previa deliberaci\u00f3n del Consejo de Ministros en su reuni\u00f3n del d\u00eda 6 de marzo de 2009,\nDISPONGO:\nCAP\u00cdTULO I\nMedidas de mantenimiento del empleo\nArt\u00edculo 1. Bonificaci\u00f3n en la cotizaci\u00f3n empresarial a la Seguridad Social en los supuestos de regulaciones temporales de empleo.\n1. Las empresas tendr\u00e1n derecho a una bonificaci\u00f3n del 50 por ciento de las cuotas empresariales a la Seguridad Social por contingencias comunes devengadas por los trabajadores en situaciones de suspensi\u00f3n de contrato o reducci\u00f3n temporal de jornada que hayan sido autorizadas en expedientes de regulaci\u00f3n de empleo, incluidas las suspensiones de contratos colectivas tramitadas de conformidad con la legislaci\u00f3n concursal. La duraci\u00f3n de la bonificaci\u00f3n ser\u00e1 coincidente con la situaci\u00f3n de desempleo del trabajador, sin que en ning\u00fan caso pueda superar los 240 d\u00edas por trabajador.\n2. Para la obtenci\u00f3n de la bonificaci\u00f3n ser\u00e1 requisito necesario que el empresario se comprometa a mantener en el empleo a los trabajadores afectados durante al menos un a\u00f1o con posterioridad a la finalizaci\u00f3n de la suspensi\u00f3n o reducci\u00f3n autorizada. En caso de incumplimiento de esta obligaci\u00f3n, deber\u00e1 reintegrar las bonificaciones aplicadas, sin perjuicio de la aplicaci\u00f3n de lo establecido en la Ley de Infracciones y Sanciones en el Orden Social, texto refundido aprobado por Real Decreto Legislativo 5/2000, de 4 de agosto.\nNo se considerar\u00e1 incumplida esta obligaci\u00f3n cuando el contrato de trabajo se extinga por despido disciplinario declarado o reconocido como procedente, por dimisi\u00f3n, muerte, jubilaci\u00f3n o incapacidad permanente total, absoluta o gran invalidez del trabajador.\n3. Ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo establecido en el art\u00edculo 1.3 y 1.4 de la Ley 43/2006, de 29 de diciembre, para la mejora del crecimiento y del empleo, as\u00ed como los requisitos regulados en el art\u00edculo 5, las exclusiones establecidas en las letras a) y b) del art\u00edculo 6.1 y lo dispuesto en su art\u00edculo 9 sobre reintegro de los beneficios.\n4. Las bonificaciones a las que se refiere este art\u00edculo ser\u00e1n compatibles con otras ayudas p\u00fablicas previstas con la misma finalidad, incluidas las reguladas en el Programa de fomento de empleo, sin que en ning\u00fan caso la suma de las bonificaciones aplicables pueda superar el 100% de la cuota empresarial a la Seguridad Social.\n5. Lo dispuesto en este art\u00edculo ser\u00e1 aplicable a la solicitudes de regulaci\u00f3n de empleo presentadas desde el 1 de octubre de 2008 hasta el 31 de diciembre de 2009.\n6. El Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal llevar\u00e1 a cabo un seguimiento trimestral de la bonificaci\u00f3n establecida en este art\u00edculo, para garantizar que se cumplen los requisitos y finalidad de la misma.\n7. Esta bonificaci\u00f3n de cuotas de la Seguridad Social se aplicar\u00e1 por los empleadores con car\u00e1cter autom\u00e1tico en los correspondientes documentos de cotizaci\u00f3n, sin perjuicio de su control y revisi\u00f3n por la Inspecci\u00f3n de Trabajo y Seguridad Social, por la Tesorer\u00eda General de Seguridad Social y por el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal.\nArt\u00edculo 2. Modificaci\u00f3n de la regulaci\u00f3n del convenio especial de la Seguridad Social a suscribir en determinados expedientes de regulaci\u00f3n de empleo, para fomentar la actividad de los trabajadores en ellos incluidos.\nLa disposici\u00f3n adicional trig\u00e9sima primera de la Ley General de la Seguridad Social, texto refundido aprobado por el Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio, queda redactada en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00abDisposici\u00f3n adicional trig\u00e9sima primera. R\u00e9gimen jur\u00eddico del convenio especial a suscribir en determinados expedientes de regulaci\u00f3n de empleo.\n1. En el convenio especial a que se refiere el art\u00edculo 51.15 del texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, las cotizaciones abarcar\u00e1n el periodo comprendido entre la fecha en que se produzca el cese en el trabajo o, en su caso, en que cese la obligaci\u00f3n de cotizar por extinci\u00f3n de la prestaci\u00f3n por desempleo contributivo, y la fecha en la que el trabajador cumpla los 65 a\u00f1os, en los t\u00e9rminos establecidos en los apartados siguientes.\n2. A tal efecto, las cotizaciones por el referido per\u00edodo se determinar\u00e1n aplicando al promedio de las bases de cotizaci\u00f3n del trabajador en los \u00faltimos seis meses de ocupaci\u00f3n cotizada el tipo de cotizaci\u00f3n previsto en la normativa reguladora del convenio especial. De la cantidad resultante se deducir\u00e1 la cotizaci\u00f3n, a cargo del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, correspondiente al periodo en el que el trabajador pueda tener derecho a la percepci\u00f3n del subsidio de desempleo, cuando corresponda cotizar por la contingencia de jubilaci\u00f3n, calcul\u00e1ndola en funci\u00f3n de la base y tipo aplicable en la fecha de suscripci\u00f3n del convenio especial.\nHasta la fecha de cumplimiento por parte del trabajador de la edad de 61 a\u00f1os, las cotizaciones ser\u00e1n a cargo del empresario y se ingresar\u00e1n en la Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social, bien de una sola vez, dentro del mes siguiente al de la notificaci\u00f3n por parte del citado Servicio Com\u00fan de la cantidad a ingresar, bien de manera fraccionada garantizando el importe pendiente mediante aval solidario o a trav\u00e9s de la sustituci\u00f3n del empresario en el cumplimiento de la obligaci\u00f3n por parte de una entidad financiera o aseguradora, previo consentimiento de la Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social, en los t\u00e9rminos que establezca el Ministerio de Trabajo e Inmigraci\u00f3n.\nA partir del cumplimiento por parte del trabajador de la edad de 61 a\u00f1os las aportaciones al convenio especial ser\u00e1n obligatorias y a su exclusivo cargo, debiendo ser ingresadas, en los t\u00e9rminos previstos en la normativa reguladora del convenio especial, hasta el cumplimiento de la edad de 65 a\u00f1os o hasta la fecha en que, en su caso, acceda a la pensi\u00f3n de jubilaci\u00f3n anticipada, sin perjuicio de lo previsto en el apartado 4.\n3. En caso de fallecimiento del trabajador o de reconocimiento de una pensi\u00f3n de incapacidad permanente durante el per\u00edodo de cotizaci\u00f3n correspondiente al empresario, \u00e9ste tendr\u00e1 derecho al reintegro de las cuotas que, en su caso, se hubieran ingresado por el convenio especial correspondientes al per\u00edodo posterior a la fecha en que tuviera lugar el fallecimiento o el reconocimiento de la pensi\u00f3n, previa regularizaci\u00f3n anual y en los t\u00e9rminos que reglamentariamente se establezcan.\n4. Si durante el per\u00edodo de cotizaci\u00f3n a cargo del empresario el trabajador realizase alguna actividad por la que se efect\u00faen cotizaciones al sistema de la Seguridad Social, las cuotas coincidentes con las correspondientes a la actividad realizada, hasta la cuant\u00eda de estas \u00faltimas, se aplicar\u00e1n al pago del convenio especial durante el per\u00edodo a cargo del trabajador recogido en el \u00faltimo p\u00e1rrafo del apartado 2, en los t\u00e9rminos que reglamentariamente se determinen y sin perjuicio del derecho del empresario al reintegro de las cuotas que procedan, de existir remanente en la fecha en que aqu\u00e9l cause la pensi\u00f3n de jubilaci\u00f3n.\n5. Los reintegros a que se refieren los apartados 3 y 4 devengar\u00e1n el inter\u00e9s legal del dinero vigente en la fecha en que se produzca su hecho causante, calculado desde el momento en que tenga lugar hasta la propuesta de pago.\nA tal efecto, el hecho causante del reintegro tendr\u00e1 lugar en la fecha del fallecimiento del trabajador o en aquella en la que \u00e9ste hubiera causado pensi\u00f3n de incapacidad permanente para los supuestos previstos en el apartado 3, y en la fecha en que el trabajador hubiera causado pensi\u00f3n de jubilaci\u00f3n, para el supuesto previsto en el apartado 4.\n6. En lo no previsto en los apartados precedentes, este convenio especial se regir\u00e1 por lo dispuesto en las normas reglamentarias reguladoras del convenio especial en el sistema de la Seguridad Social.\u00bb\nCAP\u00cdTULO II\nMedidas de protecci\u00f3n de las personas desempleadas\nArt\u00edculo 3. Reposici\u00f3n del derecho a la prestaci\u00f3n por desempleo.\n1. Cuando se autorice a una empresa en virtud de expediente de regulaci\u00f3n de empleo o procedimiento concursal a suspender los contratos de trabajo, de forma continuada o no, o a reducir el n\u00famero de d\u00edas u horas de trabajo, y posteriormente se autorice por resoluci\u00f3n administrativa en expediente de regulaci\u00f3n de empleo o por resoluci\u00f3n judicial en procedimiento concursal la extinci\u00f3n de los contratos, o se extinga el contrato al amparo del del art\u00edculo 52.c) del Estatuto de los Trabajadores, texto refundido aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, los trabajadores afectados tendr\u00e1n derecho a la reposici\u00f3n de la duraci\u00f3n de la prestaci\u00f3n por desempleo de nivel contributivo por el mismo n\u00famero de d\u00edas que hubieran percibido el desempleo total o parcial en virtud de aqu\u00e9llas autorizaciones con un l\u00edmite m\u00e1ximo de 120 d\u00edas, siempre que se cumplan las siguientes condiciones:\na) que la resoluci\u00f3n administrativa o judicial que autorice la suspensi\u00f3n o reducci\u00f3n de jornada se haya producido entre el 1 de octubre de 2008 y el 31 de diciembre de 2009, ambos inclusive;\nb) que el despido o la resoluci\u00f3n administrativa o judicial que autorice la extinci\u00f3n se produzca entre la fecha de entrada en vigor de este real decreto-ley y el 31 de diciembre de 2011.\n2. Cuando se autorice a una empresa en virtud de expediente de regulaci\u00f3n de empleo o procedimiento concursal a suspender los contratos de trabajo, de forma continuada o no, o a reducir el n\u00famero de d\u00edas u horas de trabajo, durante el cual los trabajadores hayan agotado la prestaci\u00f3n por desempleo a la que tuvieran derecho, y posteriormente se autorice por resoluci\u00f3n administrativa en expediente de regulaci\u00f3n de empleo o por resoluci\u00f3n judicial en procedimiento concursal la reducci\u00f3n de jornada o suspensi\u00f3n de los contratos, los trabajadores afectados por dichas autorizaciones que no hayan generado un nuevo derecho a prestaci\u00f3n contributiva tendr\u00e1n derecho a la reposici\u00f3n de la duraci\u00f3n de la prestaci\u00f3n por desempleo de nivel contributivo por el mismo n\u00famero de d\u00edas que hubieran percibido el desempleo total o parcial en virtud de la anterior suspensi\u00f3n o reducci\u00f3n de jornada con un l\u00edmite m\u00e1ximo de 90 d\u00edas, siempre que se cumplan las siguientes condiciones:\na) que la resoluci\u00f3n administrativa o judicial que hubiera autorizado esa anterior suspensi\u00f3n o reducci\u00f3n de jornada se haya producido entre el 1 de octubre de 2008 y el\u00a031 de diciembre de 2009, ambos inclusive;\nb) que la resoluci\u00f3n administrativa o judicial que autorice la posterior suspensi\u00f3n o reducci\u00f3n de jornada se produzca entre la fecha de entrada en vigor de este real decreto-ley y el 31 de diciembre de 2009.\n3. La reposici\u00f3n prevista en los apartados anteriores se aplicar\u00e1 al mismo derecho a la prestaci\u00f3n por desempleo que se consumi\u00f3 durante la suspensi\u00f3n temporal o reducci\u00f3n temporal de la jornada de trabajo.\nLa base de cotizaci\u00f3n y la cuant\u00eda a percibir, durante el periodo de la reposici\u00f3n, ser\u00e1n las mismas que las que correspondieron a los periodos objeto de la reposici\u00f3n.\n4. Si un trabajador ha sido beneficiario de la reposici\u00f3n prevista en el apartado 2 de este art\u00edculo no tendr\u00e1 derecho a la recogida en el apartado 1.\n5. El derecho a la reposici\u00f3n se reconocer\u00e1 de oficio por la entidad gestora en los supuestos en los que se solicite la reanudaci\u00f3n o reapertura de la prestaci\u00f3n por desempleo.\nEn los supuestos en que est\u00e9 agotado el derecho se deber\u00e1 solicitar la reposici\u00f3n, siendo de aplicaci\u00f3n lo establecido en el art\u00edculo 209 de la Ley General de la Seguridad Social.\n6. Las ayudas reconocidas en concepto de reposici\u00f3n de prestaciones por desempleo a los trabajadores incluidos en los planes de apoyo para facilitar el ajuste laboral de los sectores afectados por cambios estructurales del comercio mundial, conforme a lo previsto en los citados planes de apoyo y en la Orden de 5 de abril de 1995, por la que se determinan las ayudas que podr\u00e1 conceder el Ministerio de Trabajo y Seguridad Social a trabajadores afectados por procesos de reconversi\u00f3n y/o reestructuraci\u00f3n de empresas, no ser\u00e1n acumulables a la reposici\u00f3n de prestaciones establecida en este art\u00edculo.\nArt\u00edculo 4. Eliminaci\u00f3n del periodo de espera para ser beneficiario del subsidio por desempleo.\n1. A los desempleados que re\u00fanan los requisitos establecidos en el art\u00edculo 215.1.1 y 215.1.3 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por el Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio, no se les exigir\u00e1 figurar inscritos como demandantes de empleo durante el plazo de espera de un mes, siempre que las situaciones protegidas por el subsidio por desempleo se produzcan entre la fecha de entrada en vigor de este real decreto-ley y el 31 de diciembre de 2009.\n2. En los supuestos a que se refiere este art\u00edculo para determinar el requisito de carencia de rentas y, en su caso, de responsabilidades familiares, para el reconocimiento del derecho se considerar\u00e1 como fecha del hecho causante aquella en que se produzca la situaci\u00f3n protegida.\nEl derecho al subsidio por desempleo nacer\u00e1 a partir del d\u00eda siguiente a aquel en que se produzca el hecho causante del subsidio, por agotamiento de la prestaci\u00f3n por desempleo, o retorno, o liberaci\u00f3n de prisi\u00f3n, o declaraci\u00f3n de capacidad o invalidez en grado de incapacidad permanente parcial, o agotamiento del subsidio especial para mayores de 45 a\u00f1os.\nPara ello ser\u00e1 necesario que el subsidio se solicite dentro de los quince d\u00edas siguientes a las fechas anteriormente se\u00f1aladas. La solicitud requerir\u00e1 la inscripci\u00f3n como demandante de empleo en ese mismo plazo si la misma no se hubiera efectuado previamente.\n3. En lo no previsto en el apartado anterior se aplicar\u00e1 el art\u00edculo 215.3 de la Ley General de la Seguridad Social, en cuanto a la carencia de rentas y responsabilidades familiares, y el art\u00edculo 219.1, en cuanto al nacimiento del derecho.\nCAP\u00cdTULO III\nMedidas de fomento del empleo\nArt\u00edculo 5. Bonificaciones por la contrataci\u00f3n indefinida de trabajadores beneficiarios de las prestaciones por desempleo.\n1. Los empleadores que contraten indefinidamente hasta el 31 de diciembre de 2009 a trabajadores desempleados beneficiarios de las prestaciones o los subsidios por desempleo regulados en el T\u00edtulo III del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio, o de la Renta Activa de Inserci\u00f3n, tendr\u00e1n derecho a una bonificaci\u00f3n del 100 por ciento en la cuota empresarial a la Seguridad Social por contingencias comunes hasta que la cuant\u00eda de la bonificaci\u00f3n alcance un importe equivalente a la cuant\u00eda bruta de la prestaci\u00f3n, subsidio o Renta Activa de Inserci\u00f3n que tuviera pendiente de percibir en la fecha de inicio de la relaci\u00f3n laboral, sin que en ning\u00fan caso la bonificaci\u00f3n pueda superar los tres a\u00f1os de duraci\u00f3n.\nSi el contrato fuera a tiempo parcial, la cuant\u00eda de la bonificaci\u00f3n se reducir\u00e1 en proporci\u00f3n a la jornada pactada. Si el contrato fuera para trabajos fijos discontinuos, la bonificaci\u00f3n s\u00f3lo se aplicar\u00e1 a los per\u00edodos de ocupaci\u00f3n del trabajador.\n2. La cuant\u00eda global de la bonificaci\u00f3n quedar\u00e1 fijada en la fecha de inicio de la relaci\u00f3n laboral y no se modificar\u00e1 por las circunstancias que se produzcan con posterioridad, salvo cuando se var\u00ede la jornada pactada o el tipo de contrato, en cuyo caso se aplicar\u00e1 por el empresario lo establecido en los apartados anteriores sobre el importe de la bonificaci\u00f3n pendiente de disfrutar a partir de ese momento.\nEl empleador, a efectos del c\u00e1lculo de la duraci\u00f3n de las bonificaciones, requerir\u00e1 al trabajador un certificado del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal sobre el importe de la prestaci\u00f3n o subsidio por desempleo o Renta Activa de Inserci\u00f3n pendiente de percibir en la fecha prevista de inicio de la relaci\u00f3n laboral.\n3. En el caso de desempleados beneficiarios de la prestaci\u00f3n contributiva, el trabajador deber\u00e1 haber percibido la prestaci\u00f3n durante, al menos, tres meses en el momento de la contrataci\u00f3n.\n4. El empleador beneficiario deber\u00e1 mantener la estabilidad en el empleo del trabajador contratado durante al menos un a\u00f1o desde la fecha de inicio de la relaci\u00f3n laboral, procediendo en caso de incumplimiento de esta obligaci\u00f3n al reintegro de las bonificaciones aplicadas, sin perjuicio de la aplicaci\u00f3n de lo establecido en la Ley de Infracciones y Sanciones en el Orden Social, texto refundido aprobado por Real Decreto Legislativo 5/2000, de 4 de agosto.\nNo se considerar\u00e1 incumplida esta obligaci\u00f3n cuando el contrato de trabajo se extinga por despido disciplinario declarado o reconocido como procedente, por dimisi\u00f3n, muerte, jubilaci\u00f3n o incapacidad permanente total, absoluta o gran invalidez del trabajador.\n5. Sin perjuicio de las obligaciones establecidas para los trabajadores en el art\u00edculo\u00a0231 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por Real Decreto legislativo 1/1994, de 20 de junio, la aplicaci\u00f3n de la bonificaci\u00f3n prevista en este art\u00edculo requerir\u00e1 el consentimiento del trabajador desempleado, que se expresar\u00e1 en el contrato de trabajo.\nEn todo caso, el disfrute de la bonificaci\u00f3n por el empresario no afectar\u00e1 al derecho del trabajador a las prestaciones por desempleo que le restasen por percibir en el momento de la colocaci\u00f3n, que se podr\u00e1n mantener si se trata de un contrato a tiempo parcial o recuperar en el futuro si as\u00ed corresponde aplicando lo establecido en la legislaci\u00f3n vigente.\n6. La bonificaci\u00f3n a que se refiere este art\u00edculo ser\u00e1 incompatible con cualesquiera otras previstas para la misma finalidad. En el caso de que la contrataci\u00f3n de un trabajador pudiera dar lugar simult\u00e1neamente a la aplicaci\u00f3n de otras bonificaciones, s\u00f3lo podr\u00e1 aplicarse una de ellas, correspondiendo la opci\u00f3n al beneficiario en el momento de formalizar el alta del trabajador en la Seguridad Social.\n7. Los contratos a que se refiere este art\u00edculo se formalizar\u00e1n en el modelo oficial que facilite el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal.\n8. En lo no establecido en este art\u00edculo ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n las previsiones contenidas en el Programa de Fomento de Empleo recogido en la secci\u00f3n 1.\u00aa del cap\u00edtulo I de la Ley 43/2006, de 29 de diciembre, salvo lo establecido en materia de exclusiones en el art\u00edculo 6.2.\n9. El Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal llevar\u00e1 a cabo un seguimiento trimestral de la bonificaci\u00f3n establecida en este art\u00edculo, para garantizar que se cumplen los requisitos y finalidad de la misma.\n10. Esta bonificaci\u00f3n de cuotas de la Seguridad Social se aplicar\u00e1 por los empleadores con car\u00e1cter autom\u00e1tico en los correspondientes documentos de cotizaci\u00f3n, sin perjuicio de su control y revisi\u00f3n por la Inspecci\u00f3n de Trabajo y Seguridad Social, por la Tesorer\u00eda General de Seguridad Social y por el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal.\nArt\u00edculo 6. Modificaci\u00f3n de la Ley 43/2006, de 29 de diciembre, para la mejora del crecimiento y del empleo, para el impulso de los contratos a tiempo parcial.\nLa Ley 43/2006, de 29 de diciembre, para la mejora del crecimiento y del empleo, queda modificada como sigue:\nUno. El apartado 1 del art\u00edculo 1 queda redactado como sigue:\n\u00ab1. El presente Programa regula las bonificaciones por la contrataci\u00f3n indefinida, tanto a tiempo completo como a tiempo parcial e incluida la modalidad de fijo discontinuo, de los trabajadores desempleados inscritos en la Oficina de Empleo, incluidos aquellos que est\u00e9n trabajando en otra empresa con un contrato a tiempo parcial, siempre que su jornada de trabajo sea inferior a un tercio de la jornada de trabajo de un trabajador a tiempo completo comparable.\nIgualmente se regulan las bonificaciones para el mantenimiento del empleo de determinados trabajadores.\u00bb\nDos. Se modifica el apartado 7 del art\u00edculo 2, que queda redactado como sigue:\n\u00ab7. En todos los casos mencionados en este art\u00edculo, con excepci\u00f3n de los previstos en el apartado 3, cuando el contrato indefinido o temporal sea a tiempo parcial, la bonificaci\u00f3n resultar\u00e1 de aplicar a las previstas en cada caso un porcentaje igual al de la jornada pactada en el contrato incrementado en un 30 por 100, sin que en ning\u00fan caso pueda superar el cien por ciento de la cuant\u00eda prevista.\u00bb\nDisposici\u00f3n adicional primera. Financiaci\u00f3n de las bonificaciones en las cotizaciones a la Seguridad Social.\nLas bonificaciones en la cotizaci\u00f3n empresarial a la Seguridad Social, previstas en el presente real decreto ley, se financiar\u00e1n con cargo a la correspondiente partida presupuestaria del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal.\nDisposici\u00f3n adicional segunda. Excedentes del Fondo de Reserva de la Seguridad Social.\nSe demora la materializaci\u00f3n de los excedentes de ingresos que financian las prestaciones de car\u00e1cter contributivo y dem\u00e1s gastos necesarios para su gesti\u00f3n, resultantes de la ejecuci\u00f3n presupuestaria correspondiente al ejercicio 2008.\nDisposici\u00f3n transitoria primera. Contratos anteriores a la entrada en vigor de este real decreto-ley.\nLos contratos de trabajo, as\u00ed como las bonificaciones aplicables a los mismos, que se hubieran celebrado antes de la entrada en vigor de este real decreto-ley continuar\u00e1n rigi\u00e9ndose por la normativa vigente en el momento de su concertaci\u00f3n, sin perjuicio de lo previsto en el art\u00edculo 1.\nDisposici\u00f3n transitoria segunda. Bonificaciones aplicables a cuotas devengadas con anterioridad a la entrada en vigor de este real decreto-ley.\nA efectos de lo establecido en el art\u00edculo 1 de este real decreto-ley, las bonificaciones de cuotas correspondientes a los per\u00edodos ingresados desde la fecha de efectos de la presente norma hasta la entrada en vigor de este real decreto-ley se abonar\u00e1n a las empresas beneficiarias de las mismas previa solicitud ante la Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social de la correspondiente devoluci\u00f3n de cuotas.\nDisposici\u00f3n derogatoria \u00fanica. Derogaci\u00f3n normativa.\nQuedan derogadas cuantas disposiciones de igual o inferior rango se opongan a lo previsto en el presente real decreto-ley.\nDisposici\u00f3n final primera. Habilitaci\u00f3n al Gobierno para la aprobaci\u00f3n de la pr\u00f3rroga del Plan Extraordinario de medidas de orientaci\u00f3n, formaci\u00f3n profesional e inserci\u00f3n laboral, aprobado por Acuerdo de Consejo de Ministros de 18 de abril de 2008.\nSe autoriza al Gobierno a la aprobaci\u00f3n, mediante Acuerdo de Consejo de Ministros, de la pr\u00f3rroga, durante dos a\u00f1os m\u00e1s, del Plan Extraordinario de medidas de orientaci\u00f3n, formaci\u00f3n profesional e inserci\u00f3n laboral, aprobado por Acuerdo de Consejo de Ministros de 18 de abril de 2008, referida exclusivamente a la medida consistente en la contrataci\u00f3n de 1.500 orientadores para el reforzamiento de la red de oficinas de empleo. Esta medida ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n en todo el territorio del Estado y su gesti\u00f3n se realizar\u00e1 por las Comunidades Aut\u00f3nomas con competencias estatutariamente asumidas en el \u00e1mbito del trabajo, el empleo y la formaci\u00f3n y por el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal.\nRespecto de la gesti\u00f3n por las Comunidades Aut\u00f3nomas de esta medida, los cr\u00e9ditos correspondientes se distribuir\u00e1n territorialmente entre dichas administraciones, de conformidad con lo establecido en los art\u00edculos 14 de la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo y 86 de la Ley 47/2003, de 26 de noviembre, General Presupuestaria.\nDisposici\u00f3n final segunda. Facultades de desarrollo.\nEl Gobierno y el Ministro de Trabajo e Inmigraci\u00f3n, en el \u00e1mbito de sus competencias, dictar\u00e1n las disposiciones necesarias para el desarrollo y la ejecuci\u00f3n de lo establecido en este real decreto-ley, previa consulta a las organizaciones empresariales y sindicales m\u00e1s representativas.\nDisposici\u00f3n final tercera. Evaluaci\u00f3n de las medidas establecidas en el real decreto-ley.\nEl Gobierno evaluar\u00e1 con anterioridad a 31 de diciembre de 2009 el funcionamiento de las distintas medidas establecidas en este real decreto-ley.\nA la vista de los resultados de las evaluaciones trimestrales efectuadas, y en funci\u00f3n de la evoluci\u00f3n que experimente el empleo durante el a\u00f1o 2009, el Gobierno, previa consulta con las organizaciones empresariales y sindicales m\u00e1s representativas, podr\u00e1 establecer la pr\u00f3rroga por un a\u00f1o m\u00e1s de la vigencia de cualquiera de las medidas previstas en este real decreto-ley, as\u00ed como su modificaci\u00f3n, para garantizar que se cumplan las finalidades perseguidas.\nDisposici\u00f3n final cuarta. Entrada en vigor.\nEl presente real decreto-ley entrar\u00e1 en vigor el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb, salvo lo dispuesto en los art\u00edculos 1 y 3, que entrar\u00e1n en vigor de acuerdo con lo establecido en los mismos.\nDado en Madrid, el 6 de marzo de 2009.\nJUAN CARLOS R.\nEl Presidente del Gobierno,\nJOS\u00c9 LUIS RODR\u00cdGUEZ ZAPATERO\n\n #textoxslt \n", "date": "07/03/2009", "pdf": "http://www.boe.es/boe/dias/2009/03/07/pdfs/BOE-A-2009-3903.pdf", "more": {"Referencias anteriores": ["MODIFICA:\n    \nArts. 1.1 y 2.7 de la LEY 43/2006, de 29 de diciembre (Ref. BOE-A-2006-22949).\nDisposici\u00f3n adicional 31 de la LEY General de la Seguridad Social, texto refundido aprobado por REAL DECRETO LEGISLATIVO 1/1994, de 20 de junio (Ref. BOE-A-1994-14960).\n\n", "Arts. 1.1 y 2.7 de la LEY 43/2006, de 29 de diciembre (Ref. BOE-A-2006-22949).", "Disposici\u00f3n adicional 31 de la LEY General de la Seguridad Social, texto refundido aprobado por REAL DECRETO LEGISLATIVO 1/1994, de 20 de junio (Ref. BOE-A-1994-14960)."], "Materias": ["Arts. 1.1 y 2.7 de la LEY 43/2006, de 29 de diciembre (Ref. BOE-A-2006-22949).", "Disposici\u00f3n adicional 31 de la LEY General de la Seguridad Social, texto refundido aprobado por REAL DECRETO LEGISLATIVO 1/1994, de 20 de junio (Ref. BOE-A-1994-14960)."], "Referencias posteriores": ["SE PUBLICA ACUERDO de convalidaci\u00f3n, por RESOLUCI\u00d3N  de 26 de marzo de 2009 (Ref. BOE-A-2009-5570)."]}}