{"title": "Pleno. Auto 191/2012, de 16 de octubre de 2012. Inadmite a tr\u00e1mite la cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad 2303-2012, planteada por el Juzgado de lo Social n\u00fam. 30 de Madrid en relaci\u00f3n con diversos preceptos del Real Decreto-ley 2/2012, de 10 de febrero, de medidas urgentes para la reforma del mercado laboral.", "url": "http://www.boe.es/diario_boe/txt.php?id=BOE-A-2012-14061", "analisys": [], "content": "\nTEXTO\n\nExcms. Srs. don Pascual Sala S\u00e1nchez, don Ram\u00f3n Rodr\u00edguez Arribas, don Manuel Arag\u00f3n Reyes, don Pablo P\u00e9rez Tremps, do\u00f1a Adela Asua Batarrita, don Luis Ignacio Ortega \u00c1lvarez, don Francisco P\u00e9rez de los Cobos Orihuel, do\u00f1a Encarnaci\u00f3n Roca Tr\u00edas, don Andr\u00e9s Ollero Tassara, don Fernando Vald\u00e9s Dal-R\u00e9 y don Juan Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez Rivas.\nAUTO\nI. Antecedentes\n1. El 19 de abril de 2012 tuvo entrada en el Registro General de este Tribunal un escrito de la Secretaria Judicial del Juzgado de lo Social n\u00fam. 30 de Madrid al que se acompa\u00f1a, junto con el testimonio del procedimiento n\u00fam. 88-2012, sobre despido, que se tramita ante dicho Juzgado, el Auto de 16 de abril de 2012, por el que el citado Juzgado acuerda plantear cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad respecto a los arts. 18.8, 23.1 y 23.2 del Real Decreto-ley 3/2012, de 10 de febrero, de medidas urgentes para la reforma del mercado laboral, mediante los que se modifican el art. 56.2 del texto refundido de la Ley del estatuto de los trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo (en adelante, LET), y los arts. 110.1 y 111 b) de la Ley 36/2011, de 10 de octubre, reguladora de la jurisdicci\u00f3n social (en adelante, LJS), por posible vulneraci\u00f3n de los arts. 14, 24.1, 35, 41 y 86.1 CE.\n2. Los antecedentes de hecho de la presente cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad son, en s\u00edntesis, los siguientes:\na) El d\u00eda 18 de enero de 2012, don Marius Onofrei, don C\u00e9sar \u00c1ngel Rodr\u00edguez Vi\u00f1ol y, don Miguel \u00c1ngel Casero Mart\u00ednez, presentaron cada uno de ellos demanda de despido frente a la empresa Enjarolla, S.L.\nEn sus respectivas demandas, don Marius Onofrei y don Miguel \u00c1ngel Casero Mart\u00ednez hicieron constar su vinculaci\u00f3n con la citada empresa mediante contrato de trabajo indefinido, as\u00ed como la notificaci\u00f3n por escrito de su despido disciplinario con fecha 26 de diciembre de 2011. En cambio, don C\u00e9sar \u00c1ngel Rodr\u00edguez Vi\u00f1ol y puso de manifiesto en su demanda que su vinculaci\u00f3n laboral con la empresa se hab\u00eda concertado de forma verbal, sin que contara con contrato escrito, y que asimismo la comunicaci\u00f3n de su despido se hab\u00eda producido verbalmente el d\u00eda 26 de diciembre de 2011.\nEn las tres demandas se solicitaba que el Juzgado de lo Social declarara la nulidad del despido disciplinario o, subsidiariamente, su improcedencia, condenando a la empresa demandada a que, a su opci\u00f3n, procediera a la readmisi\u00f3n de los trabajadores en las mismas condiciones que reg\u00edan antes de producirse el despido o al abono de la indemnizaci\u00f3n que legalmente correspond\u00eda, m\u00e1s los salarios dejados de percibir desde la fecha de la extinci\u00f3n del contrato hasta la notificaci\u00f3n de la Sentencia.\nLas demandas tuvieron entrada el d\u00eda 19 de enero de 2012 en el Juzgado de lo Social n\u00fam. 30 de Madrid, que por Decreto de 24 de enero de 2012 acord\u00f3 su admisi\u00f3n a tr\u00e1mite. Tambi\u00e9n con fecha 24 de enero de 2012 se dict\u00f3 Auto por el que se acord\u00f3 la acumulaci\u00f3n de procesos en virtud del art. 28 LJS (demanda n\u00fam. 88-2012, a la que se acumulan los autos 89-2012 y 90-2012).\nb) Con fecha 3 de febrero de 2012, don Miguel \u00c1ngel Casero Mart\u00ednez present\u00f3 nueva demanda de despido, tras haber recibido comunicaci\u00f3n de la empresa el d\u00eda 13 de enero de 2012, en la que, en aplicaci\u00f3n del art. 55.2 LET, se dec\u00eda proceder a subsanar los defectos existentes en el escrito de 26 de diciembre de 2011, fijando como nueva fecha de despido la de 10 de enero de 2012.\nNuevamente, en esta demanda se volv\u00eda a solicitar que el Juzgado de lo Social declarara la nulidad del despido disciplinario o, subsidiariamente, su improcedencia, condenando a la empresa demandada a que, a su opci\u00f3n, procediera a la readmisi\u00f3n del trabajador en las mismas condiciones que reg\u00edan antes de producirse el despido o al abono de la indemnizaci\u00f3n que legalmente correspond\u00eda, m\u00e1s los salarios dejados de percibir desde la fecha de la extinci\u00f3n del contrato hasta la notificaci\u00f3n de la Sentencia.\nLa demanda tuvo entrada en el Juzgado de lo Social n\u00fam. 30 de Madrid el d\u00eda 6 de febrero de 2012 y se procedi\u00f3 a acordar su admisi\u00f3n a tr\u00e1mite mediante Decreto de 10 de febrero de 2012. Asimismo, con fecha tambi\u00e9n de 10 de febrero de 2012, se dict\u00f3 Auto por el que, en virtud de lo dispuesto en el art. 32.2 LJS, se acordaba la acumulaci\u00f3n de los presentes autos (demanda n\u00fam. 161-2012) a los tramitados en el mismo Juzgado con el n\u00famero 88-2012.\nc) Tras la celebraci\u00f3n del acto del juicio el d\u00eda 29 de febrero de 2012, concluso el procedimiento y dentro del plazo para dictar Sentencia, el Magistrado Juez dict\u00f3 providencia el d\u00eda 7 de marzo de 2012, por la que, conforme a lo dispuesto en el art. 35 de la Ley Org\u00e1nica del Tribunal Constitucional (LOTC), acord\u00f3 o\u00edr a las partes y al Ministerio Fiscal para que en el plazo com\u00fan e improrrogable de diez d\u00edas pudieran alegar lo que desearan sobre la pertinencia de plantear cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad, o sobre el fondo de \u00e9sta, respecto de los arts. 18.8 y 23.1 y 2 del Real Decreto-ley 3/2012, de 10 de febrero, de medidas urgentes para la reforma del mercado laboral, que modifican el art. 56.2 LET y los arts. 110.1 y 111 b) LJS, as\u00ed como, en su caso, de aquellos otros de la misma disposici\u00f3n con fuerza de ley a los que deba extenderse por conexi\u00f3n o consecuencia. En dicha providencia se especificaban los aspectos de posible duda de constitucionalidad que se consideraban necesarios para la resoluci\u00f3n del litigio y que, en concreto, eran los siguientes:\n\u2013 Falta de los presupuestos habilitantes de fundamento, concordancia y motivaci\u00f3n para la modificaci\u00f3n completa por v\u00eda de decreto-ley de la regulaci\u00f3n del despido, incluido el disciplinario (art. 86.1 CE);\n\u2013 posible vulneraci\u00f3n de la igualdad ante la ley (art. 14 CE), en la diferencia de trato entre trabajadores con derecho a prestaciones de desempleo y los que carecen de \u00e9l en caso de improcedencia y opci\u00f3n por la indemnizaci\u00f3n por el empresario;\n\u2013 otro tanto respecto a la diferencia de trato entre trabajadores por cuenta ajena y por cuenta propia ante el empresario/cliente en lo relativo al resarcimiento del lucro cesante en caso de declararse il\u00edcita la ruptura contractual de unos y de otros;\n\u2013 lo mismo respecto de la diferencia de trato entre empresarios cuya actuaci\u00f3n haya sido declarada improcedente y los que no cuentan con la opci\u00f3n ahora reconocida;\n\u2013 asistencia y prestaciones sociales, especialmente en desempleo (art. 41 CE), en relaci\u00f3n con el efecto incentivador del desempleo, unido a la supresi\u00f3n de los salarios de tr\u00e1mite a opci\u00f3n del empresario y con la reducci\u00f3n de la extensi\u00f3n de la prestaci\u00f3n debida, a voluntad del empresario;\n\u2013 posible vulneraci\u00f3n del art. 24.1 CE en cuanto a la efectividad de la tutela judicial en la protecci\u00f3n del trabajador frente al despido injustificado, por la transferencia al obligado incumplidor de la opci\u00f3n entre un sistema completo de resarcimiento y otro parcial, y en la restricci\u00f3n del acceso a los tribunales por la inexistencia de compensaci\u00f3n completa de los da\u00f1os y perjuicios ocasionados por la duraci\u00f3n del proceso judicial;\n\u2013 vulneraci\u00f3n del derecho al trabajo (art. 35 CE), al someterse a un r\u00e9gimen disuasorio y m\u00e1s oneroso la reanudaci\u00f3n de la relaci\u00f3n y la recuperaci\u00f3n del empleo que la indemnizaci\u00f3n sustitutiva y el desempleo generado; y\n\u2013 posible lesi\u00f3n de la plenitud e integridad de la potestad jurisdiccional (\u00abart. 117 1 y 3 LOPJ\u00bb [sic]), en la restricci\u00f3n del resarcimiento judicial \u00edntegro de da\u00f1os y perjuicios.\nd) Por parte de los trabajadores demandantes se present\u00f3 escrito registrado el 13 de marzo de 2012, en el que se acusaba recibo de la providencia, d\u00e1ndose por enterados de su contenido, pero sin incluir alegaciones sobre la pertinencia de plantear la cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad.\ne) Mediante escrito registrado el 23 de marzo de 2012, el Fiscal present\u00f3 sus alegaciones, en las que expon\u00eda que, siendo la fecha de despido el d\u00eda 26 de diciembre de 2011, y en atenci\u00f3n a la fecha de entrada en vigor de la norma controvertida, no resultaba pertinente su aplicaci\u00f3n a los despidos enjuiciados en los presentes autos, raz\u00f3n por la que no consideraba procedente la interposici\u00f3n de la cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad.\nf) La empresa demandada Enjarolla, S.L., present\u00f3 escrito registrado el d\u00eda 27 de marzo de 2012, en el que manifestaba aquietarse y no presentar alegaci\u00f3n alguna sobre la pertinencia o el fondo de la pretensi\u00f3n de presentar cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad.\ng) El Juzgado de lo Social n\u00fam. 30 de Madrid dict\u00f3 Auto de 16 de abril de 2012, por el que acuerda elevar cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad ante el Tribunal Constitucional, respecto de los arts. 18.8 y 23.1 y 2 del Real Decreto-ley 3/2012, de 10 de febrero, de medidas urgentes para la reforma del mercado laboral, que modifican el art. 56.2 LET y los arts. 110.1 y 111 b) LJS, por posible vulneraci\u00f3n de los arts. 86.1, 24.1, 14 CE, y del art. 41 CE, en relaci\u00f3n con el art. 35 CE.\n3. El Auto de 16 de abril de 2012 del Juzgado de lo Social n\u00fam. 30 de Madrid fundamenta el planteamiento de la cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad en las consideraciones que seguidamente, y de forma resumida, se indican.\nDe entrada, tras repasar los antecedentes del caso y referirse al cumplimiento de los presupuestos procesales exigidos por el art. 35 LOTC, el Magistrado Juez se centra en el an\u00e1lisis del denominado juicio de relevancia. Al respecto, se\u00f1ala que constituye objeto de la presente cuesti\u00f3n la inconstitucionalidad de normas con rango de ley del Real Decreto-ley 3/2012, de cuya validez depende directamente el fallo, puesto que, en funci\u00f3n de la constitucionalidad de esas normas, el contenido del pronunciamiento a dictar var\u00eda absolutamente. As\u00ed, indica, si se estiman las demandas, conforme a la legislaci\u00f3n hoy derogada proceder\u00eda conceder al empresario la opci\u00f3n entre readmisi\u00f3n e indemnizaci\u00f3n con abono de los salarios de tramitaci\u00f3n, en compensaci\u00f3n de los dejados de percibir desde el despido hasta la notificaci\u00f3n de la Sentencia. En cambio, de acuerdo con el real decreto-ley cuestionado, la condena a aplicar es, igualmente a opci\u00f3n de la empresa, readmitir al trabajador, con abono de los salarios dejados de percibir entre tanto, o indemnizarle en la cuant\u00eda que se\u00f1ale como indemnizaci\u00f3n principal, pero sin abono de salarios dejados de percibir, ni responsabilidad empresarial alguna sobre tal per\u00edodo. A partir de esta diferenciaci\u00f3n, el Magistrado-Juez destaca las consecuencias que, a su juicio, derivan de esta nueva regulaci\u00f3n: en s\u00edntesis, la menor protecci\u00f3n que recibe el trabajador mediante la sustituci\u00f3n de los salarios de tramitaci\u00f3n por la prestaci\u00f3n de desempleo que, en su caso, tenga derecho a percibir durante la tramitaci\u00f3n del proceso, as\u00ed como el ahorro que para el empresario supone no tener que abonar dichos salarios de tramitaci\u00f3n si opta por la indemnizaci\u00f3n, lo que, entiende, constituye un est\u00edmulo contrario a la recuperaci\u00f3n del empleo y favorable a la generaci\u00f3n de desempleo.\nAsimismo, en contra de lo dictaminado por el Ministerio Fiscal respecto a la aplicabilidad por razones temporales de la norma legal cuestionada, el Auto se\u00f1ala que este aspecto constituye materia de legalidad ordinaria, sin que quepa concluir, sin m\u00e1s, la falta de relevancia constitucional de la cuesti\u00f3n. Por el contrario, el Magistrado-Juez aduce que la norma cuestionada dispone la entrada en vigor sin condicionante alguno y sin excluir expresamente de su \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n los actos extintivos o despidos anteriores a su vigencia, de ah\u00ed que tales aspectos inter-temporales resulten controvertidos en los tribunales laborales, habiendo mediado ya pronunciamientos judiciales de diverso signo. En consecuencia, concluye, \u00abno puede excluirse a priori la relevancia de la norma cuestionada sobre el supuesto de hecho por tales razones de Derecho transitorio\u00bb.\nA continuaci\u00f3n, y tras reproducir el tenor literal de los arts. 18.8 y 23.1 del Real Decreto-ley 3/2012, por los que respectivamente se da nueva redacci\u00f3n a los arts. 56.2 LET y 110.1 LJS, el \u00f3rgano judicial a quo recuerda los efectos del despido improcedente en la nueva regulaci\u00f3n legal y afirma que \u00ab[e]s la transferencia al empresario de la opci\u00f3n de abonar o no salarios de tramitaci\u00f3n y los t\u00e9rminos de tal atribuci\u00f3n lo que constituyen el objeto de la presente cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad\u00bb, cuyo planteamiento justifica en los fundamentos siguientes:\na) \u00abVulneraci\u00f3n del art. 86.1 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola en cuanto a la motivaci\u00f3n y fundamentaci\u00f3n de la regulaci\u00f3n por medio de Decreto Ley del r\u00e9gimen jur\u00eddico sustantivo y procesal del despido disciplinario.\u00bb\nA este respecto, y previo repaso a la doctrina constitucional sobre el tema, el Auto reproduce los fragmentos del pre\u00e1mbulo del Real Decreto-ley que considera relacionados con la materia discutida y afirma que dicho pre\u00e1mbulo contiene un salto l\u00f3gico esencial en su razonamiento cuando, despu\u00e9s de enumerar circunstancias econ\u00f3micas y medidas de igual naturaleza, que podr\u00edan ser aplicables a la declaraci\u00f3n de improcedencia del despido o extinci\u00f3n por causas objetivas \u2014especialmente de \u00edndole econ\u00f3mica\u2014, salta sin m\u00e1s al r\u00e9gimen del despido disciplinario, cuesti\u00f3n que no guarda inmediata relaci\u00f3n con los par\u00e1metros explicitados previamente en el pre\u00e1mbulo, ni con la finalidad esencialmente econ\u00f3mica de las urgentes medidas de igual naturaleza que se preconizan, sino que afectan a la protecci\u00f3n esencial del trabajador frente al despido. A juicio del Magistrado-Juez, esa alteraci\u00f3n radical del r\u00e9gimen de protecci\u00f3n del despido, m\u00e1s all\u00e1 de la tutela relativa a la extinci\u00f3n objetiva y el despido econ\u00f3mico, no ha podido, sin m\u00e1s, ser sustra\u00edda de su necesaria fundamentaci\u00f3n expresa, as\u00ed como igualmente ha de justificarse el agotamiento del previo nivel de negociaci\u00f3n colectiva hasta el punto de romper el necesario consenso en materias sociales, alterando el propio consenso esencial de la elaboraci\u00f3n del estatuto de los trabajadores dispuesto por la Constituci\u00f3n. De este modo, indica el Auto, despidos netamente disciplinarios, como los ahora impugnados, pueden quedar sometidos a una motivaci\u00f3n y a unos fundamentos de urgencia y necesidad que se refieren exclusivamente a circunstancias econ\u00f3micas. A su modo de ver, ni siquiera tras el tr\u00e1mite parlamentario de convalidaci\u00f3n del Real Decreto-ley aparecen justificados estos extremos, sea en la necesaria motivaci\u00f3n expresa, sea en la necesidad y proporcionalidad de esta medida, que deja desprotegidos a los trabajadores ante el despido disciplinario o por causas no econ\u00f3micas, aunque efectivamente se superen las necesidades de tipo econ\u00f3mico coyuntural, cuya gravedad no es necesario resaltar.\nInsistiendo en esta idea, el Auto se\u00f1ala que ni los precedentes normativos citados en el pre\u00e1mbulo de la norma cuestionada, ni su referencia a la supresi\u00f3n del llamado \u00abdespido expr\u00e9s\u00bb justifican los cambios introducidos en la nueva regulaci\u00f3n, que configura un despido que va a seguir siendo inmediato y ejecutivo por decisi\u00f3n exclusiva del empresario, pero sin necesidad de justificaci\u00f3n especial y mucho menos de abonar importe alguno, mientras que la percepci\u00f3n de la indemnizaci\u00f3n podr\u00e1 estar demorada a conveniencia del empresario, durante meses o a\u00f1os, hasta que termine el proceso judicial y ejercite su opci\u00f3n en tal sentido. Este tipo de regulaci\u00f3n, considera el Magistrado-Juez, es impropia de una norma de urgencia y no justifica el desplazamiento de la soberan\u00eda legislativa por el ejecutivo.\nAsimismo, en el Auto se declara que tampoco proporciona la necesaria justificaci\u00f3n a la medida de urgencia la referencia a un tiempo especialmente dilatado de tramitaci\u00f3n, que da lugar al abono de esos salarios por el Estado como modalidad singular de responsabilidad por funcionamiento anormal de la Administraci\u00f3n de Justicia. Seg\u00fan explica, tal afirmaci\u00f3n se realiza, no s\u00f3lo porque dicha referencia no guarda relaci\u00f3n con necesidades coyunturales, sino porque adem\u00e1s es un efecto derivado, m\u00e1s que complementario, de la propia supresi\u00f3n del resarcimiento al trabajador de un perjuicio esencial directamente derivado de su despido, como es la p\u00e9rdida de los ingresos salariales destinados a su sostenimiento y el de su familia.\nb) \u00abVulneraci\u00f3n del art. 24.1 CE en cuanto a la efectividad de la tutela judicial en la protecci\u00f3n del trabajador frente al despido injustificado por la transferencia al obligado incumplidor de la opci\u00f3n entre un sistema completo de resarcimiento y otro parcial y en la restricci\u00f3n del acceso a los tribunales por la inexistencia de compensaci\u00f3n completa de los da\u00f1os y perjuicios ocasionados por la duraci\u00f3n del proceso judicial.\u00bb\nEn este punto, el Auto comienza recordando la doctrina constitucional que considera la reacci\u00f3n frente al despido como un aspecto b\u00e1sico en la estructura de los derechos incluidos en el art. 35 CE, de forma que la inexistencia de una reacci\u00f3n adecuada contra el despido debilitar\u00eda peligrosamente la consistencia del derecho al trabajo y vaciar\u00eda al Derecho que lo regula de su funci\u00f3n tuitiva. Igualmente, tambi\u00e9n alude a la jurisprudencia constitucional sobre la garant\u00eda de indemnidad, que relaciona el ejercicio de acciones derivadas del contrato de trabajo con el derecho fundamental a la tutela judicial efectiva.\nAsimismo, el Auto hace referencia a la STC 181/2000, en la que se declar\u00f3 la inconstitucionalidad de una norma legal, por violaci\u00f3n de los arts. 9.3 y 24.1 CE, mediante la que se establec\u00eda un sistema de indemnizaci\u00f3n tasada en supuestos en que el da\u00f1o tuviera su causa exclusiva en una culpa relevante y, en su caso, judicialmente declarada, imputable al agente causante del hecho lesivo. En el \u00e1mbito laboral, argumenta el \u00f3rgano judicial a quo, nos encontramos ante una configuraci\u00f3n irracional del sistema tasado de compensaci\u00f3n de da\u00f1os y perjuicios que excluye la compensaci\u00f3n total del da\u00f1o, limitando, en t\u00e9rminos contrarios a la seguridad jur\u00eddica, la plenitud de la potestad jurisdiccional del art. 117 CE, de modo que unos trabajadores pueden ser resarcidos de forma \u00edntegra y otros no, en funci\u00f3n de una decisi\u00f3n exclusiva del agente causante del da\u00f1o una vez declarada la culpa exclusiva y el antijur\u00eddico proceder del mismo. Trasladando al caso las consideraciones realizadas en la citada STC 181/2000, el Auto afirma que el hecho de que la parte perjudicada tenga que asumir parte del da\u00f1o que le ha sido causado por la conducta antijur\u00eddica de la otra parte es \u00abuna consecuencia que no se acomoda al mandato de interdicci\u00f3n de la arbitrariedad del art. 9.3 CE\u2026; m\u00e1xime cuando la conducta antijur\u00eddica determinante del da\u00f1o, lesiona o menoscaba bienes de relevancia constitucional\u00bb \u2014en este caso, el derecho al trabajo y a la protecci\u00f3n frente al despido injustificado\u2014, considerando igualmente que en el real decreto-ley cuestionado \u00abse obliga injustificadamente a la v\u00edctima del hecho a soportar una parte sustancial de las p\u00e9rdidas econ\u00f3micas derivadas del da\u00f1o\u00bb.\nSeg\u00fan indica el Auto, tal razonamiento se explica porque, en la regulaci\u00f3n cuestionada, es el empresario \u2014autor del despido declarado improcedente\u2014 el que puede optar por transferir a la v\u00edctima una parte sustancial de los perjuicios \u2014los salarios perdidos\u2014, aunque aparentemente ello se haga a trav\u00e9s de la protecci\u00f3n p\u00fablica en situaci\u00f3n de desempleo. En relaci\u00f3n con este \u00faltimo punto, se se\u00f1ala que es el trabajador, quien, aplicando su previa carrera de seguro \u2014y ello, si dispone de las cotizaciones necesarias\u2014, destina una parte de las prestaciones a las que tiene derecho en el momento del despido a subvencionar parcialmente al empresario autor del despido improcedente en cuanto a los salarios perdidos, en sustituci\u00f3n completa de \u00e9stos, pero en cuant\u00eda notablemente m\u00e1s reducida.\nConsecuencia de esta nueva regulaci\u00f3n, dice el Auto, es que el importe de las prestaciones por desempleo del trabajador, lejos de aumentar con las cotizaciones adicionales que el empresario habr\u00eda de efectuar si, como en la normativa previa, debiera abonar salarios de tramitaci\u00f3n, se ve ahora minorado con el nuevo sistema en la parte correlativa que haya ido percibiendo el trabajador, por lo que, cuando el empresario opta finalmente por la indemnizaci\u00f3n, ya s\u00f3lo tendr\u00e1 el importe restante por percibir hasta agotar la prestaci\u00f3n contributiva, si es que no la ha agotado en el intervalo. Se argumenta adem\u00e1s que, dado que las prestaciones por desempleo est\u00e1n en funci\u00f3n del per\u00edodo cotizado, aquellos trabajadores que no tengan el suficiente tiempo cotizado \u2014o, con mayor raz\u00f3n, los que no tengan importe alguno cotizado\u2014 no contar\u00edan con procedimiento alguno de compensaci\u00f3n del tiempo de espera hasta la resoluci\u00f3n judicial firme. Si, por el contrario, estamos ante un trabajador con derecho a prestaciones de desempleo, el Auto insiste en la idea de que, con el nuevo sistema arbitrado por el Real Decreto-ley 3/2012, lo que obtendr\u00e1 ser\u00e1 a cuenta del total de la prestaci\u00f3n seg\u00fan el tiempo cotizado hasta la fecha del despido, sirviendo dicha cuant\u00eda para financiarse a s\u00ed mismo el tiempo de espera hasta la Sentencia, pero sin que las cantidades percibidas mediante la prestaci\u00f3n cubran los salarios dejados de percibir, ya que quedan limitadas al 70 o 60 por 100 de la base previamente cotizada.\nEn atenci\u00f3n a las anteriores consideraciones, el Magistrado-Juez considera que la nueva regulaci\u00f3n no cubre los par\u00e1metros m\u00ednimos de constitucionalidad aplicados en la doctrina constitucional invocada, y asimismo, indica que tampoco se cumple el presupuesto legitimador de la exclusi\u00f3n de los salarios de tr\u00e1mite en ciertas relaciones laborales especiales por razones unidas a la especialidad del v\u00ednculo laboral. Parafraseando las palabras de la STC 108/2000, FJ 18, a\u00f1ade el Auto, lo determinante es si cualquier trabajador puede ejercitar eficazmente su derecho a reclamar en v\u00eda judicial contra el despido injustificado y si, en su caso, el quantum de la indemnizaci\u00f3n por los da\u00f1os sufridos puede ser obtenido en sede procesal, en la integridad de su exacto o real alcance, sin limitaciones o restricciones predeterminadas por el legislador que hagan inoperante el mandato constitucional de efectividad que de la tutela jurisdiccional predica el art. 24.1 CE.\nAsimismo se se\u00f1ala que el acceso a los Tribunales por parte de los trabajadores para impugnar el despido queda desprovisto de un elemento esencial como es la compensaci\u00f3n del tiempo de espera, quedando sin percibir la indemnizaci\u00f3n principal, cuyo abono puede demorarse por el empresario en la estrategia procesal que legitima el Real Decreto-ley, a menos que acepten transar a la baja el importe indemnizatorio legalmente indicado. Tales consecuencias, apunta el Auto, se producen adem\u00e1s en el presente proceso de precarizaci\u00f3n de las condiciones laborales y de favorecimiento de la flexibilidad y de las facultades empresariales, en que se hace m\u00e1s importante la protecci\u00f3n ante el despido. Al respecto se se\u00f1ala que los trabajadores, con una antig\u00fcedad cada vez menor, carecen de una protecci\u00f3n efectiva si su \u00fanica protecci\u00f3n en caso de despido es una indemnizaci\u00f3n por antig\u00fcedad, que adem\u00e1s ha sido reducida tras la reforma legal, de modo que no van a poder hacer uso de su derecho a accionar eficazmente contra el despido, justamente los que m\u00e1s lo necesitan, porque su indemnizaci\u00f3n final va a ser muy reducida, y habr\u00e1n de conformarse con lo que se les ofrezca, si es que reciben alguna propuesta. Tras abundar en esta idea, finaliza el Auto se\u00f1alando que la protecci\u00f3n de los derechos de los trabajadores de salario reducido o sin relaci\u00f3n laboral reconocida pasa justamente por la posibilidad real de ejercitar acciones contra el despido, que en su caso estar\u00e1 protegido por una indemnizaci\u00f3n muy reducida y sin otra posibilidad que percibir entre tanto el desempleo, al que posiblemente no tengan derecho siquiera, y con ello sufrir\u00e1n los dem\u00e1s derechos, incluidos los de car\u00e1cter fundamental y los de protecci\u00f3n de la salud y seguridad laboral frente a los accidentes.\nc) \u00abVulneraci\u00f3n del derecho a la igualdad (art. 14 CE) como consecuencia de la diferencia de trato entre trabajadores con derecho a prestaciones por desempleo y los que carecen de \u00e9l en caso de improcedencia y de opci\u00f3n por la indemnizaci\u00f3n por el empresario, as\u00ed como en cuanto a la diferencia de trato entre trabajadores por cuenta ajena y por cuenta propia ante el empresario/cliente en lo relativo al resarcimiento del lucro cesante en caso de declararse il\u00edcita la ruptura contractual de unos y de otros y respecto de la protecci\u00f3n dispensada al propio empresario en caso de reclamaci\u00f3n de \u00e9ste contra un tercero vinculado por contrato no laboral de prestaci\u00f3n de servicios ya que podr\u00e1 reclamar el lucro cesante derivado de los ingresos perdidos.\u00bb\nRespecto a esta alegaci\u00f3n, el Auto pone de relieve, en primer lugar, la diferencia de trato injustificada que, a su juicio, sufren los trabajadores despedidos que no tienen derecho a las prestaciones por desempleo frente a los que s\u00ed gozan de tal protecci\u00f3n, en la medida en que estas prestaciones por desempleo se han convertido con el real decreto-ley cuestionado en el medio sustitutivo de compensar a los trabajadores.\nEn segundo t\u00e9rmino, se se\u00f1ala tambi\u00e9n que la ruptura por el Real Decreto-ley 3/2012 del principio de derecho que legitima para pedir tanto la compensaci\u00f3n del da\u00f1o causado con la p\u00e9rdida del objeto contractual \u2014resarcido mediante la indemnizaci\u00f3n principal\u2014, como los ingresos dejados de percibir o lucro cesante, genera una discriminaci\u00f3n hacia el trabajador improcedentemente despedido frente a otros suministradores de servicios al empresario, por t\u00edtulo no laboral, que podr\u00e1n reclamar ambos conceptos, en aplicaci\u00f3n de los arts. 1101 y 1106 del C\u00f3digo civil (CC), as\u00ed como la exigencia del cumplimiento de lo pactado en caso de obligaciones rec\u00edprocas del art. 1124 CC.\nFinalmente, se remarca tambi\u00e9n la diferencia generada a estos efectos entre el empresario y los trabajadores. En el caso del empresario, se dice, \u00e9ste puede dirigir acciones frente a los clientes a los que suministra sus servicios en caso de incumplimiento de la duraci\u00f3n pactada, incluyendo el resarcimiento del lucro cesante o importe dejado de percibir durante el tiempo restante de contrato. En cambio, se indica, el trabajador ha quedado privado de una parte sustancial del resarcimiento indemnizatorio, con la sola condici\u00f3n de que el empresario opte por la indemnizaci\u00f3n, condici\u00f3n que, por enteramente dependiente de la voluntad de una de las partes, ser\u00eda il\u00edcita (art. 1115 CC), y que adem\u00e1s se ejerce por el declarado judicialmente responsable de una ruptura contractual contraria a la ley. Por ello, concluye el Auto, semejante situaci\u00f3n ser\u00eda incomprensible en el orden civil y carece de referencia comparable en las relaciones de derecho privado.\nd) \u00abVulneraci\u00f3n del derecho constitucional a la asistencia y prestaciones sociales especialmente en desempleo (art. 41 CE) en relaci\u00f3n con el efecto incentivador del desempleo unido a la supresi\u00f3n de los salarios de tr\u00e1mite a opci\u00f3n del empresario y con la reducci\u00f3n de la extensi\u00f3n de la prestaci\u00f3n, debida estrictamente a la voluntad del empresario, en relaci\u00f3n con el derecho al trabajo del art. 35 CE.\u00bb\nCon relaci\u00f3n a este punto, el Auto destaca que el objeto de las prestaciones de desempleo es proteger al trabajador en tal situaci\u00f3n, pero no compensar mediante cantidades procedentes del erario p\u00fablico la exclusi\u00f3n de la obligaci\u00f3n empresarial de indemnizar los salarios de tramitaci\u00f3n, raz\u00f3n por la que se considera que el nuevo r\u00e9gimen legal comporta una contravenci\u00f3n de la finalidad constitucional derivada del art. 41 CE.\nEn todo caso, se\u00f1ala el Auto, esa exclusi\u00f3n de la obligaci\u00f3n empresarial de abonar los salarios de tramitaci\u00f3n s\u00f3lo se contempla cuando el empresario opta por la indemnizaci\u00f3n, pero no si su opci\u00f3n es en favor de la readmisi\u00f3n, de ah\u00ed que el Magistrado-Juez tambi\u00e9n aprecie que esta nueva regulaci\u00f3n puede actuar como elemento manifiestamente desincentivador de la readmisi\u00f3n y recuperaci\u00f3n del puesto de trabajo, quedando as\u00ed afectado el derecho al trabajo reconocido en el art. 35 CE.\n4. Mediante providencia de 6 de junio de 2012, la Secci\u00f3n Tercera de este Tribunal acord\u00f3, a los efectos que determina el art. 37.1 LOTC, o\u00edr al Fiscal General del Estado para que, en el plazo de diez d\u00edas, alegase lo que considerara conveniente acerca de la admisibilidad de la presente cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad, en relaci\u00f3n con el cumplimiento de los requisitos procesales (art. 35.2 LOTC) y por si fuese notoriamente infundada.\n5. El Fiscal General del Estado evacu\u00f3 el tr\u00e1mite conferido mediante escrito registrado el 6 de julio de 2012, en el que considera que la cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad es inadmisible por falta de cumplimiento de los requisitos procesales y por ser notoriamente infundada.\na) En relaci\u00f3n con el primero de los aspectos se\u00f1alados, el Fiscal General del Estado considera incumplido el juicio de aplicabilidad, en tanto el objeto del proceso a quo es un despido de 10 de enero de 2012, que, por tanto, tuvo lugar un mes antes de la entrada en vigor del Real Decreto-ley 3/2012 \u201412 de febrero de 2012\u2014. Frente a las consideraciones realizadas por el Magistrado Juez a este respecto, el Fiscal indica que, si bien la decisi\u00f3n sobre la aplicaci\u00f3n o no de una determinada norma para la resoluci\u00f3n del proceso se halla en gran medida supeditada a la decisi\u00f3n de aquel que debe resolver la litis, tal margen de decisi\u00f3n no puede llegar hasta el extremo de condicionar la oportunidad del pronunciamiento del Tribunal Constitucional sobre aspectos que integran claramente una materia de orden p\u00fablico cual es la de la entrada en vigor de las normas jur\u00eddicas. En tal sentido, aduce que, por m\u00e1s que el \u00f3rgano promotor alegue la falta de previsi\u00f3n en el Real Decreto-ley de norma alguna de Derecho transitorio que se refiera a los actos extintivos anteriores a su entrada en vigor, no puede ocultarse el car\u00e1cter imperativo del t\u00edtulo preliminar del C\u00f3digo civil, cuando su art. 2.1 se\u00f1ala que las leyes entrar\u00e1n en vigor a los veinte d\u00edas de su completa publicaci\u00f3n, salvo que se dispusiere en ellas otra cosa, y cuando su art. 2.3 sanciona la carencia de efecto retroactivo, salvo disposici\u00f3n en contrario. En consecuencia, concluye el Fiscal, habiendo quedado extinguida la relaci\u00f3n laboral el 10 de enero de 2012, el nuevo art. 56.2 LET no ser\u00eda aplicable para resolver las pretensiones deducidas en la demanda, debiendo \u00e9stas ventilarse conforme a lo dispuesto en la normativa vigente hasta el 11 de febrero de 2012.\nAsimismo, aun admitiendo a los solos efectos dial\u00e9cticos la oportunidad de aplicar la nueva normativa, el Fiscal tambi\u00e9n destaca la contradicci\u00f3n en la que incurre el planteamiento del Auto, ya que en los antecedentes de \u00e9ste se citan como preceptos cuestionados los arts. 56.2 LET y los arts. 110.1 y 111 b) LJS, para despu\u00e9s, en un apartado posterior del Auto, reducir la duda de constitucionalidad a los arts. 56.2 LET y p\u00e1rrafo 1 del art. 110.1 LJS, por ser \u00e9stos los que prev\u00e9n que, en caso de declaraci\u00f3n de improcedencia del despido, corresponde al empresario la opci\u00f3n entre readmisi\u00f3n e indemnizaci\u00f3n, y en este \u00faltimo caso, sin abono de salarios de tramitaci\u00f3n. En definitiva, apunta el Fiscal, se reconoce la inaplicabilidad del art. 111 b), dado que \u00e9ste regula determinados efectos derivados de la interposici\u00f3n de recurso y, por tanto, la afectaci\u00f3n de lo que en su caso hubieren de resolver otras instancias de la jurisdicci\u00f3n, pero no el Juzgado de lo Social que plantea la presente cuesti\u00f3n.\nb) Por lo que se refiere al segundo aspecto comentado, el Fiscal empieza recordando que el sistema constitucional espa\u00f1ol se decanta por un control concreto, proscribiendo consultas al Tribunal Constitucional sobre la constitucionalidad de una norma sin clara conexi\u00f3n con un proceso determinado, no pudiendo articularse la cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad como una impugnaci\u00f3n indirecta y abstracta de la ley. En alguna medida, entiende el Fiscal, esto es lo que parece formularse en el presente caso, pues se viene a cuestionar el r\u00e9gimen general del despido, en tanto no s\u00f3lo se confrontan los arts. 56.2 LET y 110 LJS con los arts. 14 y 24.1 CE \u2014que son los que se ci\u00f1en al objeto de la cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad\u2014, sino que adem\u00e1s se cuestiona el rango normativo de la disposici\u00f3n que da nueva redacci\u00f3n a los referidos preceptos (art. 86.1 CE) y se hace un excurso general sobre las consecuencias \u00faltimas en materia de prestaciones de Seguridad Social y sobre la hipot\u00e9tica afectaci\u00f3n de principios generales como el del derecho al trabajo (arts. 41 y 35.1 CE). Para ello, dice el Fiscal, no se ahorra un extenso juicio cr\u00edtico de car\u00e1cter dogm\u00e1tico al prop\u00f3sito general de la reforma, que en ocasiones se llega incluso a alejar de consideraciones estrictamente jur\u00eddicas para deslizarse por derroteros de car\u00e1cter cuasi pol\u00edtico.\nYa en relaci\u00f3n con la alegada oposici\u00f3n de las normas cuestionadas al art. 86.1 CE, el Fiscal reproduce un extracto del fundamento jur\u00eddico 6 del ATC 180/2011, en el que se afirma que, conforme a la doctrina del Tribunal Constitucional, la apreciaci\u00f3n de la concurrencia de circunstancias de extraordinaria y urgente necesidad constituye un juicio pol\u00edtico o de oportunidad que corresponde al Gobierno en primer t\u00e9rmino y al Congreso de los Diputados en el ejercicio de la funci\u00f3n de control parlamentario, no siendo posible un control por parte de este Tribunal de esa valoraci\u00f3n que permita una revisi\u00f3n de fondo del juicio pol\u00edtico, m\u00e1s all\u00e1 de la constataci\u00f3n de que no se trata de una decisi\u00f3n abusiva o arbitraria. Tras recordar, con apoyo en este mismo Auto, la jurisprudencia constitucional sobre la necesidad de que el examen de la concurrencia de la \u00abextraordinaria y urgente necesidad\u00bb se lleve a cabo mediante la valoraci\u00f3n conjunta de todos los factores que determinaron al Gobierno a dictar el Decreto-ley, el Fiscal afirma que, en el caso enjuiciado, tanto de la exposici\u00f3n de motivos de la norma cuestionada como del ulterior debate parlamentario de convalidaci\u00f3n cabe concluir que el Gobierno ha cumplido la exigencia de explicitar y razonar de forma suficiente la existencia de una situaci\u00f3n de \u00abextraordinaria y urgente necesidad\u00bb y que, asimismo, resulta acreditada la existencia de una necesaria conexi\u00f3n entre la situaci\u00f3n de urgencia definida y las medidas que en el Decreto-ley se adoptan, de manera que estas \u00faltimas guardan una relaci\u00f3n directa o de congruencia con la situaci\u00f3n que se trata de afrontar. Como fundamento de esta afirmaci\u00f3n, el Fiscal reproduce distintos fragmentos de la exposici\u00f3n de motivos del Real Decreto-ley 3/2012, en los que el Gobierno justifica la adopci\u00f3n de las medidas extraordinarias en atenci\u00f3n a la crisis econ\u00f3mica que atraviesa Espa\u00f1a, cuya gravedad no tiene precedentes y que ha puesto de relieve las debilidades del modelo laboral espa\u00f1ol, habi\u00e9ndose destruido m\u00e1s empleo y m\u00e1s r\u00e1pidamente que en las principales econom\u00edas europeas, por lo que la reforma laboral que recoge el Real Decreto-ley est\u00e1 dirigida a proporcionar un horizonte de seguridad jur\u00eddica para conseguir recuperar el empleo. Por ello, concluye el Fiscal, en relaci\u00f3n con la nueva redacci\u00f3n dada a los arts. 56.2 LET y 110.1 LJS se cumplen las exigencias que derivan del art. 86.1 CE, sin perjuicio de la opini\u00f3n pol\u00edtica que puedan merecer las consideraciones del Gobierno.\nAsimismo, el Fiscal tambi\u00e9n rechaza la supuesta oposici\u00f3n de los preceptos cuestionados al art. 14 CE por la pretendida desigualdad de trato entre trabajadores en funci\u00f3n de que el despido se declare improcedente y el empresario opte por la indemnizaci\u00f3n \u2014sin derecho a salarios de tramitaci\u00f3n\u2014 o se declare nulo o improcedente y el empresario opte por la readmisi\u00f3n \u2014con derecho a los salarios de tramitaci\u00f3n\u2014. A este respecto aduce que la cuesti\u00f3n ya fue resuelta por las SSTC 122/2008 y 85/2009, en las que se afirm\u00f3 que las situaciones comparadas no son homog\u00e9neas, pues mientras en el primero de los supuestos la relaci\u00f3n laboral ha quedado definitivamente extinguida desde la fecha del despido, en el otro se mantiene en vigor la relaci\u00f3n laboral desde la fecha del despido hasta la readmisi\u00f3n, sin soluci\u00f3n de continuidad.\nEn cuanto a la denunciada vulneraci\u00f3n del art. 24.1 CE, tambi\u00e9n el Fiscal descarta la alegaci\u00f3n, con apoyo en la STC 84/2008, dictada en un supuesto pr\u00e1cticamente id\u00e9ntico al actual, y que confirma que el hecho de que se deje la opci\u00f3n de la readmisi\u00f3n o extinci\u00f3n al empresario \u2014y con ello, se puedan o no generar salarios de tramitaci\u00f3n\u2014 no supone quiebra alguna del derecho a la tutela judicial efectiva.\nFinalmente, por lo que se refiere a los arts. 41 y 35.1 CE, el Fiscal considera que su cita s\u00f3lo puede entenderse como una mera invocaci\u00f3n ret\u00f3rica que pretende reforzar la argumentaci\u00f3n del tema nuclear debatido, volviendo a recordar que el Tribunal Constitucional ya se ha pronunciado sobre la adecuaci\u00f3n de la regulaci\u00f3n legal cuestionada. En todo caso, afirma que las consecuencias a efectos prestacionales de un per\u00edodo en el que no se cotiza a la Seguridad Social por unas determinadas contingencias y se consume parte de la prestaci\u00f3n por desempleo no son m\u00e1s que derivaciones naturales de la extinci\u00f3n del contrato de trabajo. Alega asimismo que el texto del art. 41 CE no autoriza a deducir qu\u00e9 situaciones han de considerarse suficientemente cubiertas, correspondiendo al legislador en exclusiva valorar el contexto general en que las contingencias se producen, y en relaci\u00f3n con las circunstancias econ\u00f3micas, ordenar las disponibilidades del momento y las necesidades de los diversos grupos sociales.\nII. Fundamentos jur\u00eddicos\n1. El Juzgado de lo Social n\u00fam. 30 de Madrid plantea cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad respecto a los arts. 18.8, 23.1 y 23.2 del Real Decreto-ley 3/2012, de 10 de febrero, de medidas urgentes para la reforma del mercado laboral, mediante los que se modifican el art. 56.2 de la Ley del estatuto de los trabajadores (LET) y los arts. 110.1 y 111 b) de la Ley reguladora de la jurisdicci\u00f3n social (LJS). Como resulta de la fundamentaci\u00f3n del Auto de planteamiento de la cuesti\u00f3n, la duda de constitucionalidad del \u00f3rgano promotor se centra en el nuevo r\u00e9gimen de salarios de tramitaci\u00f3n establecido por el citado real decreto-ley, y en particular, en la supresi\u00f3n de su abono, con car\u00e1cter general, en los supuestos de declaraci\u00f3n de improcedencia del despido en que el empresario opta por el pago de la indemnizaci\u00f3n prevista en el art. 56.1 LET. Con apoyo en los argumentos ya expuestos en los antecedentes, el \u00f3rgano promotor considera, en s\u00edntesis, que los preceptos cuestionados vulneran el art. 86.1 CE por falta de motivaci\u00f3n y fundamentaci\u00f3n de la urgencia y necesidad de esta nueva regulaci\u00f3n mediante real decreto-ley, y asimismo, entiende que el nuevo r\u00e9gimen de salarios de tramitaci\u00f3n resulta contrario al derecho a la tutela judicial efectiva (art. 24.1 CE), al derecho a la igualdad (art. 14 CE), y al derecho a la asistencia y prestaciones sociales suficientes ante situaciones de necesidad, especialmente en caso de desempleo, en relaci\u00f3n con el derecho al trabajo (arts. 41 y 35.1 CE).\nEl Fiscal General del Estado, por las razones de las que tambi\u00e9n se ha dejado constancia en los antecedentes, se opone a la admisi\u00f3n a tr\u00e1mite de la cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad tanto por apreciar el incumplimiento de los requisitos procesales para su promoci\u00f3n como por estimarla notoriamente infundada (art. 37.1 de la Ley Org\u00e1nica del Tribunal Constitucional: LOTC).\n2. De acuerdo con el art. 37.1 LOTC, este Tribunal puede rechazar en tr\u00e1mite de admisi\u00f3n y mediante Auto, sin otra audiencia que la del Fiscal General del Estado, la cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad cuando faltaren las condiciones procesales o fuere notoriamente infundada. Respecto al an\u00e1lisis de estos aspectos en la cuesti\u00f3n aqu\u00ed planteada, con car\u00e1cter inicial debemos advertir que, con posterioridad a su interposici\u00f3n, la redacci\u00f3n dada por el Real Decreto-ley 3/2012 a los preceptos objeto del presente procedimiento \u2014arts. 56.2 LET y 110.1 y 111 b) LJS\u2014 ha sido sustituida por la establecida, respectivamente, en los arts. 18.8 y 23.1 y 23.2 de la Ley 3/2012, de 6 de julio, sobre medidas urgentes para la reforma del mercado laboral. Esta circunstancia, sin embargo, no conlleva, por s\u00ed sola, la p\u00e9rdida del objeto de la cuesti\u00f3n planteada. En tal sentido, es importante destacar que el nuevo tenor dado por la Ley 3/2012 a los preceptos indicados es id\u00e9ntico al ya ofrecido en el Real Decreto-ley 3/2012, al margen de que, conforme a reiterada jurisprudencia constitucional, \u00aben las cuestiones de inconstitucionalidad los efectos extintivos sobre el objeto del proceso como consecuencia de la derogaci\u00f3n o modificaci\u00f3n de la norma cuestionada vienen determinados por el hecho de que la norma cuestionada, tras esa derogaci\u00f3n o modificaci\u00f3n, no s\u00f3lo resulte aplicable en el proceso a quo sino tambi\u00e9n que de su validez dependa la decisi\u00f3n a adoptar en el mismo\u00bb (STC 255/2004, de 22 de diciembre, FJ 2; o STC 175/2011, de 8 de noviembre, FJ 2). Pues bien, precisamente, una de las controversias a dilucidar en este procedimiento es la de determinar si, en realidad, la redacci\u00f3n dada por el Real Decreto-ley 3/2012 a los arts. 56.2 LET y 110.1 y 111 b) LJS resulta aplicable y determinante en el litigio, y no ya por efectos de la posterior aprobaci\u00f3n de la Ley 3/2012, sino por constituir un aspecto discutido desde el momento previo en que se elev\u00f3 la cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad.\n3. En efecto, por lo que se refiere a los defectos procesales aducidos, el Fiscal alega, en concreto, que la cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad planteada no cumple los requisitos de los denominados juicios de aplicabilidad y relevancia, por considerar que las normas cuestionadas no resultan aplicables al proceso a quo, ya sea por razones objetivas \u2014en concreto, en relaci\u00f3n con el art. 111 b) LJS\u2014, o ya sea por razones temporales \u2014por haberse producido el despido antes de la entrada en vigor del Real Decreto-ley 3/2012\u2014.\nCon relaci\u00f3n a esta alegaci\u00f3n debemos recordar que, de acuerdo con el art. 35 LOTC, requisito necesario para la admisi\u00f3n de la cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad es que la norma legal cuestionada sea \u00abaplicable al caso\u00bb y \u00abde cuya validez dependa el fallo\u00bb, debiendo el \u00f3rgano judicial que plantea la cuesti\u00f3n \u00abespecificar o justificar en qu\u00e9 medida la decisi\u00f3n del proceso depende de la validez de la norma en cuesti\u00f3n\u00bb. Adem\u00e1s, en atenci\u00f3n a estas exigencias, es doctrina reiterada de este Tribunal que la cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad \u00abno puede resultar desvirtuada por un uso no acomodado a su naturaleza y finalidad propias, lo que suceder\u00eda si se permitiera que se utilizase para obtener pronunciamientos innecesarios o indiferentes para la decisi\u00f3n del proceso en que la cuesti\u00f3n se suscita\u00bb (por todas, STC 115/2009, de 18 de mayo, FJ 2; o STC 87/2012, de 18 de abril, FJ 2). Pues bien, en virtud de estos presupuestos, hemos de coincidir con la conclusi\u00f3n alcanzada por el Fiscal General del Estado respecto al defectuoso cumplimiento de los juicios de aplicabilidad y relevancia en el presente supuesto.\na) Por lo que se refiere al primero de los reproches dirigidos, ciertamente no puede considerarse aplicable al caso el art. 23.2 del Real Decreto-ley 3/2012, por el que se modifica el art. 111 b) LJS. El contenido de este precepto est\u00e1 dedicado a regular el r\u00e9gimen a aplicar cuando las partes interponen recurso frente a la Sentencia que declara la improcedencia del despido. En cambio, en el proceso a quo que ha dado lugar a la presente cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad nos encontramos en una fase previa \u2014la de instancia\u2014, en la que el \u00f3rgano judicial deber\u00e1 proceder a la calificaci\u00f3n del despido y a la determinaci\u00f3n de sus efectos, con independencia de la regulaci\u00f3n que haya de aplicarse en un eventual y posterior recurso que las partes interpongan y que habr\u00e1 de resolverse en sede de suplicaci\u00f3n por el Tribunal Superior de Justicia.\nEs verdad que, de acuerdo con nuestra jurisprudencia constitucional, \u00abes el \u00f3rgano judicial\u2026 quien ha de formular el pertinente juicio de aplicabilidad de la norma cuestionada a los hechos enjuiciados, juicio sobre el que este Tribunal \u00fanicamente ejerce, en principio, un \"control meramente externo\u02ee\u2026, que se concreta en que 'no puede ponderar o revisar tal apreciaci\u00f3n del propio \u00f3rgano judicial sobre las normas que en cada caso estime aplicables'\u00bb; no obstante, tal es el proceder a seguir \u00aba salvo el supuesto... de que el criterio que as\u00ed se exponga resulte con toda evidencia errado\u00bb, por cuanto \u00abexisten supuestos en los que este Tribunal, en el ejercicio de sus facultades de control externo del juicio de aplicabilidad y de relevancia formulado por los \u00f3rganos judiciales al plantear la cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad, puede declarar su inadmisibilidad por resultar notoriamente inconsistente o equivocada la argumentaci\u00f3n judicial sobre la aplicabilidad al caso de la norma cuestionada pues con ello se garantiza que la cuesti\u00f3n responde a la finalidad concreta que la justifica\u00bb (STC 151/2011, de 29 de septiembre, FJ 2; o STC 27/2012, de 1 de marzo, FJ 2). Esta \u00faltima situaci\u00f3n es la que concurre en el caso, pues resulta evidente, por lo ya explicado, que el tenor del art. 111 b) LJS no resulta aplicable \u2014ni, por tanto, determinante\u2014 en el litigio a quo. De hecho, como el Fiscal pone de relieve, esta falta de aplicabilidad del precepto parece reconocerse impl\u00edcitamente por el propio Magistrado-Juez, pues, si bien el Auto de planteamiento de la cuesti\u00f3n cita formalmente este art\u00edculo entre los \u00abpreceptos legales cuestionados\u00bb (apartado III), con posterioridad, sin embargo, no reproduce su tenor literal, a diferencia de lo que s\u00ed hace con la nueva redacci\u00f3n de los arts. 56.2 LET y 110.1 LJS, que s\u00ed se refieren a los efectos del despido en la resoluci\u00f3n de instancia y que, seg\u00fan indica el propio \u00f3rgano judicial, son los que finalmente determinan el r\u00e9gimen relativo a los salarios de tramitaci\u00f3n y la transferencia al empresario de la opci\u00f3n de abonarlos o no, lo que constituye el objeto de la cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad presentada.\nRespecto a esta \u00faltima afirmaci\u00f3n no puede, con todo, dejar de comentarse que, en realidad, en relaci\u00f3n a los despidos improcedentes, el art. 56.2 LET s\u00f3lo establece las consecuencias derivadas de la opci\u00f3n por la readmisi\u00f3n \u2014con reconocimiento de salarios de tramitaci\u00f3n\u2014, y que es el art. 56.1 LET \u2014no mencionado directamente en el Auto entre los preceptos cuestionados\u2014 el que regula el r\u00e9gimen de opci\u00f3n y la cuant\u00eda correspondiente a la indemnizaci\u00f3n, sin menci\u00f3n a los salarios de tramitaci\u00f3n. De todos modos, lo cierto es que esta observaci\u00f3n se relativiza si se atiende a que el otro precepto cuestionado \u2014el art. 110.1 LJS\u2014 s\u00ed expresa las mencionadas consecuencias del despido improcedente en cualquiera de las opciones \u2014readmisi\u00f3n o indemnizaci\u00f3n\u2014, remiti\u00e9ndose a tales efectos tanto al art. 56.2 LET como al art. 56.1 LET.\nb) Aun cuando el objeto de la cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad se centre en lo dispuesto al respecto por los arts. 56 LET y 110.1 LJS \u2014en su nueva redacci\u00f3n tras el Real Decreto-ley 3/2012\u2014, debemos examinar el segundo de los reproches formulados por el Fiscal General del Estado en relaci\u00f3n con la falta de superaci\u00f3n del juicio de aplicabilidad, por raz\u00f3n, en este caso, de haberse producido el despido antes de la entrada en vigor del citado real decreto-ley, aspecto \u00e9ste que ya fue puesto de relieve por el Fiscal en el tr\u00e1mite de audiencia ex art. 35.2 LOTC. Tal denuncia es asimismo objeto de consideraci\u00f3n en el Auto de planteamiento de la cuesti\u00f3n, en el que el Magistrado Juez destaca que la aplicabilidad de la norma cuestionada por razones temporales es materia de legalidad ordinaria, atribuida a los \u00f3rganos jurisdiccionales en el juicio de aplicabilidad de las normas, seg\u00fan consolidada jurisprudencia constitucional, y sin que de ella quepa concluir, sin m\u00e1s, la falta de relevancia constitucional de la cuesti\u00f3n. Antes al contrario, dice el \u00f3rgano promotor, la norma cuestionada dispone la entrada en vigor sin condicionante alguno y sin excluir expresamente de su \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n los actos extintivos o despidos anteriores a su vigencia, raz\u00f3n por la que estos aspectos inter-temporales est\u00e9n siendo controvertidos en los tribunales laborales, habiendo mediado pronunciamientos de signo diverso. Por ello, concluye el Auto, \u00abno puede excluirse a priori la relevancia de la norma cuestionada sobre el supuesto de hecho por tales razones de Derecho transitorio\u00bb.\nEs verdad que el Real Decreto-ley 3/2012 no incluye una disposici\u00f3n transitoria espec\u00edfica en materia de salarios de tramitaci\u00f3n, guardando total silencio respecto al r\u00e9gimen a aplicar en supuestos, como el presente, en que el despido se hace efectivo antes de la reforma, pero la Sentencia se dicta con posterioridad a haber entrado en vigor: recordemos que los despidos aqu\u00ed enjuiciados son de fecha 26 de diciembre de 2011 o, en su caso, de 10 de enero de 2012, y que, habi\u00e9ndose presentado ya las respectivas demandas y durante la tramitaci\u00f3n del proceso, se produjo la entrada en vigor del Real Decreto-ley 3/2012 con fecha 12 de febrero de 2012. Asiste tambi\u00e9n la raz\u00f3n al \u00f3rgano judicial promotor cuando afirma que nos encontramos ante una duda de legalidad ordinaria, cuya resoluci\u00f3n corresponde a los \u00f3rganos judiciales. En tal sentido, hemos afirmado que \u00abla selecci\u00f3n de las normas aplicables, as\u00ed como el an\u00e1lisis de su vigencia y derogaci\u00f3n, corresponde en exclusiva a la jurisdicci\u00f3n ordinaria de acuerdo con el art. 117.3 CE\u00bb, de modo que, seg\u00fan nuestra jurisprudencia, \u00abel control por parte de este Tribunal de la selecci\u00f3n de la norma aplicable s\u00f3lo podr\u00e1 producirse, en t\u00e9rminos generales, si se ha tratado de una decisi\u00f3n arbitraria, manifiestamente irrazonable o si ha sido fruto de un error patente\u00bb (por todas, STC 82/2009, de 23 de marzo, FJ 6; y apuntando algunas otras circunstancias concretas, SSTC 90/1990, de 23 de mayo, FJ 4; 233/1991, de 10 de diciembre, FJ 4; 126/1994, de 25 de abril, FJ 5).\nAhora bien, sin necesidad de entrar en consideraciones de \u00edndole material como las citadas \u2014incluidas las apuntadas por el Fiscal General del Estado en torno a los efectos del art. 2 del C\u00f3digo civil (CC)\u2014, en la presente cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad debemos reparar en una objeci\u00f3n previa, derivada de la falta de determinaci\u00f3n concluyente en el Auto de la norma seleccionada como aplicable al caso. A este respecto, y dentro del an\u00e1lisis relativo a los juicios de aplicabilidad y relevancia que ahora nos ocupa, no podemos ignorar el criterio seguido en recientes pronunciamientos constitucionales, en que, ante situaciones an\u00e1logas de previa denuncia del car\u00e1cter dudoso y discutible de la aplicabilidad de la norma cuestionada en el proceso a quo, hemos exigido un pronunciamiento espec\u00edfico del \u00f3rgano judicial sobre la aplicaci\u00f3n de la norma al caso, a efectos de garantizar que la resoluci\u00f3n del litigio depende realmente de la soluci\u00f3n que este Tribunal ofrezca sobre la constitucionalidad de la norma.\nEn este sentido nos hemos pronunciado en la STC 84/2012, de 18 de abril, FJ 3, relativa a la cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad presentada respecto al art. 138.6 de la Ley de procedimiento laboral, en el seno de un recurso de suplicaci\u00f3n, cuando se trataba de una materia en que, seg\u00fan disposici\u00f3n legal, y conforme hab\u00eda alegado la parte recurrida, las Sentencias de instancia no admiten recurso. Conforme a la fundamentaci\u00f3n de esta Sentencia, \u00aben relaci\u00f3n con las cuestiones previas de legalidad procesal, si bien no puede pretenderse que las mismas sean resueltas en el Auto de planteamiento de la cuesti\u00f3n por el \u00f3rgano judicial proponente \u2014pues esta resoluci\u00f3n habr\u00e1 de recaer en el curso del proceso y en el momento procesal oportuno\u2014, no por ello puede quedar desatendida la necesidad de garantizar que el proceso a quo no tenga otra resoluci\u00f3n para el propio \u00f3rgano judicial que la que derive del juicio de constitucionalidad, ni el consiguiente control al respecto por parte de este Tribunal. Por ello, resulta necesario que en el Auto de planteamiento se incluya un pronunciamiento espec\u00edfico en este sentido, \u2026 En el presente caso la Sala proponente no efect\u00faa consideraci\u00f3n alguna que permita a este Tribunal llevar a cabo su necesario control sobre el juicio de relevancia desde la perspectiva que se acaba de mencionar, en orden a garantizar que la resoluci\u00f3n del proceso judicial dependa realmente de la validez de la norma cuestionada\u2026 Puede pensarse, sin duda, que al plantear la cuesti\u00f3n la Sala est\u00e1 de hecho rechazando, impl\u00edcitamente, las objeciones procesales de la parte recurrida; pero no es a trav\u00e9s de justificaciones impl\u00edcitas como este Tribunal puede controlar la razonabilidad, suficiencia y coherencia del juicio de relevancia, en orden a garantizar que la cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad no se utilice para obtener pronunciamientos innecesarios o indiferentes para el proceso a quo, con la consiguiente perturbaci\u00f3n in\u00fatil del litigio y, desde la perspectiva del proceso constitucional, con un uso del mismo no acomodado a su naturaleza\u00bb. En definitiva, en este caso, fue \u00abla inexistencia de un razonamiento de la Sala\u00bb respecto a la viabilidad de la suplicaci\u00f3n la que llev\u00f3 al Tribunal a concluir que est\u00e1bamos \u00abante una terminante insuficiencia del juicio de relevancia\u00bb.\nLa misma doctrina se aplica en el ATC 39/2012, de 28 de febrero, FJ 5, en un litigio en el que la primera pretensi\u00f3n planteada por los actores era la de determinar si las normas cuestionadas eran o no aplicables a un determinado colectivo, habiendo decidido expresamente el \u00f3rgano judicial elevar la cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad antes de resolver sobre este punto. Pues bien, tambi\u00e9n en este caso se destac\u00f3 que \u00abse hac\u00eda necesario que en el Auto de planteamiento de la cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad se hubiera incluido un pronunciamiento del \u00f3rgano judicial que, aunque provisional, resultara fundado, en orden a garantizar que, una vez valorados otros par\u00e1metros legales \u2014en este caso, el relativo a la aplicabilidad de los preceptos al colectivo afectado\u2014, la resoluci\u00f3n del proceso depend\u00eda realmente de la constitucionalidad de las normas cuestionadas. Esta exigencia, sin embargo, no se ha cumplido por el Tribunal que promueve la cuesti\u00f3n. \u2026 En definitiva, la falta de razonamiento del \u00f3rgano judicial sobre la aplicaci\u00f3n de las normas cuestionadas al colectivo objeto del conflicto implica un deficiente cumplimiento de los juicios de aplicabilidad y de relevancia exigidos en el art.\u00a035 LOTC, pues s\u00f3lo en caso de considerarse aplicables, su constitucionalidad o no resultar\u00eda relevante para la decisi\u00f3n del pleito\u00bb.\nEl paralelismo en este aspecto entre los pronunciamientos del Tribunal Constitucional comentados y la cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad aqu\u00ed examinada resulta evidente, pues tambi\u00e9n ahora, siendo controvertida la aplicaci\u00f3n al caso de las normas cuestionadas \u2014en este caso, por razones temporales\u2014, y teniendo adem\u00e1s el \u00f3rgano judicial conocimiento de esta dificultad por haber sido puesta de relieve en las alegaciones del Fiscal, el Magistrado Juez reh\u00faye emitir su propio juicio sobre el tema. Por el contrario, tras se\u00f1alar en un inicio el hecho de que la norma cuestionada ha dispuesto su entrada en vigor sin exclusi\u00f3n expresa de los despidos anteriores, seguidamente destaca la controversia que este aspecto ha generado en los tribunales, para finalmente limitarse a se\u00f1alar que \u00abno puede excluirse a priori\u00bb la relevancia de los preceptos cuestionados en el supuesto enjuiciado por tales razones de derecho transitorio. Debemos tener presente que la mera manifestaci\u00f3n de una duda no cumple el juicio de aplicabilidad y relevancia, y en este caso, tras exponer los t\u00e9rminos del debate, el \u00f3rgano judicial no llega a concretar su criterio sobre si la nueva regulaci\u00f3n introducida por el Real Decreto-ley 3/2012 en materia de despido es aplicable o no al proceso en curso. De este modo, el \u00f3rgano promotor pospone la resoluci\u00f3n de este aspecto controvertido a un momento posterior al planteamiento de la cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad, y as\u00ed, aun en la hip\u00f3tesis de que decida descartar la existencia de despido procedente o nulo y se decante por declarar su improcedencia \u2014aspecto \u00e9ste, el de la calificaci\u00f3n del despido, sobre el que tampoco nada argumenta\u2014, se abre la posibilidad de que finalmente llegue a considerar que la nueva regulaci\u00f3n del Real Decreto-ley 3/2012 no es aplicable al litigio y que, en consecuencia, nos encontremos con el resultado de que el pronunciamiento del Tribunal Constitucional habr\u00eda resultado innecesario o indiferente para la decisi\u00f3n del proceso.\nEn definitiva, a la luz de la doctrina constitucional expuesta, hemos de concluir que, en este caso, no se han satisfecho suficientemente los juicios de aplicabilidad y relevancia exigidos por el art. 35 LOTC, circunstancia que, por s\u00ed sola y sin necesidad de entrar en el fondo, determina la inadmisi\u00f3n a tr\u00e1mite de la presente cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad, en aplicaci\u00f3n de lo dispuesto en el art. 37.1 LOTC.\nPor lo expuesto, el Pleno\nACUERDA\nInadmitir a tr\u00e1mite la presente cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad.\nPubl\u00edquese este Auto en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb.\nMadrid, a diecis\u00e9is de octubre de dos mil doce.\u2013Pascual Sala S\u00e1nchez.\u2013Ram\u00f3n Rodr\u00edguez Arribas.\u2013Manuel Arag\u00f3n Reyes.\u2013Pablo P\u00e9rez Tremps.\u2013Adela Asua Batarrita.\u2013Luis Ignacio Ortega \u00c1lvarez.\u2013Francisco P\u00e9rez de los Cobos Orihuel.\u2013Encarnaci\u00f3n Roca Tr\u00edas.\u2013Andr\u00e9s Ollero Tassara.\u2013Fernando Vald\u00e9s Dal-R\u00e9.\u2013Juan Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez Rivas.\u2013Firmado y rubricado.\n\n #textoxslt \n", "pdf": "http://www.boe.es/boe/dias/2012/11/14/pdfs/BOE-A-2012-14061.pdf", "more": {}}