{"title": "Orden INT/2269/2012, de 23 de octubre, por la que se determinan los municipios a los que son de aplicaci\u00f3n las medidas previstas en el Real Decreto-ley 25/2012, de 7 de septiembre, de medidas urgentes para paliar los da\u00f1os producidos por los incendios forestales y otras cat\u00e1strofes naturales ocurridos en varias comunidades aut\u00f3nomas.", "url": "http://www.boe.es/diario_boe/txt.php?id=BOE-A-2012-13222", "analisys": ["Rango: Orden", "Fecha de disposici\u00f3n: 23/10/2012", "Fecha de publicaci\u00f3n: 25/10/2012", "Entrada en vigor el 25 de octubre de 2012."], "content": "\nTEXTO\n\nEl Real Decreto-ley 25/2012, de 7 de septiembre, por el que se aprueban medidas urgentes para paliar los da\u00f1os producidos por los incendios forestales y otras cat\u00e1strofes naturales ocurridos en varias Comunidades Aut\u00f3nomas, establece, en su art\u00edculo 1.2, que la determinaci\u00f3n de los t\u00e9rminos municipales y n\u00facleos de poblaci\u00f3n afectados a los que ser\u00e1n aplicables las medidas de la citada norma legal se determinar\u00e1n por orden del Ministro del Interior.\nLa gran cantidad y diversidad de Comunidades Aut\u00f3nomas (12) y provincias afectadas (29) a las que ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n las medidas contenidas en el citado Real Decreto-ley 25/2012, de 7 de septiembre, ha implicado un esfuerzo de depuraci\u00f3n para determinar, con el nivel de concreci\u00f3n necesario, cuales son los municipios siniestrados. Este esfuerzo, en el que han colaborado,\u00a0en el \u00e1mbito de sus competencias, todas las Administraciones P\u00fablicas, ha supuesto una ingente tarea para garantizar que las ayudas lleguen a todas las localidades donde se han producido cat\u00e1strofes.\nEvidentemente, un empe\u00f1o tan ambicioso, a pesar de todos los recursos dedicados al mismo, tiene como consecuencia un retraso en la inmediatez de la aprobaci\u00f3n de esta norma, pero que ve justificado y compensado por la obligaci\u00f3n de los poderes p\u00fablicos de no olvidar a los ciudadanos de aquellos municipios que m\u00e1s necesitan su ayuda, desde la obligaci\u00f3n que les impone el principio constitucional de solidaridad.\nEn virtud de lo expuesto, dispongo:\nArt\u00edculo \u00fanico. \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n.\nLas medidas establecidas por el Real Decreto-ley 25/2012, de 7 de septiembre, por el que se aprueban medidas urgentes para paliar los da\u00f1os producidos por los incendios forestales y otras cat\u00e1strofes naturales ocurridos en varias Comunidades Aut\u00f3nomas, ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n a los t\u00e9rminos municipales y n\u00facleos de poblaci\u00f3n a los que se refiere el anexo de esta orden.\nDisposici\u00f3n final \u00fanica. Entrada en vigor.\nEsta orden surtir\u00e1 efectos desde el mismo d\u00eda de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb.\nMadrid, 23 de octubre de 2012.\u2013El Ministro del Interior, Jorge Fern\u00e1ndez D\u00edaz.\nANEXO\nComunidad Aut\u00f3noma de Andaluc\u00eda\nAlmer\u00eda: B\u00e9dar.\nC\u00e1diz: San Roque.\nHuelva: Alosno y Beas.\nM\u00e1laga: Alhaur\u00edn el Grande, Co\u00edn, Marbella, Mijas, Monda y Oj\u00e9n.\nComunidad Auton\u00f3ma de Arag\u00f3n\nHuesca: Albelda, Altorric\u00f3n, Baldellou, Ballobar, Belver de Cinca, Binaced, Bin\u00e9far, Castillonroy, Chalamera, Fraga, Osso de Cinca, San Esteban de Litera, Tamarite de Litera, Torrente de Cinca, Velilla de Cinca y Zaid\u00edn.\nZaragoza: Ambel, A\u00f1\u00f3n de Moncayo, Calcena, Tabuenca, Talamantes y Trasobares.\nComunidad Auton\u00f3ma de Canarias\nSanta Cruz de Tenerife: Adeje (isla de Tenerife), Agulo (isla de La Gomera), Alajer\u00f3 (isla de La Gomera), Buenavista del Norte (isla de Tenerife), Paso (El) (isla de La Palma), Tanque (El) (isla de Tenerife), Fuencaliente de la Palma, Gu\u00eda de Isora (isla de Tenerife), Hermigua (isla de La Gomera), Orotava (La) (isla de Tenerife), San Sebasti\u00e1n de la Gomera, Silos (Los) (isla de Tenerife), Santiago del Teide (isla de Tenerife), Valle Gran Rey (isla de La Gomera), Vallehermoso (isla de La Gomera), Vilaflor (isla de Tenerife) y Villa de Mazo (isla de La Palma).\nComunidad Auton\u00f3ma de Castilla y Le\u00f3n\n\u00c1vila: Becedas; Carrera (La), Gilbuena, Junciana, Losar del Barco (El) y Solana de \u00c1vila.\nBurgos: Aranda de Duero, Burgos, Carde\u00f1adijo, Fresno de Rodilla, Salda\u00f1a de Burgos y Villagonzalo Pedernales.\nLe\u00f3n: Castrillo de Valduerna, Castrocontrigo, Destriana, Luyego, Quintana y Congosto y Villaobispo de Otero.\nPalencia: Castrej\u00f3n de la Pe\u00f1a, Santerv\u00e1s de la Vega y Villota del P\u00e1ramo.\nSalamanca: Calzada de B\u00e9jar, Navalmoral de B\u00e9jar, Peromingo, Valdefuentes de Sangus\u00edn y Valdehijaderos.\nZamora: Ayo\u00f3 de Vidriales, Cubo de Benavente, Pedralba de la Prader\u00eda y Puebla de Sanabria.\nComunidad Auton\u00f3ma de Castilla-La Mancha\nAlbacete: Cenizate, Fuentealbilla, Golosalvo, Hell\u00edn, Higueruela, Navas de Jorquera y Villamalea.\nCiudad Real: Alc\u00e1zar de San Juan, Llanos del Caudillo y Navas de Estena.\nCuenca: Alarc\u00f3n, Mira, Pozorrubielos de la Mancha, Reillo y Saelices,\nGuadalajara: Alcoroches, Carrascosa de Henares, Casa de Uceda, Casar (El), Checa, Chequilla, Cubillejo de la Sierra, Cubillo de Uceda, Escariche, Escopete, Gal\u00e1pagos, Molina de Arag\u00f3n, Pastrana, Pioz, Tortuero, Traid, Uceda, Usanos y Valdeaveruelo.\nToledo: Borox, Castillo de Bayuela, Cebolla, Hinojosa de San Vicente, Escalona, Hontanar, Real de San Vicente (El), Santa Cruz de la Zarza, Ventas de Retamosa (Las) y Villanueva de Bogas.\nComunidad Aut\u00f3noma de Catalu\u00f1a\nBarcelona: Castellet i la Gornal, Cubelles y Vilanova i la Geltr\u00fa.\nGirona: Agullana, Avinyonet de Puigvent\u00f3s, Biure, Boadella i les Escaules, Bolvir, Cabanes, Cantallops, Capmany, Cistella, Darnius, Figueres, Fla\u00e7\u00e0, Ger, Guils de Cerdanya, Jonquera (La), Llers, Madremanya, Masarac, Pera (La), Pont de Molins, Portbou, Roses, Sant Climent Sescebes, Sant Mart\u00ed Vell, Terrades, Vilanant y Vilopriu.\nLleida: Alam\u00fas, Alfarr\u00e0s, Agramunt, Albesa, Alcan\u00f3, Alcarr\u00e0s, Alcoletge, Alf\u00e9s, Alguaire, Almacelles, Almatret, Almenar, Alpicat, Arbeca, Artesa de Lleda, Aspa, Balaguer, Barbens, Baronia de Rialb (La), Bell-lloc d'Urgell, Bellpuig, Bellv\u00eds, Benavent de Segri\u00e0, Borges Blanques (Les), Cabanabona, Castelldans, Castellnou de Seana, Castellser\u00e0, Corbins, Fondarella, Fulliola (La), Gimenells i Pla de la Font, Golm\u00e9s, Ivars d'Urgell, Juneda, Linyola, Llardecans, Lleida, Maials, Menarguens, Miralcamp, Mollerusa, Oliola, Plau d'Anglesola, Penelles, Poal (El), Ponts, Portella (La), Pugverd de Lleida, Puiggr\u00f3s, Rossell\u00f3, Sarroca de Lleida, Ser\u00f3s, Sidamon, Soses, T\u00e9rmens, Tiurana, Tornabous, Torre-serona, Torrebesses, Torrefarrera, Torregrossa, Torrelameu, Torres de Segre, Vila-sana, Vilanova de Bellpuig. Vilanova de l'Aguda, Vilanova de la Barca, Vilanova de Mei\u00e0 y Vilanova de Segri\u00e0.\nComunidad Auton\u00f3ma de Extremadura\nC\u00e1ceres: Alcu\u00e9scar, Al\u00eda, Almohar\u00edn, Caminomorisco, Gata, Nu\u00f1omoral, Saucedilla, Valverde del Fresno y Villasbuenas de Gata.\nComunidad Aut\u00f3noma de Galicia\nOurense: Barco de Valdeorras, Carballeda de Valdeorras, Larouco, Manzaneda y Rubi\u00e1.\nComunidad Aut\u00f3noma de Madrid\nRobledo de Chavela, Santa Mar\u00eda de la Alameda y Valdemaqueda.\nComunidad Valenciana\nAlicante: Alcoi/Alcoy, Benifallim, Benimantell, L'orxa/Lorcha, Torre de les Ma\u00e7anes (La), Torremanzanas y Pen\u00e0guila.\nCastell\u00f3n: Altura, Bej\u00eds, J\u00e9rica, Saca\u00f1et, Teresa y Viver.\nValencia: Ador, Alborache, Alcublas, Alfauir, Andilla, Benag\u00e9ber, Carlet, Castellonet de la Conquesta, Catadau, Chelva, Chiva, Cortes de Pall\u00e1s, Dos Aguas, Estubeny, Ll\u00edria, Llocnou de Sant Jeroni, Llombai, Macastre, Manuel, Millares, Montesa, Montichelvo, Montroy, Ontinyent, Real, Riba-roja de T\u00faria, Senyera, Tavernes de la Valldigna, Terrateig, Torrent, Tous, Tu\u00e9jar, Turis, Vallanca, Vilamarxant, Villalonga, Villar del Arzobispo y Y\u00e1tova.\nComunidad Aut\u00f3noma de la Regi\u00f3n de Murcia\nMoratalla y Yecla.\nComunidad de las Illes Balears\nIsla de Mallorca: Art\u00e1, Calvi\u00e1, Capdepera y Palma.\n\n #textoxslt \n", "pdf": "http://www.boe.es/boe/dias/2012/10/25/pdfs/BOE-A-2012-13222.pdf", "more": {"Materias": ["Ayudas", "Cat\u00e1strofes", "Comunidades Aut\u00f3nomas", "Explotaciones agrarias", "Incendios forestales", "Obras y Servicios de las Corporaciones Locales", "Viviendas"], "Referencias anteriores": ["DE CONFORMIDAD con el art. 1.2 del REAL DECRETO-LEY 25/2012, de 7 de septiembre (Ref. BOE-A-2012-11409)."]}}