{"title": "Real Decreto-ley 19/2012, de 25 de mayo, de medidas urgentes de liberalizaci\u00f3n del comercio y de determinados servicios.", "url": "http://www.boe.es/diario_boe/txt.php?id=BOE-A-2012-6929", "analisys": ["Rango: Real Decreto-ley", "Fecha de disposici\u00f3n: 25/05/2012", "Fecha de publicaci\u00f3n: 26/05/2012", "Entrada en vigor el 27 de mayo de 2012."], "content": "\nTEXTO\n\nI\nEl comercio interior viene sufriendo varios a\u00f1os consecutivos fuertes ca\u00eddas en el consumo. En este contexto es m\u00e1s necesario que nunca, por un lado, reducir las cargas administrativas que dificulten el comercio y, por otro, dinamizar el sector permitiendo un r\u00e9gimen m\u00e1s flexible de aperturas.\nLa estructura comercial en Espa\u00f1a se caracteriza por una mayoritaria presencia de peque\u00f1as y medianas empresas, expuestas, por su mayor vulnerabilidad, a los efectos de la actual crisis econ\u00f3mica que se ha reflejado en un importante descenso de las cifras de ventas y cierre de establecimientos comerciales.\nNo obstante, el comercio minorista es, al mismo tiempo, un \u00e1mbito especialmente dinamizador de la actividad econ\u00f3mica y del empleo y, por ello, para favorecer la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica en el actual contexto resulta fundamental la adopci\u00f3n de medidas que faciliten la actividad y eliminen obst\u00e1culos que impiden el desarrollo de la iniciativa empresarial en este \u00e1mbito.\nLas cargas administrativas constituyen algunos de estos obst\u00e1culos que no son necesarias ni proporcionadas y cuyos objetivos pueden alcanzarse mediante procedimientos de control que no retrasen ni paralicen el desarrollo de la actividad. Especialmente gravosas resultan determinadas licencias cuyos procedimientos impiden el ejercicio de la actividad hasta mucho tiempo despu\u00e9s de haber acometido las inversiones iniciales.\nEn atenci\u00f3n a los datos de la OCDE Espa\u00f1a es, de hecho, el segundo pa\u00eds de Europa donde m\u00e1s tr\u00e1mites es necesario realizar para crear una empresa. Resulta, por lo tanto, necesario sustituir en lo posible estas cargas administrativas por otros procedimientos de control menos gravosos, garantizando en todo caso el cumplimiento de la normativa vigente.\nLa Ley 25/2009, de 22 de diciembre, de modificaci\u00f3n de diversas leyes para su adaptaci\u00f3n a la Ley sobre el libre acceso a las actividades de servicios y su ejercicio, modific\u00f3 el art\u00edculo 84 de la Ley 7/1985, de 2 de abril, Reguladora de las Bases del R\u00e9gimen Local, al objeto de someter los actos de control preventivo de \u00e1mbito municipal a sus principios cuando se trate del acceso y ejercicio de actividades de servicios. Posteriormente, la Ley 2/2011, de 4 de marzo, de Econom\u00eda Sostenible, incorpor\u00f3 a la citada Ley 7/1985, de 2 de abril, los art\u00edculos 84, 84 bis y 84 ter, estableciendo con car\u00e1cter general la inexigibilidad de licencia u otros medios de control preventivos para el ejercicio de actividades, salvo que resultase necesario para la protecci\u00f3n de la salud o seguridad p\u00fablicas, el medioambiente o el patrimonio hist\u00f3rico-art\u00edstico, o cuando requiriesen de un uso privativo y ocupaci\u00f3n del dominio p\u00fablico pero, en todo caso, condicionando su exigibilidad a un juicio de necesidad y proporcionalidad.\nNo obstante, a pesar del impulso de reducci\u00f3n de cargas y licencias de estas reformas en el \u00e1mbito del comercio minorista, el marco normativo sigue siendo muy complejo y poco claro y sigue existiendo una enorme dispersi\u00f3n normativa y de procedimientos, especialmente gravosa para las PYMES en general y para las microempresas, en particular, que soportan un coste considerable en comparaci\u00f3n con la dimensi\u00f3n de su actividad. La realidad concreta del sector comercial minorista pone de manifiesto, por tanto, que es necesario hacer un mayor esfuerzo en la remoci\u00f3n de los obst\u00e1culos administrativos que existen en la actualidad para ejercer determinadas actividades, estableciendo las bases e instando a las Comunidades Aut\u00f3nomas y Entidades Locales a una adaptaci\u00f3n de su normativa que redunde en un beneficio real para las PYMES en el inicio y ejercicio de la actividad.\nMediante este real decreto-ley se avanza un paso m\u00e1s eliminando todos los supuestos de autorizaci\u00f3n o licencia municipal previa, motivados en la protecci\u00f3n del medio ambiente, de la seguridad o de la salud p\u00fablicas, ligados a establecimientos comerciales y otros que se detallan en el anexo con una superficie de hasta 300 metros cuadrados. Se considera, tras realizar el juicio de necesidad y proporcionalidad, que no son necesarios controles previos por tratarse de actividades que, por su naturaleza, por las instalaciones que requieren y por la dimensi\u00f3n del establecimiento, no tienen un impacto susceptible de control a trav\u00e9s de la t\u00e9cnica autorizatoria, la cual se sustituye por un r\u00e9gimen de control ex post basado en una declaraci\u00f3n responsable. La flexibilizaci\u00f3n se extiende tambi\u00e9n m\u00e1s all\u00e1 del \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la reforma de la Ley 2/2011, de 4 de marzo, y afecta tambi\u00e9n a todas las obras ligadas al acondicionamiento de estos locales que no requieran de la redacci\u00f3n de un proyecto de obra de conformidad con la Ley 38/1999, de 5 de noviembre, de Ordenaci\u00f3n de la Edificaci\u00f3n. De esta manera, se podr\u00e1 iniciar la ejecuci\u00f3n de obras e instalaciones y el ejercicio de la actividad comercial y de servicios con la presentaci\u00f3n de una declaraci\u00f3n responsable o comunicaci\u00f3n previa, seg\u00fan el caso, en la que el empresario declara cumplir los requisitos exigidos por la normativa vigente y disponer de los documentos que se exijan, adem\u00e1s de estar en posesi\u00f3n del justificante del pago del tributo correspondiente cuando sea preceptivo.\nEllo contribuir\u00e1 a la dinamizaci\u00f3n de la actividad en beneficio del crecimiento econ\u00f3mico y del empleo, en l\u00ednea acorde con los objetivos de reducci\u00f3n de las cargas administrativas, la mejora del entorno empresarial, en especial para las PYMES, y la promoci\u00f3n del esp\u00edritu empresarial de la Estrategia Europa 2020.\nEl control administrativo pasar\u00e1 a realizarse a posteriori aplic\u00e1ndose el r\u00e9gimen sancionador vigente en materia de comercio interior, ordenaci\u00f3n del suelo y urbanismo, protecci\u00f3n de la salud, del medio ambiente y del patrimonio hist\u00f3rico art\u00edstico, de tal forma que este mecanismo no suponga un menoscabo de las garant\u00edas en la prestaci\u00f3n del servicio hacia los consumidores ni de las obligaciones de cumplimiento de la normativa sectorial auton\u00f3mica o municipal aplicable.\nLa sustituci\u00f3n de la licencia por otros actos de control ex post no supondr\u00e1 en ning\u00fan caso merma alguna de los ingresos fiscales de los Ayuntamientos o de los organismos que expidieran con anterioridad las licencias previas de apertura. Por el contrario, en la medida que se agilice la apertura de nuevos establecimientos, podr\u00e1 registrarse un incremento de la recaudaci\u00f3n obtenida por este concepto al facilitarse la apertura de m\u00e1s y nuevos comercios. Este real decreto-ley prev\u00e9 la reforma del texto refundido de la Ley Reguladora de las Haciendas Locales, aprobado por el Real Decreto Legislativo 2/2004, de 5 de marzo, con este fin.\nLas medidas previstas en este real decreto-ley se dirigen sobre todo a las peque\u00f1as y medianas empresas comerciales y de servicios complementarios que constituyen m\u00e1s del 90 por ciento de las empresas que desarrollan su actividad en estos sectores, normalmente en establecimientos cuya superficie \u00fatil de exposici\u00f3n y venta al p\u00fablico no supera los 300 metros cuadrados, superficie que da cabida a la mayor\u00eda de las actividades recogidas en el anexo de este real decreto-ley. Por ello se considera que, a trav\u00e9s de este real decreto-ley, se promover\u00e1 la apertura de nuevos locales y la generaci\u00f3n de empleo en este sector.\nEste real decreto-ley se fundamenta en el derecho a la propiedad privada del art\u00edculo 33.1 de la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola y a la libertad de empresa de su art\u00edculo 38, as\u00ed como en los principios de libertad de establecimiento, libre circulaci\u00f3n de bienes y libre prestaci\u00f3n de servicios del art\u00edculo 139.2, que propugnan la unidad de mercado.\nEs importante destacar que la reforma que se introduce responde a la finalidad positiva de adoptar unos fines y orientaciones generales en el plano de la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica, estableciendo un m\u00ednimo com\u00fan denominador para todo el Estado que garantice a las empresas un marco de seguridad jur\u00eddica y de unidad normativa en todo el territorio. Todo ello, sin perjuicio de que las Comunidades Aut\u00f3nomas, en el \u00e1mbito de sus competencias, puedan regular un r\u00e9gimen de mayor alcance en la eliminaci\u00f3n de cualquier tipo de control previo.\nLas medidas que se recogen en este real decreto-ley constituyen preceptos de regulaci\u00f3n concreta y espec\u00edfica. No obstante, ello no es \u00f3bice para considerar estas como aut\u00e9nticas medidas de ordenaci\u00f3n general de la econom\u00eda, como ha resaltado de modo reiterado la jurisprudencia constitucional, puesto que la acci\u00f3n normativa adoptada posee una incidencia directa y significativa sobre la actividad econ\u00f3mica general.\nAdicionalmente, las medidas contenidas en este real decreto-ley, facilitan la gesti\u00f3n administrativa y la eliminaci\u00f3n de cargas, aspecto que incide tambi\u00e9n sobre el procedimiento administrativo com\u00fan (Art. 149.1.18\u00aa CE).\nDe conformidad con las medidas previstas en este real decreto-ley, en orden a la supresi\u00f3n de licencias, y por aplicaci\u00f3n de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y el Procedimiento Administrativo Com\u00fan, cualquier norma, disposici\u00f3n o acto, adoptado por cualquier \u00f3rgano de las administraciones auton\u00f3micas o locales que contravenga o dificulte la aplicaci\u00f3n de este r\u00e9gimen, podr\u00e1 ser declarado nulo de pleno derecho, sin perjuicio de la exigencia, en su caso, de la correspondiente responsabilidad patrimonial a la administraci\u00f3n p\u00fablica incumplidora.\nLa eliminaci\u00f3n de licencias de apertura y actividad se consagra en un total de cinco art\u00edculos, en los que se regula el objeto, \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n, inexigibilidad de licencias municipales previas a la apertura de establecimiento, r\u00e9gimen de declaraci\u00f3n responsable y sujeci\u00f3n al r\u00e9gimen general de control.\nII\nEl t\u00edtulo II a\u00f1ade un nuevo mecanismo de apoyo a la exportaci\u00f3n a los ya existentes en el ordenamiento jur\u00eddico espa\u00f1ol. El mecanismo aprobado por este t\u00edtulo pretende desarrollar las capacidades del Ministerio de Defensa en materia de gesti\u00f3n de programas de material de defensa con destino a la exportaci\u00f3n.\nLa inexistencia, hasta este momento, de mecanismos que permitieran una participaci\u00f3n m\u00e1s activa del Ministerio de Defensa en la gesti\u00f3n de programas destinados a la exportaci\u00f3n ha supuesto una desventaja competitiva para nuestra base industrial y tecnol\u00f3gica, la cual se ha visto obligada a competir en el mercado internacional en desigualdad de condiciones contra ofertas procedentes de bases industriales extranjeras que gozaban de un respaldo mucho m\u00e1s proactivo y eficaz ofrecido por sus Gobiernos de origen.\nLas medidas que se aplican en este real decreto-ley y que, en definitiva, fundamentan la urgencia y necesidad de la norma, tienen como objetivo fundamental afrontar las carencias advertidas en esta etapa crucial para el sector espa\u00f1ol industrial de la defensa, caracterizada por la contracci\u00f3n del gasto espa\u00f1ol en este sector esencial de la actividad econ\u00f3mica del pa\u00eds, el aumento de la demanda internacional de material de defensa, la creciente competencia internacional en los procesos de adjudicaci\u00f3n de grandes programas por ciertas potencias emergentes, y la existencia de un inter\u00e9s declarado y actual, por parte de las mismas, en que sea el Gobierno espa\u00f1ol su \u00fanico interlocutor en procesos de adquisici\u00f3n de material de defensa que, teniendo en cuenta su envergadura, no admiten demora.\nNo obstante la urgencia, acometer esta necesidad normativa permitir\u00e1 dotar al Gobierno espa\u00f1ol de instrumentos eficaces, duraderos, flexibles y adaptables a las necesidades de la demanda internacional.\nLas disposiciones contenidas en el mismo adaptan al ordenamiento jur\u00eddico espa\u00f1ol instituciones tradicionales en el derecho comparado relativas a la gesti\u00f3n de programas de material de defensa con destino a la exportaci\u00f3n, dotando al Ministerio de Defensa de instrumentos eficaces, flexibles y adaptables a las necesidades de la demanda internacional para cada caso y evitando la responsabilidad patrimonial de la Hacienda P\u00fablica espa\u00f1ola por raz\u00f3n de obligaciones que por su naturaleza \u00fanicamente deben corresponder o bien a los contratistas o bien a los Gobiernos adquirentes.\nLa puesta en marcha de este mecanismo oscila sobre dos relaciones jur\u00eddicas; una horizontal, de Gobierno a Gobierno, entre el Gobierno solicitante y el Gobierno espa\u00f1ol, y una vertical, entre el Gobierno espa\u00f1ol (por medio del Ministerio de Defensa) y una o m\u00e1s empresas suministradoras.\nLa relaci\u00f3n horizontal, se asienta sobre la celebraci\u00f3n de un contrato entre el Gobierno de Espa\u00f1a y otro Gobierno extranjero, tal y como se prev\u00e9 en el art\u00edculo 7.1.g) de la Ley 24/2011, de 1 de agosto, de contratos del sector p\u00fablico en los \u00e1mbitos de la defensa y de la seguridad. En virtud de dicho contrato, el Gobierno extranjero solicita al Gobierno de Espa\u00f1a que realice todas las actividades de gesti\u00f3n precisas para que un determinado material o tecnolog\u00eda de defensa le sean transmitidos por un contratista espa\u00f1ol. El negocio jur\u00eddico del mandato inherente a dicho contrato tiene las ventajas de que el bien suministrado no se integra en el patrimonio de las administraciones p\u00fablicas, de que no se modifica la normativa vigente en materia de control del comercio exterior de material de defensa y que permite transmitir de manera directa entre los contratistas y el Gobierno extranjero las responsabilidades y riesgos derivados de los contratos.\nPor su parte, la relaci\u00f3n vertical se desarrolla mediante las actividades que, en virtud del encargo anterior, realizar\u00e1 el Ministerio de Defensa en el tr\u00e1fico jur\u00eddico interno aplicando los mecanismos vigentes de contrataci\u00f3n administrativa del sector p\u00fablico, as\u00ed como el r\u00e9gimen de control de la gesti\u00f3n econ\u00f3mico-financiera y el r\u00e9gimen sancionador previstos en la normativa presupuestaria.\nAtendiendo a que la contrataci\u00f3n no se realiza con cargo a fondos p\u00fablicos, se prev\u00e9 la apertura de cuentas de situaci\u00f3n de fondos del Gobierno extranjero de las que \u00fanicamente el Gobierno espa\u00f1ol est\u00e1 habilitado para extraer los mismos. Simult\u00e1neamente, se articulan disposiciones especiales para regular todas aquellas ocasiones en las que la normativa general de contrataci\u00f3n del sector p\u00fablico contempla un flujo de fondos entre una administraci\u00f3n p\u00fablica y un contratista, de modo que los flujos de fondos que operan en esta relaci\u00f3n no se vinculen con la Hacienda P\u00fablica, sino con la cuenta de situaci\u00f3n de fondos en la que se depositan las cantidades adelantadas por el Gobierno extranjero para costear los programas.\nComo elemento de cierre, siguiendo el ejemplo del derecho comparado, se ha considerado pertinente prever el reembolso de los costes en los que incurra el Ministerio de Defensa con cargo a la cuenta de situaci\u00f3n de fondos del programa que se gestione con destino a la exportaci\u00f3n, de tal modo que el apoyo prestado se realice sin coste ni beneficio para el Ministerio de Defensa.\nIII\nEste contenido adem\u00e1s se completa con dos disposiciones adicionales. En la primera, se dispone, de una parte, la elaboraci\u00f3n de modelos de comunicaci\u00f3n previa y declaraci\u00f3n responsable tipo con objeto de que faciliten la cooperaci\u00f3n administrativa y, de otra, el desarrollo de una ordenanza tipo en materia de licencias municipales. En la segunda de las disposiciones adicionales se otorga habilitaci\u00f3n a las entidades de colaboraci\u00f3n privadas para la comprobaci\u00f3n de los requisitos de los declarantes. Se introduce una disposici\u00f3n transitoria, en la que se fija el r\u00e9gimen aplicable a los procedimientos iniciados antes de la entrada en vigor de este real decreto-ley, y una disposici\u00f3n derogatoria.\nAdem\u00e1s, se recogen once disposiciones finales que tienen por objeto modificar la Ley Reguladora de las Haciendas Locales para que la reforma que se emprende en materia de licencias no perjudique el r\u00e9gimen fiscal de las primeras; modificar la disposici\u00f3n transitoria segunda de la Ley 18/2009, de 23 de noviembre, por la que se modifica el texto articulado de la Ley sobre Tr\u00e1fico, Circulaci\u00f3n de Veh\u00edculos a Motor y Seguridad Vial, aprobado por el Real Decreto Legislativo 339/1990, de 2 de marzo, en materia sancionadora, de manera que, ante la imposibilidad de cumplir con el plazo originalmente establecido que expira el 25 de mayo de 2012, se ampl\u00ede hasta el 25 de mayo de 2014 el plazo m\u00e1ximo del que puedan disponer las administraciones locales para efectuar las notificaciones en la Direcci\u00f3n Electr\u00f3nica Vial o, en su caso, en el Tabl\u00f3n Edictal de Sanciones de Tr\u00e1fico, asegurando as\u00ed, durante ese tiempo, la validez de las notificaciones que sigan practicando hasta que dispongan de los medios t\u00e9cnicos y presupuestarios necesarios para su adhesi\u00f3n al nuevo sistema; tambi\u00e9n se modifica el Real Decreto-ley 16/2012, de 20 de abril, de medidas urgentes para garantizar la sostenibilidad del Sistema Nacional de Salud y mejorar la calidad y seguridad de sus prestaciones, al haberse detectado un error material en la redacci\u00f3n dada por su art\u00edculo 5 al art\u00edculo 2 del Real Decreto 823/2008, de 16 de mayo, por el que se establecen los m\u00e1rgenes, deducciones y descuentos correspondientes a la distribuci\u00f3n y dispensaci\u00f3n de medicamentos de uso humano, que resulta necesario corregir de inmediato, dado que el contenido de la escala incorporada en el mismo hace inviable la aplicaci\u00f3n efectiva del r\u00e9gimen de bonificaciones previsto para las oficinas de farmacia; por otra parte, se modifica la disposici\u00f3n adicional primera del Real Decreto-ley 12/2012, de 30 de marzo, por el que se introducen diversas medidas tributarias y administrativas dirigidas a la reducci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico, reguladora de la declaraci\u00f3n tributaria especial, con objeto de determinar el valor a efectos fiscales de los bienes o derechos que hayan sido objeto declaraci\u00f3n, al tiempo que se introducen ciertas cautelas con la finalidad de evitar situaciones de desimposici\u00f3n; adem\u00e1s se excluye al Instituto de Cr\u00e9dito Oficial del \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n del Real Decreto-ley 18/2012, de 11 de mayo, sobre saneamiento y venta de los activos inmobiliarios del sector financiero; tambi\u00e9n se permite que el Gobierno pueda ampliar el cat\u00e1logo de las actividades comerciales y servicios, a los efectos de la inexigibilidad de las licencias, as\u00ed como el umbral de superficie previsto en el t\u00edtulo I de este real decreto-ley; se salvaguarda, asimismo, la competencia de las Comunidades Aut\u00f3nomas para ampliar dicho cat\u00e1logo y umbral; se dispone que el Gobierno deber\u00e1, en todo caso, revisar los mismos en el plazo de un a\u00f1o desde la entrada en vigor del real decreto-ley; se habilita al Gobierno para que dicte las disposiciones necesarias para el desarrollo y aplicaci\u00f3n del t\u00edtulo II de este real decreto-ley; se identifica los t\u00edtulos competenciales que atribuyen al Estado la competencia para dictar el mismo; y se determina que su entrada en vigor se producir\u00e1 el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n en el Bolet\u00edn Oficial del Estado. Por \u00faltimo, se introduce un anexo en el que se identifican las agrupaciones y grupos de actividades afectados del Real Decreto 1175/1990, de 28 de septiembre, por el que se aprueban las tarifas y la instrucci\u00f3n del Impuesto sobre Actividades Econ\u00f3micas.\nEn su virtud, haciendo uso de la autorizaci\u00f3n contenida en el art\u00edculo 86 de la Constituci\u00f3n, a propuesta conjunta del Ministro de Econom\u00eda y Competitividad, del Ministro de Defensa, del Ministro de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas, del Ministro del Interior y de la Ministra de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad, y previa deliberaci\u00f3n del Consejo de Ministros en su reuni\u00f3n del d\u00eda 25 de mayo de 2012,\nDISPONGO:\nT\u00cdTULO I\nDe medidas urgentes de impulso del comercio\nArt\u00edculo 1. Objeto.\nEl t\u00edtulo I de este real decreto-ley tiene por objeto el impulso y dinamizaci\u00f3n de la actividad comercial minorista y de determinados servicios mediante la eliminaci\u00f3n de cargas y restricciones administrativas existentes que afectan al inicio y ejercicio de la actividad comercial, en particular, mediante la supresi\u00f3n de las licencias de \u00e1mbito municipal vinculadas con los establecimientos comerciales, sus instalaciones y determinadas obras previas.\nArt\u00edculo 2. \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n.\n1. Las disposiciones contenidas en el t\u00edtulo I de este real decreto-ley se aplicar\u00e1n a las actividades comerciales minoristas y a la prestaci\u00f3n de determinados servicios previstos en el anexo de este real decreto-ley, realizados a trav\u00e9s de establecimientos permanentes, situados en cualquier parte del territorio nacional, y cuya superficie \u00fatil de exposici\u00f3n y venta al p\u00fablico no sea superior a 300 metros cuadrados.\n2. Quedan al margen de la regulaci\u00f3n contenida en el t\u00edtulo I de este real decreto-ley las actividades desarrolladas en los mencionados establecimientos que tengan impacto en el patrimonio hist\u00f3rico-art\u00edstico o en el uso privativo y ocupaci\u00f3n de los bienes de dominio p\u00fablico.\nArt\u00edculo 3. Inexigibilidad de licencia.\n1. Para el inicio y desarrollo de las actividades comerciales y servicios definidos en el art\u00edculo anterior, no podr\u00e1 exigirse por parte de las administraciones o entidades del sector p\u00fablico la obtenci\u00f3n de licencia previa de instalaciones, de funcionamiento o de actividad, ni otras de clase similar o an\u00e1logas que sujeten a previa autorizaci\u00f3n el ejercicio de la actividad comercial a desarrollar o la posibilidad misma de la apertura del establecimiento correspondiente.\n2. Tampoco est\u00e1n sujetos a licencia los cambios de titularidad de las actividades comerciales y de servicios. En estos casos ser\u00e1 exigible comunicaci\u00f3n previa a la administraci\u00f3n competente a los solos efectos informativos.\n3. No ser\u00e1 exigible licencia o autorizaci\u00f3n previa para la realizaci\u00f3n de las obras ligadas al acondicionamiento de los locales para desempe\u00f1ar la actividad comercial cuando no requieran de la redacci\u00f3n de un proyecto de obra de conformidad con la Ley 38/1999, de 5 de noviembre, de Ordenaci\u00f3n de la Edificaci\u00f3n.\n4. La inexigibilidad de licencia que por este art\u00edculo se determina no regir\u00e1 respecto de las obras de edificaci\u00f3n que fuesen precisas conforme al ordenamiento vigente, las cuales se seguir\u00e1n regulando, en cuanto a la exigencia de licencia previa, requisitos generales y competencia para su otorgamiento, por su normativa correspondiente.\nArt\u00edculo 4. Declaraci\u00f3n responsable o comunicaci\u00f3n previa.\n1. Las licencias previas que, de acuerdo con los art\u00edculos anteriores, no puedan ser exigidas, ser\u00e1n sustituidas por declaraciones responsables, o bien por comunicaciones previas, de conformidad con lo establecido en el art\u00edculo 71.bis de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan, relativas al cumplimiento de las previsiones legales establecidas en la normativa vigente. En todo caso, el declarante deber\u00e1 estar en posesi\u00f3n del justificante de pago del tributo correspondiente cuando sea preceptivo.\n2. La declaraci\u00f3n responsable, o la comunicaci\u00f3n previa, deber\u00e1n contener una manifestaci\u00f3n expl\u00edcita del cumplimiento de aquellos requisitos que resulten exigibles de acuerdo con la normativa vigente, incluido estar en posesi\u00f3n del proyecto, en el caso de que las obras que se hubieran de realizar as\u00ed lo requieran seg\u00fan lo establecido en la Ley 38/1999, de 5 de noviembre.\n3. Los proyectos a los que se refiere el apartado anterior deber\u00e1n estar firmados por t\u00e9cnicos competentes de acuerdo con la normativa vigente.\n4. Cuando deban realizarse diversas actuaciones relacionadas con la misma actividad o en el mismo local en que \u00e9sta se desarrolla, las declaraciones responsables, o las comunicaciones previas, se tramitar\u00e1n conjuntamente.\nArt\u00edculo 5. Sujeci\u00f3n al r\u00e9gimen general de control.\nLa presentaci\u00f3n de la declaraci\u00f3n responsable, o de la comunicaci\u00f3n previa, con el consiguiente efecto de habilitaci\u00f3n a partir de ese momento para el ejercicio material de la actividad comercial, no prejuzgar\u00e1 en modo alguno la situaci\u00f3n y efectivo acomodo de las condiciones del establecimiento a la normativa aplicable, ni limitar\u00e1 el ejercicio de las potestades administrativas, de comprobaci\u00f3n, inspecci\u00f3n, sanci\u00f3n, y en general de control que a la administraci\u00f3n en cualquier orden, estatal, auton\u00f3mico o local, le est\u00e9n atribuidas por el ordenamiento sectorial aplicable en cada caso.\nEn el marco de sus competencias, se habilita a las entidades locales a regular el procedimiento de comprobaci\u00f3n posterior de los elementos y circunstancias puestas de manifiesto por el interesado a trav\u00e9s de la declaraci\u00f3n responsable o de la comunicaci\u00f3n previa, de acuerdo con lo dispuesto en el art\u00edculo 71.bis de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre.\nT\u00cdTULO II\nDel apoyo a la exportaci\u00f3n de material de defensa por el Ministerio de Defensa\nArt\u00edculo 6. Contratos relativos al suministro de material de defensa.\nEl Ministerio de Defensa, en cumplimiento de los t\u00e9rminos establecidos en un contrato celebrado entre el Gobierno de Espa\u00f1a y otro Gobierno extranjero, podr\u00e1 llevar a cabo las actuaciones de contrataci\u00f3n en nombre y representaci\u00f3n de dicho Gobierno extranjero, supervisi\u00f3n, apoyo log\u00edstico y transferencia de tecnolog\u00eda necesarias para la entrega al mismo de un determinado material de defensa, en los t\u00e9rminos que se contienen en el art\u00edculo 8.\nArt\u00edculo 7. Garant\u00edas del Gobierno extranjero.\nLas responsabilidades asumidas por el Ministerio de Defensa en virtud del contrato celebrado entre el Gobierno de Espa\u00f1a y un Gobierno extranjero deber\u00e1n estar suficientemente garantizadas por este \u00faltimo.\nArt\u00edculo 8. Actuaciones a cargo del Ministerio de Defensa.\n1. En cumplimiento de los t\u00e9rminos establecidos en un contrato celebrado entre el Gobierno de Espa\u00f1a y un Gobierno extranjero, el Ministerio de Defensa podr\u00e1 llevar a cabo las siguientes actuaciones:\na)\tContratar, de acuerdo con lo previsto en el art\u00edculo 11.1 de este real decreto-ley, en nombre y representaci\u00f3n de un Gobierno extranjero el suministro del material de defensa que se solicite por el Gobierno extranjero, as\u00ed como supervisar la ejecuci\u00f3n y el cumplimiento del contrato y recibir el objeto de suministro.\nb)\tSupervisar el cumplimiento en tiempo y forma de otros contratos de suministro de material de defensa celebrados entre Gobiernos extranjeros y una empresa con domicilio en territorio espa\u00f1ol.\nc)\tPlanear y administrar programas de obtenci\u00f3n de material de defensa en favor de Gobiernos extranjeros.\nd)\tTransmitir el conocimiento operativo y tecnol\u00f3gico sobre material de defensa a Gobiernos extranjeros, as\u00ed como contratar su transmisi\u00f3n.\ne)\tPrestar servicios de adiestramiento t\u00e9cnico y operativo u otros servicios necesarios para la ejecuci\u00f3n de un programa de material de defensa y contratar su prestaci\u00f3n.\nf)\tLlevar a cabo actividades de aseguramiento de la calidad.\ng)\tCualesquiera otras actividades complementarias a las anteriores o necesarias para el buen fin de las mismas.\n2. La realizaci\u00f3n de las actividades contempladas en el apartado 1 que impliquen actos de contrataci\u00f3n por el Ministerio de Defensa por cuenta de un Gobierno extranjero, en ning\u00fan caso supondr\u00e1 coste o beneficio econ\u00f3mico para el Ministerio de Defensa.\n3. La realizaci\u00f3n de las actividades a que se refiere el apartado 1 cuando se deriven de contratos celebrados entre el Gobierno de Espa\u00f1a y otros Gobiernos de Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea, se ajustar\u00e1n a lo previsto en la normativa comunitaria.\nArt\u00edculo 9. No integraci\u00f3n de los bienes objeto de suministro en el patrimonio de las administraciones p\u00fablicas.\nEn ning\u00fan caso el material de defensa, cuyo suministro fuere contratado por el Ministerio de Defensa, al que hace referencia el art\u00edculo 8.1 pasar\u00e1 a formar parte del patrimonio de las administraciones p\u00fablicas.\nArt\u00edculo 10. Condici\u00f3n de exportador.\nA los efectos de la Ley 53/2007, de 28 de diciembre, sobre el control del comercio exterior de material de defensa y de doble uso, la realizaci\u00f3n por el Ministerio de Defensa de las actividades descritas en el art\u00edculo 8.1, no alterar\u00e1 la condici\u00f3n de exportador del contratista.\nArt\u00edculo 11. Contratos en nombre y representaci\u00f3n de un Gobierno extranjero.\n1. Sin perjuicio de lo que se establezca en el contrato suscrito entre el Gobierno de Espa\u00f1a y otro Gobierno extranjero, y en todo lo no previsto en este t\u00edtulo, la celebraci\u00f3n de contratos para la ejecuci\u00f3n de las actuaciones previstas en el art\u00edculo 8.1 se regir\u00e1 por la normativa vigente en materia de contratos del sector p\u00fablico.\n2. Se incorporar\u00e1 al expediente de contrataci\u00f3n el documento que acredite la disponibilidad de los fondos necesarios para la adquisici\u00f3n de un compromiso de gasto, emitido por la entidad de cr\u00e9dito en que est\u00e9 situada la cuenta de situaci\u00f3n de fondos referida en el art\u00edculo 12.\n3. Las garant\u00edas financieras a prestar en los contratos celebrados con el Ministerio de Defensa, ser\u00e1n depositadas en la misma entidad de cr\u00e9dito en la que se hubiere abierto una cuenta de situaci\u00f3n de fondos. La responsabilidad en la gesti\u00f3n de dichas garant\u00edas corresponder\u00e1, en todo caso y con car\u00e1cter exclusivo, al Ministerio de Defensa.\nEn caso de que la garant\u00eda se preste mediante aval, el mismo deber\u00e1 constituirse con car\u00e1cter solidario y con renuncia al beneficio de excusi\u00f3n.\nEn caso de que la garant\u00eda se constituya mediante contrato de seguro de cauci\u00f3n, ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n las siguientes normas:\na) El Gobierno extranjero deber\u00e1 tener la condici\u00f3n de asegurado.\nb) En caso de incumplimiento del tomador del seguro, la indemnizaci\u00f3n que se derive del contrato de seguro de cauci\u00f3n deber\u00e1 ser ingresada en la cuenta a la que hace referencia el art\u00edculo 12.\nc) El contrato deber\u00e1 celebrarse con entidades aseguradoras habilitadas para operar en Espa\u00f1a en el ramo de seguro de cauci\u00f3n.\n4. La imposici\u00f3n de penalidades al contratista en caso de demora, se har\u00e1 efectiva mediante la deducci\u00f3n de las cantidades que, en concepto de pago total o parcial, deban abonarse al contratista o sobre la garant\u00eda que, en su caso, se hubiere constituido, cuando no puedan deducirse de las retenciones practicadas sobre la cuenta de situaci\u00f3n de fondos del Gobierno extranjero.\n5. En los casos en los que, conforme al ordenamiento jur\u00eddico espa\u00f1ol, en el ejercicio de las actuaciones se\u00f1aladas en el art\u00edculo 8.1, el Ministerio de Defensa sea responsable de da\u00f1os y perjuicios ocasionados por el contratista a terceros como consecuencia inmediata y directa de una orden dada o como consecuencia de los vicios del proyecto elaborado por aqu\u00e9l mismo para el suministro de fabricaci\u00f3n, las indemnizaciones por da\u00f1os y perjuicios se ejecutar\u00e1n contra la cuenta de situaci\u00f3n de fondos del Gobierno extranjero.\n6. En caso de que el Ministerio de Defensa, actuando en virtud de la representaci\u00f3n asumida, demorase el abono del precio por realizaci\u00f3n total o parcial de un contrato, los intereses por tal demora y la indemnizaci\u00f3n por costes de cobro se ejecutar\u00e1n contra la cuenta de situaci\u00f3n de fondos del Gobierno extranjero.\n7. En caso de suspensi\u00f3n del contrato a instancia del Gobierno extranjero, se abonar\u00e1n al contratista los da\u00f1os y perjuicios efectivamente sufridos con cargo a la cuenta de situaci\u00f3n de fondos del Gobierno extranjero.\n8. En caso de extinci\u00f3n del contrato por cumplimiento, si se produjera demora en el pago del saldo de liquidaci\u00f3n, el contratista tendr\u00e1 derecho a percibir los intereses de demora y la indemnizaci\u00f3n por los costes de cobro con cargo a la cuenta de situaci\u00f3n de fondos del Gobierno extranjero.\n9. En caso de resoluci\u00f3n del contrato por la causa prevista en el art\u00edculo 223.g) del texto refundido de la Ley de Contratos del Sector P\u00fablico, los intereses de demora e indemnizaciones que correspondan se ejecutar\u00e1n contra la cuenta de situaci\u00f3n de fondos del Gobierno extranjero.\nArt\u00edculo 12. Cuentas de situaci\u00f3n de fondos destinadas a financiar la adquisici\u00f3n de material de defensa por un Gobierno extranjero.\n1. Para la realizaci\u00f3n de las actividades previstas en el art\u00edculo 8.1 el Ministerio de Defensa podr\u00e1, actuando por cuenta de un Gobierno extranjero, en virtud de un contrato celebrado entre el Gobierno de Espa\u00f1a y otro Gobierno extranjero, administrar cuentas de situaci\u00f3n de fondos abiertas por aqu\u00e9l en entidades de cr\u00e9dito con domicilio en territorio espa\u00f1ol, as\u00ed como contratar su apertura.\n2. La apertura de la cuenta de situaci\u00f3n de fondos deber\u00e1 contratarse de modo que \u00fanicamente el Ministerio de Defensa est\u00e9 habilitado para extraer y retener fondos de la misma.\n3. Para la apertura de la citada cuenta de situaci\u00f3n de fondos por el Ministerio de Defensa, el expediente de contrataci\u00f3n deber\u00e1 ajustarse a lo dispuesto en la normativa sobre contratos del sector p\u00fablico, mediante procedimiento negociado con un m\u00ednimo de tres ofertas y sin necesidad de exigir prestaci\u00f3n de garant\u00eda definitiva. Los contratos contendr\u00e1n necesariamente una cl\u00e1usula de exclusi\u00f3n de la facultad de compensaci\u00f3n con otros fondos depositados por el Gobierno extranjero en la misma entidad de cr\u00e9dito.\nRealizada la adjudicaci\u00f3n y formalizado el contrato, se comunicar\u00e1n tales extremos al Gobierno extranjero con expresi\u00f3n de la fecha a partir de la cual comience la ejecuci\u00f3n del mismo.\n4. El Ministerio de Defensa podr\u00e1 suscribir convenios con las entidades de cr\u00e9dito, tendentes a determinar el r\u00e9gimen de funcionamiento de las cuentas abiertas para los fines expresados en este t\u00edtulo en que se encuentren situados los fondos de Gobiernos extranjeros y, en especial, el tipo de inter\u00e9s al que ser\u00e1n retribuidas, las comisiones a pagar, en su caso, los medios de pago asociados a las mismas y las obligaciones de informaci\u00f3n asumidas por las entidades de cr\u00e9dito.\n5. El Ministerio de Defensa, en relaci\u00f3n con las referidas cuentas, podr\u00e1 recabar, del \u00f3rgano administrativo gestor o de la correspondiente entidad de cr\u00e9dito, cualesquiera datos tendentes a comprobar el cumplimiento de las condiciones en que se autoriz\u00f3 la apertura de la cuenta.\n6. Semestralmente se remitir\u00e1 a la Comisi\u00f3n Delegada del Gobierno para Asuntos Econ\u00f3micos, informaci\u00f3n sobre la evoluci\u00f3n y situaci\u00f3n de las cuentas de situaci\u00f3n de fondos.\nArt\u00edculo 13. Costes.\n1. Los costes derivados de las actividades previstas en el art\u00edculo 8 ser\u00e1n cargados directamente a la cuenta de situaci\u00f3n de fondos del Gobierno extranjero.\n2. Los gastos ocasionados al Ministerio de Defensa por la prestaci\u00f3n de servicios que se deriven de la realizaci\u00f3n de las actividades descritas en el art\u00edculo 8 ser\u00e1n reembolsados, con cargo a la citada cuenta, mediante ingreso a favor del Tesoro P\u00fablico.\nArt\u00edculo 14. Control de la gesti\u00f3n econ\u00f3mico-financiera.\nLas funciones de control de la gesti\u00f3n econ\u00f3mico-financiera previstas en el T\u00edtulo VI de la Ley 47/2003, de 26 de noviembre, General Presupuestaria, se ejercer\u00e1n por analog\u00eda sobre las actuaciones previstas en este t\u00edtulo y las cuentas de situaci\u00f3n de fondos.\nArt\u00edculo 15. R\u00e9gimen de responsabilidades.\nEl r\u00e9gimen de responsabilidades previsto en el T\u00edtulo VII de la Ley 47/2003, de 26 de noviembre, ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a las actuaciones se\u00f1aladas en el art\u00edculo 8, en los t\u00e9rminos establecidos por dicha Ley.\nDisposici\u00f3n adicional primera. Acciones de colaboraci\u00f3n con las administraciones p\u00fablicas.\n1. El Estado promover\u00e1 con la asociaci\u00f3n de entidades locales de \u00e1mbito estatal con mayor implantaci\u00f3n la elaboraci\u00f3n de un modelo tipo de declaraci\u00f3n responsable y de comunicaci\u00f3n previa, a los efectos previstos en el t\u00edtulo I de este real decreto-ley, pudiendo convenir las acciones de colaboraci\u00f3n que se estimen oportunas.\n2. Asimismo, en el marco del Comit\u00e9 para la Mejora de la Regulaci\u00f3n de las actividades de servicios, las administraciones p\u00fablicas cooperar\u00e1n para promover la elaboraci\u00f3n de una ordenanza tipo en materia de actos de control e intervenci\u00f3n municipal que tendr\u00e1 en cuenta el contenido del t\u00edtulo I de este real decreto-ley en relaci\u00f3n con la actividad de comercio minorista.\nDisposici\u00f3n adicional segunda. Habilitaci\u00f3n a las entidades colaboradoras.\nPara el desempe\u00f1o de la actividad de comprobaci\u00f3n de los requisitos y circunstancias referidos en la declaraci\u00f3n responsable o comunicaci\u00f3n previa reguladas en el art\u00edculo 4 de este real decreto-ley, las corporaciones locales competentes podr\u00e1n recurrir a la colaboraci\u00f3n privada de entidades de valoraci\u00f3n legalmente acreditadas, a trav\u00e9s de las cuales podr\u00e1 gestionarse la totalidad o una parte de la actividad de comprobaci\u00f3n. Dichas entidades actuar\u00e1n en r\u00e9gimen de concurrencia. En cualquier caso, los interesados, a efectos de la valoraci\u00f3n de los requisitos manifestados en sus declaraciones responsables, o en sus comunicaciones previas, podr\u00e1n libremente hacer uso o no de los servicios de dichas entidades, sin que de ello pueda derivarse tratamiento diferenciado alguno por parte de la administraci\u00f3n competente, destinataria de la comunicaci\u00f3n.\nDisposici\u00f3n transitoria \u00fanica. Solicitudes de licencias efectuadas con anterioridad.\n1. Los procedimientos iniciados con anterioridad a la entrada en vigor del t\u00edtulo I de este real decreto-ley, y que tengan por finalidad la obtenci\u00f3n de las licencias o autorizaciones que fuesen precisas con arreglo a la normativa anterior, se tramitar\u00e1n y resolver\u00e1n por la normativa vigente en el momento de la presentaci\u00f3n de la solicitud.\n2. No obstante lo dispuesto en el apartado anterior, el interesado podr\u00e1, con anterioridad a la resoluci\u00f3n, desistir de su solicitud y, de este modo, optar por la aplicaci\u00f3n de la nueva normativa en lo que \u00e9sta a su vez resultare de aplicaci\u00f3n.\nDisposici\u00f3n derogatoria \u00fanica. Derogaci\u00f3n normativa.\nQuedan derogadas cuantas disposiciones de igual o inferior rango contradigan o se opongan a lo dispuesto en este real decreto-ley.\nDisposici\u00f3n final primera. Modificaci\u00f3n del texto refundido de la Ley Reguladora de las Haciendas Locales, aprobado por el Real Decreto Legislativo 2/2004, de 5 de marzo.\nEl texto refundido de la Ley Reguladora de las Haciendas Locales, aprobado por el Real Decreto Legislativo 2/2004, de 5 de marzo, queda modificado como sigue:\nUno. Se modifica el contenido de las letras h) e i) del apartado 4 del art\u00edculo 20, que queda redactado de la siguiente manera:\n\u00abh) Otorgamiento de las licencias urban\u00edsticas exigidas por la legislaci\u00f3n del suelo y ordenaci\u00f3n urbana o realizaci\u00f3n de las actividades administrativas de control en los supuestos en los que la exigencia de licencia fuera sustituida por la presentaci\u00f3n de declaraci\u00f3n responsable o comunicaci\u00f3n previa.\ni) Otorgamiento de las licencias de apertura de establecimientos o realizaci\u00f3n de las actividades administrativas de control en los supuestos en los que la exigencia de licencia fuera sustituida por la presentaci\u00f3n de declaraci\u00f3n responsable o comunicaci\u00f3n previa.\u00bb\nDos. Se modifica el apartado 1 del art\u00edculo 100, que queda redactado de la siguiente manera:\n\u00ab1. El Impuesto sobre Construcciones, Instalaciones y Obras es un tributo indirecto cuyo hecho imponible est\u00e1 constituido por la realizaci\u00f3n, dentro del t\u00e9rmino municipal, de cualquier construcci\u00f3n, instalaci\u00f3n u obra para la que se exija obtenci\u00f3n de la correspondiente licencia de obras o urban\u00edstica, se haya obtenido o no dicha licencia, o para la que se exija presentaci\u00f3n de declaraci\u00f3n responsable o comunicaci\u00f3n previa, siempre que la expedici\u00f3n de la licencia o la actividad de control corresponda al ayuntamiento de la imposici\u00f3n.\u00bb\nTres. Se modifica el apartado 2 del art\u00edculo 101, que queda redactado de la siguiente manera:\n\u00ab2. En el supuesto de que la construcci\u00f3n, instalaci\u00f3n u obra no sea realizada por el sujeto pasivo contribuyente tendr\u00e1n la condici\u00f3n de sujetos pasivos sustitutos del contribuyente quienes soliciten las correspondientes licencias o presenten las correspondientes declaraciones responsables o comunicaciones previas o quienes realicen las construcciones, instalaciones u obras.\nEl sustituto podr\u00e1 exigir del contribuyente el importe de la cuota tributaria satisfecha.\u00bb\nCuatro. Se modifica el apartado 1 del art\u00edculo 103, que queda redactado de la siguiente manera:\n\u00ab1. Cuando se conceda la licencia preceptiva o se presente la declaraci\u00f3n responsable o la comunicaci\u00f3n previa o cuando, no habi\u00e9ndose solicitado, concedido o denegado a\u00fan aquella o presentado \u00e9stas, se inicie la construcci\u00f3n, instalaci\u00f3n u obra, se practicar\u00e1 una liquidaci\u00f3n provisional a cuenta, determin\u00e1ndose la base imponible:\na) En funci\u00f3n del presupuesto presentado por los interesados, siempre que hubiera sido visado por el colegio oficial correspondiente cuando ello constituya un requisito preceptivo.\nb) Cuando la ordenanza fiscal as\u00ed lo prevea, en funci\u00f3n de los \u00edndices o m\u00f3dulos que \u00e9sta establezca al efecto.\nUna vez finalizada la construcci\u00f3n, instalaci\u00f3n u obra, y teniendo en cuenta su coste real y efectivo, el ayuntamiento, mediante la oportuna comprobaci\u00f3n administrativa, modificar\u00e1, en su caso, la base imponible a que se refiere el apartado anterior practicando la correspondiente liquidaci\u00f3n definitiva, y exigiendo del sujeto pasivo o reintegr\u00e1ndole, en su caso, la cantidad que corresponda.\u00bb\nDisposici\u00f3n final segunda. Modificaci\u00f3n de la Ley 18/2009, de 23 de noviembre, por la que se modifica el texto articulado de la Ley sobre Tr\u00e1fico, Circulaci\u00f3n de Veh\u00edculos a Motor y Seguridad Vial, aprobado por el Real Decreto Legislativo 339/1990, de 2 de marzo, en materia sancionadora.\nLa Ley 18/2009, de 23 de noviembre, por la que se modifica el texto articulado de la Ley sobre Tr\u00e1fico, Circulaci\u00f3n de Veh\u00edculos a Motor y Seguridad Vial, aprobado por el Real Decreto Legislativo 339/1990, de 2 de marzo, en materia sancionadora, queda modificada como sigue:\nUno. La disposici\u00f3n transitoria segunda queda redactada en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00abDisposici\u00f3n transitoria segunda. Pr\u00e1ctica de las notificaciones en la Direcci\u00f3n Electr\u00f3nica Vial y en el Tabl\u00f3n Edictal de Sanciones de Tr\u00e1fico.\nLas administraciones locales practicar\u00e1n las notificaciones en la Direcci\u00f3n Electr\u00f3nica Vial o, en su caso, en el Tabl\u00f3n Edictal de Sanciones de Tr\u00e1fico antes del 25 de mayo de 2014, siempre que lo permitan sus disponibilidades presupuestarias y sus medios t\u00e9cnicos.\u00bb\nDos. Se adiciona un apartado 3 a la disposici\u00f3n final sexta con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00ab3. Se autoriza al Gobierno a modificar, mediante real decreto, la previsi\u00f3n temporal sobre la pr\u00e1ctica de las notificaciones en la Direcci\u00f3n Electr\u00f3nica Vial y en el Tabl\u00f3n Edictal de Sanciones de Tr\u00e1fico contenida en la disposici\u00f3n transitoria segunda, atendiendo a la situaci\u00f3n financiera y a las posibilidades reales de implementaci\u00f3n por las administraciones locales de las medidas necesarias para la plena efectividad de este sistema de notificaciones.\u00bb\nDisposici\u00f3n final tercera. Modificaci\u00f3n del Real Decreto-ley 12/2012, de 30 de marzo, por el que se introducen diversas medidas tributarias y administrativas dirigidas a la reducci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico.\nCon efectos desde la entrada en vigor del Real Decreto-ley 12/2012, de 30 de marzo, por el que se introducen diversas medidas tributarias y administrativas dirigidas a la reducci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico, se a\u00f1aden dos nuevos apartados 6 y 7 en la disposici\u00f3n adicional primera del citado Real Decreto-ley, que quedan redactados de la siguiente forma:\n\u00ab6. Cuando el titular jur\u00eddico del bien o derecho objeto de la declaraci\u00f3n tributaria especial no resida en territorio espa\u00f1ol y no coincida con el titular real, se podr\u00e1 considerar titular a este \u00faltimo siempre que llegue a ostentar la titularidad jur\u00eddica de los bienes o derechos con anterioridad a 31 de diciembre de 2013.\n7. El valor de adquisici\u00f3n de los bienes y derechos objeto de la declaraci\u00f3n especial ser\u00e1 v\u00e1lido a efectos fiscales en relaci\u00f3n con los impuestos a que se refiere el apartado 1 anterior, a partir de la fecha de presentaci\u00f3n de la declaraci\u00f3n y realizaci\u00f3n del ingreso correspondiente. No obstante, cuando el valor de adquisici\u00f3n sea superior al valor normal de mercado de los bienes o derechos en esa fecha, a efectos de futuras transmisiones \u00fanicamente ser\u00e1n computables las p\u00e9rdidas o en su caso, los rendimientos negativos, en la medida que excedan de la diferencia entre ambos valores.\nEn ning\u00fan caso ser\u00e1n fiscalmente deducibles las p\u00e9rdidas por deterioro o correcciones de valor correspondientes a los bienes y derechos objeto de la declaraci\u00f3n especial, ni las p\u00e9rdidas derivadas de la transmisi\u00f3n de tales bienes y derechos cuando el adquirente sea una persona o entidad vinculada en los t\u00e9rminos establecidos en el art\u00edculo 16 del texto refundido de la ley del Impuesto sobre Sociedades, aprobado por el Real Decreto Legislativo 4/2004, de 5 de marzo.\nCuando sean objeto de declaraci\u00f3n bienes o derechos cuya titularidad se corresponda parcialmente con rentas declaradas, los citados bienes o derechos mantendr\u00e1n a efectos fiscales el valor que tuvieran con anterioridad a la presentaci\u00f3n de la declaraci\u00f3n especial.\u00bb\nDisposici\u00f3n final cuarta. Modificaci\u00f3n del Real Decreto-ley 16/2012, de 20 de abril, de medidas urgentes para garantizar la sostenibilidad del Sistema Nacional de Salud y mejorar la calidad y seguridad de sus prestaciones.\nEl art\u00edculo 5 del Real Decreto-ley 16/2012, de 20 de abril, de medidas urgentes para garantizar la sostenibilidad del Sistema Nacional de Salud y mejorar la calidad y seguridad de sus prestaciones, queda redactado del siguiente modo:\n\u00abArt\u00edculo 5. Modificaci\u00f3n del Real Decreto 823/2008, de 16 de mayo, por el que se establecen los m\u00e1rgenes, deducciones y descuentos correspondientes a la distribuci\u00f3n y dispensaci\u00f3n de medicamentos de uso humano.\nSe modifica el apartado 8 del art\u00edculo 2 del Real Decreto 823/2008, de 16 de mayo, por el que se establecen los m\u00e1rgenes, deducciones y descuentos correspondientes a la distribuci\u00f3n y dispensaci\u00f3n de medicamentos de uso humano, quedando redactado como sigue:\n\u02ba8. Con el objeto de garantizar la accesibilidad y calidad en el servicio, as\u00ed como la adecuada atenci\u00f3n farmac\u00e9utica a los usuarios del Sistema Nacional de Salud, a las oficinas de farmacia que resulten exentas de la escala de deducciones regulada en el apartado 5 de este art\u00edculo les ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a su favor un \u00edndice corrector de los m\u00e1rgenes de las oficinas de farmacia correspondiente a las recetas u \u00f3rdenes de dispensaci\u00f3n de medicamentos de uso humano fabricados industrialmente dispensados con cargo a fondos p\u00fablicos, conforme a la siguiente escala:\n\n\n\nDiferencial\n\n\nPorcentaje\n\n\nFijo\n\n\n\n\nDe\n\n\na\n\n\n\n\n0,01\n\n\n2.750,00\n\n\n7,25%\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n2.750,01\n\n\n5.500,00\n\n\n7,75%\n\n\n199,38\n\n\n\n\n5.500,01\n\n\n8.250,00\n\n\n8,25%\n\n\n412,50\n\n\n\n\n8.250,01\n\n\n10.466,66\n\n\n8,75%\n\n\n639,37\n\n\n\n\n10.466,67\n\n\n12.500,00\n\n\n \u00a0 \n\n\n833,33\n\n\n\nPara la aplicaci\u00f3n del tramo correspondiente de la mencionada escala se tendr\u00e1 en cuenta la cuant\u00eda de la diferencia entre 12.500 euros y el importe de la facturaci\u00f3n mensual correspondiente a las recetas u \u00f3rdenes de dispensaci\u00f3n de medicamentos de uso humano fabricados industrialmente dispensados con cargo a fondos p\u00fablicos. Dicha facturaci\u00f3n mensual se calcular\u00e1 en t\u00e9rminos de precio de venta al p\u00fablico incrementado con el impuesto sobre el valor a\u00f1adido. Por lo que se refiere a las presentaciones de medicamentos con precio industrial superior a 91,63 euros y a efectos de dicha facturaci\u00f3n mensual, se excluir\u00e1 de dicho c\u00f3mputo la cantidad que, calculada en t\u00e9rminos de precio de venta al p\u00fablico, incluido el impuesto sobre el valor a\u00f1adido, exceda del citado precio industrial.\nA la diferencia entre dicha cuant\u00eda y el tramo inferior que corresponda de la mencionada escala se le aplicar\u00e1 el porcentaje se\u00f1alado en la misma y a la cantidad resultante se le a\u00f1adir\u00e1 el importe fijo especificado en cada tramo de la escala. En ning\u00fan caso el importe derivado de la aplicaci\u00f3n del \u00edndice corrector de los m\u00e1rgenes podr\u00e1 superar, a favor de la farmacia, los 833,33 euros mensuales.\nTales oficinas de farmacia deber\u00e1n cumplir, adem\u00e1s, los siguientes requisitos:\na) Que no hayan sido objeto de sanci\u00f3n administrativa o inhabilitaci\u00f3n profesional ni est\u00e9n excluidas de su concertaci\u00f3n.\nb) Que participen en los programas de atenci\u00f3n farmac\u00e9utica y en la realizaci\u00f3n del conjunto de actividades destinadas a la utilizaci\u00f3n racional de los medicamentos que establezca la administraci\u00f3n sanitaria correspondiente.\nc) Que sus ventas anuales totales, en t\u00e9rminos de precio de venta al p\u00fablico incrementado con el impuesto sobre el valor a\u00f1adido, no superen los 200.000 euros en el ejercicio econ\u00f3mico correspondiente al a\u00f1o natural anterior.\nLa decisi\u00f3n sobre el cumplimiento de los requisitos exigidos, as\u00ed como la resoluci\u00f3n de las incidencias que se produzcan al efecto, corresponder\u00e1 a las distintas administraciones sanitarias competentes en materia de ordenaci\u00f3n farmac\u00e9utica que establecer\u00e1n el procedimiento para su aplicaci\u00f3n. De todo ello se dar\u00e1 audiencia previa a la Mutualidad General de Funcionarios de la Administraci\u00f3n Civil del Estado, a la Mutualidad General Judicial, al Instituto Social de las Fuerzas Armadas y, en su caso, al Instituto Nacional de Gesti\u00f3n Sanitaria.\nLa cuant\u00eda derivada de la aplicaci\u00f3n del \u00edndice corrector de los m\u00e1rgenes correspondiente a las administraciones sanitarias del Sistema Nacional de Salud, incluyendo la Mutualidad General de Funcionarios de la Administraci\u00f3n Civil del Estado, la Mutualidad General Judicial y el Instituto Social de las Fuerzas Armadas, ser\u00e1 la que resulte de aplicar el porcentaje que representa cada una de ellas en la facturaci\u00f3n mensual de cada oficina de farmacia, consideradas conjuntamente. El procedimiento de gesti\u00f3n de dicha informaci\u00f3n se ajustar\u00e1 a las reglas establecidas respecto de los informes relativos a la aplicaci\u00f3n de la escala conjunta de deducciones.\u02ba\u00bb\nDisposici\u00f3n final quinta. Modificaci\u00f3n del Real Decreto-ley 18/2012, de 11 de mayo, sobre saneamiento y venta de los activos inmobiliarios del sector financiero.\nSe a\u00f1ade una disposici\u00f3n adicional tercera con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abDisposici\u00f3n adicional tercera. R\u00e9gimen espec\u00edfico del Instituto de Cr\u00e9dito Oficial.\nEl Instituto de Cr\u00e9dito Oficial queda excluido del \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de este real decreto-ley.\u00bb\nDisposici\u00f3n final sexta. Habilitaci\u00f3n al Gobierno para modificar el cat\u00e1logo de actividades previsto en el anexo de este real decreto-ley.\nEl Gobierno, a propuesta del Ministro de Econom\u00eda y Competitividad, podr\u00e1 modificar el cat\u00e1logo de las actividades comerciales y servicios previsto en el anexo de este real decreto-ley. En todo caso, proceder\u00e1 a revisarlo en el plazo de un a\u00f1o desde la entrada en vigor del mismo.\nDisposici\u00f3n final s\u00e9ptima. Habilitaci\u00f3n al Gobierno para modificar el umbral de superficie previsto en el t\u00edtulo I de este real decreto-ley.\nEl Gobierno, a propuesta del Ministro de Econom\u00eda y Competitividad, podr\u00e1 modificar el umbral de superficie aplicable, previsto en el t\u00edtulo I de este real decreto-ley, con el objeto de poder extenderlo a otras superficies adapt\u00e1ndose a las circunstancias del mercado y de la coyuntura econ\u00f3mica. En todo caso, proceder\u00e1 a revisarlo en el plazo de un a\u00f1o desde la entrada en vigor del mismo.\nDisposici\u00f3n final octava. Ampliaci\u00f3n por las Comunidades Aut\u00f3nomas del umbral de superficie y del cat\u00e1logo de actividades.\nLas Comunidades Aut\u00f3nomas, en el \u00e1mbito de sus competencias, podr\u00e1n ampliar el umbral de superficie y el cat\u00e1logo de actividades comerciales y servicios, previstos en el t\u00edtulo I y en el anexo de este real decreto-ley.\nDisposici\u00f3n final novena. T\u00edtulo competencial.\nEl presente real decreto-ley, se dicta al amparo de lo dispuesto en las reglas 1.\u00aa, 13.\u00aa, 14.\u00aa, 16.\u00aa y 18.\u00aa del art\u00edculo 149.1 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, que atribuyen al Estado la competencia exclusiva sobre la regulaci\u00f3n de las condiciones b\u00e1sicas que garanticen la igualdad de todos los espa\u00f1oles en el ejercicio de los derechos y en el cumplimiento de los deberes constitucionales, el establecimiento de las bases y la coordinaci\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica, Hacienda General, legislaci\u00f3n sobre productos farmac\u00e9uticos, as\u00ed como el establecimiento de las bases del r\u00e9gimen jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas.\nDisposici\u00f3n final d\u00e9cima. Desarrollo reglamentario del t\u00edtulo II.\nEl Gobierno podr\u00e1 dictar las disposiciones necesarias para el desarrollo y aplicaci\u00f3n de lo establecido en el t\u00edtulo II de este real decreto-ley.\nDisposici\u00f3n final und\u00e9cima. Entrada en vigor\nEl presente real decreto-ley entrar\u00e1 en vigor el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb.\nDado en Madrid, el 25 de mayo de 2012.\nJUAN CARLOS R.\nEl Presidente del Gobierno,\nMARIANO RAJOY BREY\nANEXO\nActividades incluidas en el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de este real decreto-ley\nLas siguientes actividades se han identificado con las claves y en los t\u00e9rminos establecidos por el Real Decreto 1175/1990, de 28 de septiembre, por el que se aprueban las tarifas y la instrucci\u00f3n del Impuesto sobre Actividades Econ\u00f3micas.\nAgrupaci\u00f3n 45. Industria del calzado y vestido y otras confecciones textiles.\nGRUPO 452. FABRICACI\u00d3N DE CALZADO DE ARTESAN\u00cdA Y A MEDIDA (INCLUIDO EL CALZADO ORTOP\u00c9DICO).\nEp\u00edgrafe 452.1. Calzado de artesan\u00eda y a medida.\nEp\u00edgrafe 452.2. Calzado ortop\u00e9dico con excepci\u00f3n del considerado producto sanitario.\nGRUPO 454. CONFECCI\u00d3N A MEDIDA DE PRENDAS DE VESTIR Y SUS COMPLEMENTOS.\nEp\u00edgrafe 454.1. Prendas de vestir hechas a medida.\nEp\u00edgrafe 454.2. Sombreros y accesorios para el vestido hechos a medida.\nAgrupaci\u00f3n 64. Comercio al por menor de productos alimenticios, bebidas y tabaco realizado en establecimientos permanentes.\nGRUPO 641. Comercio al por menor de frutas, verduras, hortalizas y tub\u00e9rculos.\nGRUPO 642. Comercio al por menor de carnes y despojos; de productos y derivados c\u00e1rnicos elaborados; de huevos, aves, conejos de granja, caza; y de productos derivados de los mismos.\nEp\u00edgrafe 642.1.\tComercio al por menor de carnes y despojos; de productos y derivados c\u00e1rnicos elaborados; de huevos, aves, conejos de granja, caza; y de productos derivados de los mismos.\nEp\u00edgrafe 642.2.\tComercio al por menor, en dependencias de venta de carnicer\u00edas-charcuter\u00edas, de carnes frescas y congeladas, despojos y toda clase de productos y derivados c\u00e1rnicos; de huevos, aves, conejos de granja, caza y de productos derivados de los mismos.\nEp\u00edgrafe 642.3.\tComercio al por menor, en dependencias de venta de carnicer\u00edas-salchicher\u00edas, de carnes frescas y congeladas, despojos, productos procedentes de industrias c\u00e1rnicas y productos c\u00e1rnicos frescos, crudos, adobados, tocino salado, embutidos de sangre (morcillas) y aquellos otros tradicionales de estas caracter\u00edsticas para los que est\u00e9n autorizados; as\u00ed como de huevos, aves, conejos de granja, caza y de productos derivados de los mismos.\nEp\u00edgrafe 642.4.\tComercio al por menor, en carnicer\u00edas, de carnes frescas y congeladas, despojos y productos y derivados c\u00e1rnicos elaborados; as\u00ed como de huevos, aves, conejos de granja, caza y de productos derivados de los mismos.\nEp\u00edgrafe 642.5.\tComercio al por menor de huevos, aves, conejos de granja, caza; y de productos derivados de los mismos.\nEp\u00edgrafe 642.6.\tComercio al por menor, en casquer\u00edas, de v\u00edsceras y despojos procedentes de animales de abasto, frescos y congelados.\nGRUPO 643. Comercio al por menor de pescados y otros productos de la pesca y de la acuicultura y de caracoles.\nEp\u00edgrafe 643.1. Comercio al por menor de pescados y otros productos de la pesca y de la acuicultura y de caracoles.\nEp\u00edgrafe 643.2. Comercio al por menor de bacalao y otros pescados en salaz\u00f3n.\nGRUPO 644. Comercio al por menor de pan, pasteler\u00eda, confiter\u00eda y similares y de leche y productos l\u00e1cteos.\nEp\u00edgrafe 644.1.\tComercio al por menor de pan, pasteler\u00eda, confiter\u00eda y similares y de leche y productos l\u00e1cteos\nEp\u00edgrafe 644.2.\tDespachos de pan, panes especiales y boller\u00eda.\nEp\u00edgrafe 644.3.\tComercio al por menor de productos de pasteler\u00eda, boller\u00eda y confiter\u00eda.\nEp\u00edgrafe 644.4.\tComercio al por menor de helados.\nEp\u00edgrafe 644.5.\tComercio al por menor de bombones y caramelos.\nEp\u00edgrafe 644.6.\tComercio al por menor de masas fritas, con o sin coberturas o rellenos, patatas fritas, productos de aperitivo, frutos secos, golosinas, preparados de chocolate y bebidas refrescantes.\nGRUPO 645. Comercio al por menor de vinos y bebidas de todas clases.\nGRUPO 647. Comercio al por menor de productos alimenticios y bebidas en general.\nEp\u00edgrafe 647.1.\tComercio al por menor de cualquier clase de productos alimenticios y de bebidas en establecimientos con vendedor.\nEp\u00edgrafe 647.2.\tComercio al por menor de cualquier clase de productos alimenticios y de bebidas en r\u00e9gimen de autoservicio o mixto en establecimientos cuya sala de ventas tenga una superficie inferior a 120 metros cuadrados.\nEp\u00edgrafe 647.3.\tComercio al por menor de cualquier clase de productos alimenticios y bebidas en r\u00e9gimen de autoservicio o mixto en supermercados, denominados as\u00ed cuando la superficie de su sala de ventas se halle comprendida entre 120 y 399 metros cuadrados.\nAgrupaci\u00f3n 65. Comercio al por menor de productos industriales no alimenticios realizado en establecimientos permanentes.\nGRUPO 651. Comercio al por menor de productos textiles, confecci\u00f3n, calzado, pieles y art\u00edculos de cuero.\nEp\u00edgrafe 651.1.\tComercio al por menor de productos textiles, confecciones para el hogar, alfombras y similares y art\u00edculos de tapicer\u00eda.\nEp\u00edgrafe 651.2.\tComercio al por menor de toda clase de prendas para el vestido y tocado.\nEp\u00edgrafe 651.3.\tComercio al por menor de lencer\u00eda y corseter\u00eda.\nEp\u00edgrafe 651.4.\tComercio al por menor de art\u00edculos de mercer\u00eda y paqueter\u00eda.\nEp\u00edgrafe 651.5.\tComercio al por menor de prendas especiales.\nEp\u00edgrafe 651.6.\tComercio al por menor de calzado, art\u00edculos de piel e imitaci\u00f3n o productos sustitutivos, cinturones, carteras, bolsos, maletas y art\u00edculos de viaje en general.\nEp\u00edgrafe 651.7.\tComercio al por menor de confecciones de peleter\u00eda.\nGRUPO 652. Comercio al por menor de art\u00edculos de droguer\u00eda y limpieza; perfumer\u00eda y cosm\u00e9ticos de todas clases; y de productos qu\u00edmicos en general; comercio al por menor de hierbas y plantas en herbolarios.\nEp\u00edgrafe 652.2.\tComercio al por menor de productos de droguer\u00eda, perfumer\u00eda y cosm\u00e9tica, limpieza, pinturas, barnices, disolventes, papeles y otros productos para la decoraci\u00f3n y de productos qu\u00edmicos.\nEp\u00edgrafe 652.3.\tComercio al por menor de productos de perfumer\u00eda y cosm\u00e9tica, y de art\u00edculos para la higiene y el aseo personal.\nEp\u00edgrafe 652.4.\tComercio al por menor de plantas y hierbas en herbolarios.\nGRUPO 653. Comercio al por menor de art\u00edculos para el equipamiento del hogar y la construcci\u00f3n.\nEp\u00edgrafe 653.1.\tComercio al por menor de muebles (excepto los de oficina).\nEp\u00edgrafe 653.2.\tComercio al por menor de material y aparatos el\u00e9ctricos, electr\u00f3nicos electrodom\u00e9sticos y otros aparatos de uso dom\u00e9stico accionados por otro tipo de energ\u00eda distinta de la el\u00e9ctrica, as\u00ed como de muebles de cocina.\nEp\u00edgrafe 653.3.\tComercio al por menor de art\u00edculos de menaje, ferreter\u00eda, adorno, regalo o reclamo (incluyendo bisuter\u00eda y peque\u00f1os electrodom\u00e9sticos).\nEp\u00edgrafe 654.4\tComercio al por menor de materiales de construcci\u00f3n y de art\u00edculos y mobiliario de saneamiento.\nEp\u00edgrafe 653.5.\tComercio al por menor de puertas, ventanas y persianas, molduras y marcos, tarimas y parquet mosaico, cester\u00eda y art\u00edculos de corcho.\nEp\u00edgrafe 653.6.\tComercio al por menor de art\u00edculos de bricolaje.\nEp\u00edgrafe 653.9.\tComercio al por menor de otros art\u00edculos para el equipamiento del hogar n.c.o.p.\nGRUPO 654. Comercio al por menor de veh\u00edculos terrestres, aeronaves y embarcaciones y de maquinaria. Accesorios y piezas de recambio.\nEp\u00edgrafe 654.1.\tComercio al por menor de veh\u00edculos terrestres.\nEp\u00edgrafe 654.2.\tComercio al por menor de accesorios y piezas de recambio para veh\u00edculos terrestres.\nEp\u00edgrafe 654.3.\tComercio al por menor de veh\u00edculos a\u00e9reos.\nEp\u00edgrafe 654.4.\tComercio al por menor de veh\u00edculos fluviales y mar\u00edtimos de vela o motor y deportivos.\nEp\u00edgrafe 654.5.\tComercio al por menor de toda clase de maquinaria (excepto aparatos del hogar, de oficina, m\u00e9dicos, ortop\u00e9dicos, \u00f3pticos y fotogr\u00e1ficos).\nEp\u00edgrafe 654.6.\tComercio al por menor de cubiertas, bandas o bandejas y c\u00e1maras de aire para toda clase de veh\u00edculos.\nGRUPO 656.\tComercio al por menor de bienes usados tales como muebles, prendas y enseres ordinarios de uso dom\u00e9stico.\nGRUPO 657.\tComercio al por menor de instrumentos musicales en general, as\u00ed como de sus accesorios.\nGRUPO 659.\tOtro comercio al por menor.\nEp\u00edgrafe 659.1.\tComercio al por menor de sellos, monedas, medallas conmemorativas, billetes para coleccionistas, obras de arte y antig\u00fcedades, minerales sueltos o en colecciones, f\u00f3siles, insectos, conchas, plantas y animales disecados.\nEp\u00edgrafe 659.2.\tComercio al por menor de muebles de oficina y de m\u00e1quinas y equipos de oficina.\nEp\u00edgrafe 659.3\tComercio al por menor de aparatos e instrumentos m\u00e9dicos, ortop\u00e9dicos y \u00f3pticos, excepto en los que se requiera una adaptaci\u00f3n individualizada al paciente y fotogr\u00e1ficos.\nEp\u00edgrafe 659.4\tComercio al por menor de libros, peri\u00f3dicos, art\u00edculos de papeler\u00eda y escritorio, y art\u00edculos de dibujo y bellas artes.\nEp\u00edgrafe 659.5.\tComercio al por menor de art\u00edculos de joyer\u00eda, relojer\u00eda, plater\u00eda y bisuter\u00eda.\nEp\u00edgrafe 659.6.\tComercio al por menor de juguetes, art\u00edculos de deporte, prendas deportivas de vestido, calzado y tocado.\nEp\u00edgrafe 659.7.\tComercio al por menor de semillas, abonos, flores y plantas y peque\u00f1os animales.\nEp\u00edgrafe 659.8.\tComercio al por menor denominados \u00absex-shop\u00bb.\nEp\u00edgrafe 659.9.\tComercio al por menor de otros productos no especificados en esta Agrupaci\u00f3n, excepto los que deben clasificarse en el ep\u00edgrafe 653.9.\nAgrupaci\u00f3n 69. Reparaciones.\nGRUPO 691. Reparaci\u00f3n de art\u00edculos el\u00e9ctricos para el hogar, veh\u00edculos autom\u00f3viles y otros bienes de consumo.\nEp\u00edgrafe 691.1. Reparaci\u00f3n de art\u00edculos el\u00e9ctricos para el hogar.\nAgrupaci\u00f3n 75. Actividades anexas a los transportes.\nGRUPO 755. AGENCIAS DE VIAJE.\nEp\u00edgrafe 755.1. Servicios a otras agencias de viajes.\nEp\u00edgrafe 755.2. Servicios prestados al p\u00fablico por las agencias de viajes.\nAgrupaci\u00f3n 83. Auxiliares financieros y de Seguros. Actividades Inmobiliarias.\nGRUPO 833. PROMOCI\u00d3N INMOBILIARIA.\nEp\u00edgrafe 833.1. Promoci\u00f3n de terrenos.\nEp\u00edgrafe 833.2. Promoci\u00f3n de edificaciones.\nGRUPO 834. SERVICIOS RELATIVOS A LA PROPIEDAD INMOBILIARIA Y A LA PROPIEDAD INDUSTRIAL.\nAgrupaci\u00f3n 86. Alquiler de bienes inmuebles.\nGRUPO 861. ALQUILER DE BIENES INMUEBLES DE NATURALEZA URBANA.\nEp\u00edgrafe 861.1.\tAlquiler de viviendas.\nEp\u00edgrafe 861.2.\tAlquiler de locales industriales y otros alquileres N.C.O.P.\nGRUPO 862. ALQUILER DE BIENES INMUEBLES DE NATURALEZA R\u00daSTICA.\nAgrupaci\u00f3n 97. Servicios personales.\nGRUPO 971. Lavander\u00edas, tintorer\u00edas y servicios similares.\nEp\u00edgrafe 971.1.\tTinte, limpieza en seco, lavado y planchado de ropas hechas y de prendas y art\u00edculos del hogar usados.\nEp\u00edgrafe 971.2.\tLimpieza y te\u00f1ido de calzado.\nEp\u00edgrafe 971.3.\tZurcido y reparaci\u00f3n de ropas.\nGRUPO 972. Salones de peluquer\u00eda e institutos de belleza.\nEp\u00edgrafe 972.1. Servicios de peluquer\u00eda de se\u00f1ora y caballero.\nEp\u00edgrafe 972.2. Salones e institutos de belleza y gabinetes de est\u00e9tica.\nGRUPO 973. Servicios fotogr\u00e1ficos, m\u00e1quinas autom\u00e1ticas fotogr\u00e1ficas y servicios de fotocopias.\nEp\u00edgrafe 973.1. Servicios fotogr\u00e1ficos.\nEp\u00edgrafe 973.2. M\u00e1quinas autom\u00e1ticas, sin operador, para fotograf\u00edas de personas y para copia de documentos.\nEp\u00edgrafe 973.3. Servicios de copias de documentos con m\u00e1quinas fotocopiadoras.\nGRUPO 975. Servicios de enmarcaci\u00f3n.\n\n #textoxslt \n", "date": "26/05/2012", "pdf": "http://www.boe.es/boe/dias/2012/05/26/pdfs/BOE-A-2012-6929.pdf", "more": {"Referencias anteriores": ["MODIFICA:\n    \nArt. 5 del REAL DECRETO-LEY 16/2012, de 20 de abril (Ref. BOE-A-2012-5403).\nDisposici\u00f3n adicional 1 del REAL DECRETO-LEY 12/2012, de 30 de marzo (Ref. BOE-A-2012-4441).\nDisposiciones transitoria 2 y final 6 de la LEY 18/2009, de 23 de noviembre (Ref. BOE-A-2009-18732).\nArt. 2.8 del REAL DECRETO 823/2008, de 16 de mayo (Ref. BOE-A-2008-9291).\nArts. 20.4, 100.1, 101.2 y 103.1 de la LEY de Haciendas Locales, texto refundido aprobado por REAL DECRETO LEGISLATIVO 2/2004, de 5 de marzo (Ref. BOE-A-2004-4214).\n\n", "Art. 5 del REAL DECRETO-LEY 16/2012, de 20 de abril (Ref. BOE-A-2012-5403).", "Disposici\u00f3n adicional 1 del REAL DECRETO-LEY 12/2012, de 30 de marzo (Ref. BOE-A-2012-4441).", "Disposiciones transitoria 2 y final 6 de la LEY 18/2009, de 23 de noviembre (Ref. BOE-A-2009-18732).", "Art. 2.8 del REAL DECRETO 823/2008, de 16 de mayo (Ref. BOE-A-2008-9291).", "Arts. 20.4, 100.1, 101.2 y 103.1 de la LEY de Haciendas Locales, texto refundido aprobado por REAL DECRETO LEGISLATIVO 2/2004, de 5 de marzo (Ref. BOE-A-2004-4214).", "A\u00d1ADE la disposici\u00f3n adicional 3 al REAL DECRETO-LEY 18/2012, de 11 de mayo (Ref. BOE-A-2012-6280)."], "Materias": ["Art. 5 del REAL DECRETO-LEY 16/2012, de 20 de abril (Ref. BOE-A-2012-5403).", "Disposici\u00f3n adicional 1 del REAL DECRETO-LEY 12/2012, de 30 de marzo (Ref. BOE-A-2012-4441).", "Disposiciones transitoria 2 y final 6 de la LEY 18/2009, de 23 de noviembre (Ref. BOE-A-2009-18732).", "Art. 2.8 del REAL DECRETO 823/2008, de 16 de mayo (Ref. BOE-A-2008-9291).", "Arts. 20.4, 100.1, 101.2 y 103.1 de la LEY de Haciendas Locales, texto refundido aprobado por REAL DECRETO LEGISLATIVO 2/2004, de 5 de marzo (Ref. BOE-A-2004-4214)."], "Referencias posteriores": ["SE PUBLICA ACUERDO de convalidaci\u00f3n, por RESOLUCI\u00d3N  de 14 de junio de 2012 (Ref. BOE-A-2012-8325)."]}}