{"title": "Real Decreto-ley 1/2013, de 25 de enero, por el que se prorroga el programa de recualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten su protecci\u00f3n por desempleo y se adoptan otras medidas urgentes para el empleo y la protecci\u00f3n social de las personas desempleadas.", "url": "http://www.boe.es/diario_boe/txt.php?id=BOE-A-2013-755", "analisys": ["Rango: Real Decreto-ley", "Fecha de disposici\u00f3n: 25/01/2013", "Fecha de publicaci\u00f3n: 26/01/2013", "Entrada en vigor, con la salvedad indicada, el 27 de enero de 2013."], "content": "\nTEXTO\n\nI\nLa crisis econ\u00f3mica que atraviesa Espa\u00f1a desde 2008 ha hecho necesario que el Gobierno abordase de manera urgente una serie de reformas estructurales entre las que cobran especial relieve las referentes al \u00e1mbito laboral, cuyo objeto primordial es impulsar el empleo y conseguir, en particular, que los desempleados tengan la oportunidad de conseguir un puesto de trabajo.\nEntre las medidas que se contemplan en el presente real decreto-ley destaca la pr\u00f3rroga del programa de recualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten su protecci\u00f3n por desempleo y la previsi\u00f3n de su continuidad en tanto permanezcan las circunstancias que lo justifican. Adem\u00e1s, se regulan otras acciones como la dirigida a los trabajadores eventuales agrarios de las Comunidades Aut\u00f3nomas de Andaluc\u00eda y Extremadura que han padecido los efectos de la sequ\u00eda, la reposici\u00f3n del derecho a las prestaciones por desempleo para los trabajadores afectados por la suspensi\u00f3n de su contrato de trabajo o la reducci\u00f3n de su jornada cuyo contrato se vea extinguido posteriormente por determinadas causas objetivas y la pr\u00f3rroga del plazo para implementar la plena efectividad de la formaci\u00f3n inherente a los contratos para la formaci\u00f3n y el aprendizaje.\nII\nEl Real Decreto-ley 1/2011, de 11 de febrero, de medidas urgentes para promover la transici\u00f3n al empleo estable y la recualificaci\u00f3n profesional de las personas desempleadas, introdujo de forma coyuntural un programa de cualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten su protecci\u00f3n por desempleo, basado en acciones de pol\u00edticas activas de empleo y en la percepci\u00f3n de una ayuda econ\u00f3mica de acompa\u00f1amiento.\nEl programa, de seis meses de duraci\u00f3n, ha sido prorrogado en tres ocasiones, la \u00faltima de ellas mediante el Real Decreto-ley 23/2012, de 24 de agosto, por el que se prorroga el programa de recualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten su protecci\u00f3n por desempleo, disposici\u00f3n que introdujo mejoras en su dise\u00f1o para incrementar su eficacia como mecanismo de inserci\u00f3n en el mercado de trabajo y para proteger a los ciudadanos que m\u00e1s lo precisan.\nLos elevados niveles de desempleo existentes en la actualidad hacen necesario proceder a la pr\u00f3rroga del mismo, ya que se mantienen las mismas circunstancias extraordinarias que dieron lugar a la creaci\u00f3n del programa.\nPor todo ello, el presente real decreto-ley tiene una doble finalidad: prorrogar por cuarta vez desde su creaci\u00f3n el programa de recualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten su protecci\u00f3n por desempleo y posibilitar una pr\u00f3rroga autom\u00e1tica del programa por per\u00edodos de seis meses cuando la tasa de desempleo, seg\u00fan la Encuesta de Poblaci\u00f3n Activa (EPA) publicada con anterioridad a la pr\u00f3rroga que corresponda, fuera superior al 20 por ciento. De esta forma, se logra una mayor seguridad jur\u00eddica en la vigencia de este programa, al contemplarse un indicador objetivo que condicionar\u00e1 la continuidad o no del mismo.\nIII\nEn el informe \u00abAvance de Producci\u00f3n\u00bb referido al sector del aceite, con datos de octubre de 2012, del Ministerio de Agricultura, Alimentaci\u00f3n y Medio Ambiente, comparada la estimaci\u00f3n de producci\u00f3n de aceite de la campa\u00f1a 2012 (675 miles de TN) con la campa\u00f1a 2011 (1.599 miles de TN), se observa una ca\u00edda en la producci\u00f3n del 57,8%. Entre las Comunidades Aut\u00f3nomas que presentan las mayores ca\u00eddas en la producci\u00f3n con respecto a la campa\u00f1a 2011 se encuentran Andaluc\u00eda y Extremadura.\nLa importancia de los da\u00f1os ocasionados por la sequ\u00eda en la campa\u00f1a de la aceituna de 2012 dificulta gravemente, por su incidencia en la p\u00e9rdida de jornadas de trabajo, la consecuci\u00f3n del n\u00famero m\u00ednimo de jornadas reales cotizadas precisas para acceder al subsidio por desempleo contemplado en el Real Decreto 5/1997, de 10 de enero, por el que se regula el subsidio por desempleo en favor de los trabajadores eventuales incluidos en el R\u00e9gimen Especial Agrario de la Seguridad Social, o de la renta agraria regulada por el Real Decreto 426/2003, de 11 de abril, por el que se regula la renta agraria para los trabajadores eventuales incluidos en el R\u00e9gimen Especial Agrario de la Seguridad Social residentes en las Comunidades Aut\u00f3nomas de Andaluc\u00eda y Extremadura.\nA tal finalidad responde la medida contemplada en el art\u00edculo 2 y la disposici\u00f3n transitoria \u00fanica, mediante la que se sit\u00faa en 20 el n\u00famero de jornadas reales cotizadas exigidas a los trabajadores eventuales agrarios que residan en el \u00e1mbito territorial de las Comunidades Aut\u00f3nomas de Andaluc\u00eda y Extremadura para poder ser beneficiarios del subsidio por desempleo o de la renta agraria antes indicados.\nIV\nPor lo que respecta a la reposici\u00f3n del derecho a las prestaciones por desempleo prevista en el art\u00edculo 16 de la Ley 3/2012, de 6 de julio, de medidas urgentes para la reforma del mercado laboral, para aquellos trabajadores que, afectados por la suspensi\u00f3n de su contrato de trabajo o la reducci\u00f3n de su jornada, sean finalmente objeto de despido por las causas previstas en los art\u00edculos 51 o 52.c) del texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, se procede a modificar dicho art\u00edculo 16 estableciendo nuevos l\u00edmites temporales que ampl\u00edan su plazo de aplicaci\u00f3n. Y ello con la finalidad de continuar favoreciendo la adopci\u00f3n de medidas temporales de regulaci\u00f3n de empleo, al no penalizar el consumo de la prestaci\u00f3n por desempleo de los trabajadores, que queda reservada para el futuro con los l\u00edmites que la norma contempla. En l\u00ednea con los objetivos de la reforma del mercado de trabajo, se sigue de esta manera favoreciendo la flexibilidad interna en las empresas como alternativa a la destrucci\u00f3n de empleo.\nV\nEl apartado 2 de la disposici\u00f3n transitoria octava de la Ley 3/2012, de 6 de julio, de medidas urgentes para la reforma del mercado laboral, y el p\u00e1rrafo segundo del apartado 2 de la disposici\u00f3n transitoria segunda del Real Decreto 1529/2012, de 8 de noviembre, por el que se desarrolla el contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje y se establecen las bases de la formaci\u00f3n profesional dual, establecen un plazo transitorio de doce meses, a partir del 12 de febrero de 2012, durante el cual se permite que, en los supuestos en que no exista t\u00edtulo de formaci\u00f3n profesional o certificado de profesionalidad relacionados con el trabajo efectivo a realizar o centros formativos disponibles para su impartici\u00f3n, la actividad formativa inherente a los contratos de formaci\u00f3n y aprendizaje que se suscriban en dicho plazo pueda estar constituida por los contenidos m\u00ednimos orientativos establecidos en el fichero de especialidades formativas del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal.\nComo el pr\u00f3ximo 12 de febrero de 2013 finaliza dicho plazo transitorio, dada la necesidad de adecuar la oferta de formaci\u00f3n de los certificados de profesionalidad a su impartici\u00f3n en estos contratos, especialmente por lo que se refiere a la modalidad de teleformaci\u00f3n, es preciso ampliar el plazo a fin de permitir esta adecuaci\u00f3n, manteniendo de forma transitoria la posibilidad de efectuar contratos para la formaci\u00f3n y el aprendizaje no vinculados a certificados de profesionalidad o t\u00edtulos de formaci\u00f3n profesional.\nVI\nLa Ley 13/2012, de 26 de diciembre, de lucha contra el empleo irregular y el fraude a la Seguridad Social, vigente desde el 28 de diciembre de 2012, ha dado una nueva redacci\u00f3n a varios art\u00edculos del texto refundido de la Ley sobre Infracciones y Sanciones en el Orden Social, aprobado por el Real Decreto Legislativo 5/2000, de 4 de agosto (en adelante TRLISOS). En concreto, ha suprimido el apartado 9 del art\u00edculo 22 del TRLISOS por coincidir con el contenido del apartado 4 del mismo art\u00edculo. Una vez efectuada esta supresi\u00f3n, al renumerarse las siguientes infracciones del art\u00edculo 22, el apartado 10 ha pasado a ser el 9, el apartado 11 ha pasado a ser el 10, y as\u00ed sucesivamente.\nEl apartado uno de la disposici\u00f3n final primera de la citada Ley tambi\u00e9n modific\u00f3 el art\u00edculo 4.1.a) del Reglamento General sobre procedimientos para la imposici\u00f3n de sanciones por infracciones de orden social y para los expedientes liquidatorios de cuotas de la Seguridad Social, aprobado por el Real Decreto 928/1998, de 14 de mayo, con el fin de atribuir a las Direcciones Provinciales de la Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social la competencia resolutoria en la infracci\u00f3n muy grave del art\u00edculo 23.1.k) del TRLISOS, relativa a la retenci\u00f3n indebida de la cuota obrera o descuento superior al establecido sin ingreso en plazo reglamentario, si bien ello se realiz\u00f3 sin tener presente la referida renumeraci\u00f3n, finalidad que se persigue con el presente real decreto-ley.\nVII\nEn las medidas que se adoptan concurren las circunstancias de extraordinaria y urgente necesidad que exige el art\u00edculo 86 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola como premisa para recurrir a la figura del real decreto-ley.\nEn primer lugar, teniendo en cuenta que, dados los elevados niveles de desempleo existentes en la actualidad, aumenta el n\u00famero de trabajadores que agotan sus prestaciones o subsidios por desempleo y no encuentran trabajo ni disponen de otros recursos, es prioritario proceder a una nueva pr\u00f3rroga del programa de recualificaci\u00f3n profesional para que dichas personas puedan contar con una garant\u00eda m\u00ednima de ingresos, al mantenerse las mismas circunstancias extraordinarias que dieron lugar a la creaci\u00f3n del programa.\nEn segundo lugar, es precisa la adopci\u00f3n de medidas que reduzcan las graves consecuencias que ocasion\u00f3 la sequ\u00eda el a\u00f1o pasado, especialmente en la campa\u00f1a de la aceituna de 2012, que est\u00e1 dificultando gravemente que los trabajadores eventuales agrarios puedan cumplir el n\u00famero m\u00ednimo de jornadas reales cotizadas que son precisas para que los mismos puedan acceder al subsidio por desempleo o a la renta agraria. Con el fin de hacer frente a tales circunstancias excepcionales, se adopta la medida contemplada en el art\u00edculo 2, mediante la que se establece en 20 el n\u00famero de jornadas reales cotizadas exigidas a los trabajadores eventuales agrarios de las Comunidades Aut\u00f3nomas de Andaluc\u00eda y Extremadura para poder ser beneficiarios del subsidio por desempleo o de la renta agraria antes indicados.\nPor otro lado, con el fin de mantener y ampliar la protecci\u00f3n por desempleo de los trabajadores afectados por suspensiones o reducciones de jornada, con extinci\u00f3n posterior del contrato de trabajo, seguir\u00e1n teniendo derecho a la reposici\u00f3n de la prestaci\u00f3n contributiva por desempleo aquellos a los que se les suspenda o reduzca la jornada hasta el 31 de diciembre de 2013, y cuyo despido se produzca hasta el 31 de diciembre de 2014. El vencimiento de las fechas previstas en el art\u00edculo 16 de la Ley 3/2012, de 6 de julio, requiere la inmediata e ineludible adopci\u00f3n de esta medida.\nLos contratos para la formaci\u00f3n y el aprendizaje se est\u00e1n convirtiendo en un medio para la formaci\u00f3n e inserci\u00f3n laboral de los j\u00f3venes. Por ello, hay que posibilitar que, hasta el 31 de diciembre de 2013, la actividad formativa inherente a estos contratos pueda estar constituida por los contenidos m\u00ednimos orientativos establecidos en el fichero de especialidades formativas del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, dada la necesidad de adecuar la oferta de formaci\u00f3n de los certificados de profesionalidad a su impartici\u00f3n en estos contratos, especialmente por lo que se refiere a la modalidad de teleformaci\u00f3n.\nPor tanto, es preciso mantener de forma transitoria la posibilidad de efectuar contratos para la formaci\u00f3n y el aprendizaje no vinculados a certificados de profesionalidad o t\u00edtulos de formaci\u00f3n profesional, debiendo realizarse inevitablemente de manera urgente puesto que el pr\u00f3ximo 12 de febrero de 2013 finaliza el plazo inicialmente previsto por el apartado 2 de la disposici\u00f3n transitoria octava de la Ley 3/2012, de 6 de julio.\nEn su virtud, en uso de la autorizaci\u00f3n concedida en el art\u00edculo 86 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, a propuesta de la Ministra de Empleo y Seguridad Social y previa deliberaci\u00f3n del Consejo de Ministros en su reuni\u00f3n del d\u00eda 25 de enero de 2013,\nDISPONGO:\nArt\u00edculo 1. Pr\u00f3rroga del programa de recualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten su protecci\u00f3n por desempleo.\nCon efectos desde el 16 de febrero de 2013 se prorroga hasta el 15 de agosto de 2013, sin perjuicio de lo dispuesto en la disposici\u00f3n adicional segunda, el programa de recualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten su protecci\u00f3n por desempleo, con su naturaleza de programa espec\u00edfico de car\u00e1cter nacional que incluye medidas de pol\u00edtica activa de empleo y ayudas econ\u00f3micas, contemplado en el art\u00edculo 2 del Real Decreto-ley 1/2011, de 11 de febrero, de medidas urgentes para promover la transici\u00f3n al empleo estable y la recualificaci\u00f3n profesional de las personas desempleadas, con las modificaciones incorporadas por el Real Decreto-ley 23/2012, de 24 de agosto, por el que se prorroga el programa de recualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten su protecci\u00f3n por desempleo.\nArt\u00edculo 2. Reducci\u00f3n del n\u00famero m\u00ednimo de jornadas reales cotizadas necesarias para acceder al subsidio por desempleo o a la renta agraria en favor de los trabajadores eventuales agrarios de las Comunidades Aut\u00f3nomas de Andaluc\u00eda y Extremadura, afectados por el descenso de producci\u00f3n del olivar como consecuencia de la sequ\u00eda.\n1. Los trabajadores agrarios por cuenta ajena de car\u00e1cter eventual que residan en el \u00e1mbito territorial de las Comunidades Aut\u00f3nomas de Andaluc\u00eda y Extremadura, podr\u00e1n ser beneficiarios del subsidio por desempleo contemplado en el Real Decreto 5/1997, de\u00a010 de enero, por el que se regula el subsidio por desempleo en favor de los trabajadores eventuales incluidos en el R\u00e9gimen Especial Agrario de la Seguridad Social, o de la renta agraria establecida en el Real Decreto 426/2003, de 11 de abril, por el que se regula la renta agraria para los trabajadores eventuales incluidos en el R\u00e9gimen Especial Agrario de la Seguridad Social residentes en las Comunidades Aut\u00f3nomas de Andaluc\u00eda y Extremadura, aun cuando no tengan cubierto el n\u00famero m\u00ednimo de jornadas reales cotizadas establecido en el art\u00edculo 2.1.c) o en el art\u00edculo 2.1.d), respectivamente, de los citados reales decretos, siempre que cumplan los siguientes requisitos:\na) Tener cubierto un m\u00ednimo de 20 jornadas reales cotizadas en los doce meses naturales inmediatamente anteriores a la situaci\u00f3n de desempleo.\nb) Reunir el resto de los requisitos exigidos en la normativa aplicable.\nc) Solicitarlo dentro de los seis meses siguientes a la entrada en vigor de este real decreto-ley.\n2. Cuando se aplique lo previsto en el apartado 1, se considerar\u00e1 acreditado un n\u00famero de 35 jornadas reales cotizadas a los efectos de lo establecido en:\na) El art\u00edculo 5.1.a) del Real Decreto 5/1997, de 10 de enero.\nb) Los art\u00edculos 4.1 y 5.1.a) del Real Decreto 426/2003, de 11 de abril.\n3. En las solicitudes que se presenten en los seis meses siguientes a la entrada en vigor de este real decreto-ley en el \u00e1mbito territorial indicado en el apartado 1, se estar\u00e1 a lo siguiente:\na) Para aplicar la disposici\u00f3n transitoria primera del Real Decreto 5/1997, de 10 de enero, se deber\u00e1 completar un n\u00famero m\u00ednimo de 20 jornadas reales cotizadas, en la forma prevista en dicha disposici\u00f3n.\nb) Para aplicar lo establecido en el apartado 2 de la disposici\u00f3n transitoria segunda del Real Decreto 5/1997, de 10 de enero, se considerar\u00e1 acreditado un n\u00famero de 35 jornadas reales cotizadas cuando se acredite un n\u00famero igual o superior a 20 jornadas reales cotizadas.\nArt\u00edculo 3. Ampliaci\u00f3n del plazo para la reposici\u00f3n del derecho a la prestaci\u00f3n por desempleo.\nEl apartado 1 del art\u00edculo 16 de la Ley 3/2012, de 6 de julio, de medidas urgentes para la reforma del mercado laboral, queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00ab1. Cuando una empresa, en virtud del art\u00edculo 47 del texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores o de un procedimiento concursal, haya suspendido contratos de trabajo, de forma continuada o no, o haya reducido el n\u00famero de d\u00edas u horas de trabajo, y posteriormente se extingan contratos al amparo de los art\u00edculos 51 o 52.c) del texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, o del art\u00edculo 64 de la Ley 22/2003, de 9 de julio, Concursal, los trabajadores afectados tendr\u00e1n derecho a la reposici\u00f3n de la duraci\u00f3n de la prestaci\u00f3n por desempleo de nivel contributivo por el mismo n\u00famero de d\u00edas que hubieran percibido el desempleo total o parcial en virtud de aquellas suspensiones o reducciones con un l\u00edmite m\u00e1ximo de 180 d\u00edas, siempre que se cumplan las siguientes condiciones:\na) Que las suspensiones o reducciones de jornada se hayan producido entre el 1 de enero de 2012 y el 31 de diciembre de 2013, ambos inclusive.\nb) Que el despido se produzca entre el 12 de febrero de 2012 y el 31 de diciembre de 2014.\u00bb\nArt\u00edculo 4. Ampliaci\u00f3n del plazo que permite efectuar contratos para la formaci\u00f3n y el aprendizaje no vinculados a certificados de profesionalidad o t\u00edtulos de formaci\u00f3n.\nEl apartado 2 de la disposici\u00f3n transitoria octava de la Ley 3/2012, de 6 de julio, de medidas urgentes para la reforma del mercado laboral, queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00ab2. En los contratos para la formaci\u00f3n y el aprendizaje que se suscriban hasta el 31 de diciembre de 2013, en los supuestos en que no exista t\u00edtulo de formaci\u00f3n profesional o certificado de profesionalidad relacionados con el trabajo efectivo a realizar, o centros formativos disponibles para su impartici\u00f3n, la actividad formativa inherente a estos contratos estar\u00e1 constituida por los contenidos m\u00ednimos orientativos establecidos en el fichero de especialidades formativas, accesible para su consulta en las p\u00e1ginas web del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal www.sepe.es y en las de los Servicios P\u00fablicos de Empleo correspondientes de las Comunidades Aut\u00f3nomas, para las ocupaciones o especialidades relativas a la actividad laboral contemplada en el contrato; en su defecto, estar\u00e1 constituida por los contenidos formativos determinados por las empresas o comunicados por estas al Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal y a los Servicios P\u00fablicos de Empleo correspondientes de las Comunidades Aut\u00f3nomas, a los efectos de su validaci\u00f3n en el marco del Sistema Nacional de Empleo.\u00bb\nDisposici\u00f3n adicional primera. Financiaci\u00f3n de la ayuda para la recualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten la protecci\u00f3n por desempleo.\nLa financiaci\u00f3n de la pr\u00f3rroga de la ayuda para la recualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten la protecci\u00f3n por desempleo se realizar\u00e1 con cargo al presupuesto de gastos del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, para lo cual se habilitar\u00e1n al efecto los cr\u00e9ditos que sean necesarios.\nEn ning\u00fan caso esta medida podr\u00e1 afectar al cumplimiento de los objetivos de estabilidad presupuestaria.\nDisposici\u00f3n adicional segunda. Pr\u00f3rroga autom\u00e1tica del programa de recualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten su protecci\u00f3n por desempleo.\nLa vigencia del programa de recualificaci\u00f3n profesional de las personas que agoten su protecci\u00f3n por desempleo se prorrogar\u00e1 de forma autom\u00e1tica por per\u00edodos de seis meses, a partir del 16 de agosto de 2013, siempre que la tasa de desempleo sea superior al 20 por ciento seg\u00fan la \u00faltima Encuesta de Poblaci\u00f3n Activa publicada con anterioridad a la fecha de la pr\u00f3rroga y se re\u00fanan, dentro del per\u00edodo prorrogado que corresponda, los requisitos establecidos en el Real Decreto-ley 23/2012, de 24 de agosto.\nDisposici\u00f3n transitoria \u00fanica. Solicitudes del subsidio por desempleo o de la renta agraria presentadas con anterioridad a la entrada en vigor de este real decreto- ley.\nLo dispuesto en el art\u00edculo 2 ser\u00e1 tambi\u00e9n de aplicaci\u00f3n a los trabajadores referidos en el mismo que hubieran presentado entre el 1 de septiembre de 2012 y la entrada en vigor de este real decreto-ley la solicitud del subsidio por desempleo regulada en el Real Decreto 5/1997, de 10 de enero, o de la renta agraria regulada en el Real Decreto 426/2003, de 11 de abril, siempre que presenten una nueva solicitud a partir de dicha entrada en vigor.\nDisposici\u00f3n final primera. Modificaci\u00f3n del Real Decreto 1529/2012, de 8 de noviembre, por el que se desarrolla el contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje y se establecen las bases de la formaci\u00f3n profesional dual.\nEl p\u00e1rrafo segundo del apartado segundo de la disposici\u00f3n transitoria segunda del Real Decreto 1529/2012, de 8 de noviembre, por el que se desarrolla el contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje y se establecen las bases de la formaci\u00f3n profesional dual, queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00abEn los contratos para la formaci\u00f3n y el aprendizaje que se suscriban hasta el\u00a031 de diciembre de 2013, en los supuestos en que no exista t\u00edtulo de formaci\u00f3n profesional o certificado de profesionalidad relacionados con el trabajo efectivo a realizar, o centros formativos disponibles para su impartici\u00f3n, la actividad formativa inherente a estos contratos estar\u00e1 constituida por los contenidos m\u00ednimos orientativos establecidos en el fichero de especialidades formativas, accesible para su consulta en la p\u00e1gina web del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, www.sepe.es y en las de los Servicios P\u00fablicos de Empleo correspondientes de las Comunidades Aut\u00f3nomas, para las ocupaciones o especialidades relativas a la actividad laboral contemplada en el contrato; en su defecto, estar\u00e1 constituida por los contenidos formativos determinados por las empresas o comunicados por estas al Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, a los efectos de su validaci\u00f3n en el marco del Sistema Nacional de Empleo.\u00bb\nDisposici\u00f3n final segunda. Modificaci\u00f3n del Reglamento General sobre procedimientos para la imposici\u00f3n de sanciones por infracciones de orden social y para los expedientes liquidatorios de cuotas de la Seguridad Social, aprobado por el Real Decreto 928/1998, de 14 de mayo.\nLa letra a) del apartado 1 del art\u00edculo 4 del Reglamento General sobre procedimientos para la imposici\u00f3n de sanciones por infracciones de orden social y para los expedientes liquidatorios de cuotas de la Seguridad Social, aprobado por el Real Decreto 928/1998, de 14 de mayo, queda redactada en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00aba) En el caso de las infracciones en materia de Seguridad Social reguladas en la Secci\u00f3n Primera del Cap\u00edtulo III del texto refundido de la Ley sobre Infracciones y Sanciones en el Orden Social, aprobado por el Real Decreto Legislativo 5/2000, de 4 de agosto, cuyas actas no concurran con actas de liquidaci\u00f3n, la imposici\u00f3n de sanci\u00f3n corresponder\u00e1 a:\n1.\u00ba La Direcci\u00f3n Provincial de la Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social en el caso de las infracciones leves se\u00f1aladas en los apartados 1, 2, 3, 4 y 5 del art\u00edculo 21, las graves previstas en los apartados 1, 2, 3, 5, 7 y 9 del art\u00edculo 22 en el supuesto de reducciones de cuotas de la Seguridad Social, y las muy graves previstas en las letras b), d), f) y k) del art\u00edculo 23.1.\n2.\u00ba La Direcci\u00f3n Provincial del Instituto Nacional de la Seguridad Social o, en su caso, del Instituto Social de la Marina en los supuestos calificados como infracci\u00f3n leve en el apartado 4 y 6 del art\u00edculo 21, como infracci\u00f3n grave en los apartados 4, 6 y 8 del art\u00edculo 22, y como infracci\u00f3n muy grave en las letras a), c), e) y g) del art\u00edculo 23.1.\nCorresponder\u00e1 la imposici\u00f3n de sanci\u00f3n a la Direcci\u00f3n Provincial del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal o, en su caso, del Instituto Social de la Marina, cuando la sanci\u00f3n afecte a prestaciones por desempleo, en los supuestos previstos en el apartado 4 del art\u00edculo 21, en los apartados 4, 6 y 8 del art\u00edculo 22 y en las letras a), c), e) y g) del art\u00edculo 23.1.\n3.\u00ba La Direcci\u00f3n Provincial del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, en el supuesto previsto como infracci\u00f3n grave en el art\u00edculo 22. 9 cuando se trate de bonificaciones y como infracci\u00f3n muy grave en la letra h) del art\u00edculo 23.1.\u00bb\nDisposici\u00f3n final tercera. Modificaci\u00f3n de disposiciones reglamentarias.\nLas determinaciones incluidas en normas reglamentarias que son objeto de modificaci\u00f3n por este real decreto-ley podr\u00e1n ser modificadas en el futuro por normas del rango reglamentario correspondiente a la norma en que figuran.\nDisposici\u00f3n final cuarta. Facultades de desarrollo.\nSe faculta a la persona titular del Ministerio de Empleo y Seguridad Social para dictar las disposiciones que sean precisas para el desarrollo y ejecuci\u00f3n de lo establecido en este real decreto-ley.\nAsimismo, se faculta a la persona titular de la Direcci\u00f3n General del Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, en el \u00e1mbito de sus competencias, para dictar cuantas resoluciones sean precisas para el desarrollo de este real decreto-ley.\nDisposici\u00f3n final quinta. T\u00edtulo competencial.\nEste real decreto-ley se dicta al amparo de lo dispuesto en el art\u00edculo 149.1.7.\u00aa y 17.\u00aa de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, que atribuyen al Estado la competencia exclusiva sobre las materias de legislaci\u00f3n laboral, sin perjuicio de su ejecuci\u00f3n por los \u00f3rganos de las Comunidades Aut\u00f3nomas, y de legislaci\u00f3n b\u00e1sica y r\u00e9gimen econ\u00f3mico de la Seguridad Social, respectivamente.\nDisposici\u00f3n final sexta. Entrada en vigor.\nEl presente real decreto-ley entrar\u00e1 en vigor el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb, si bien lo previsto en el art\u00edculo 3 producir\u00e1 efectos desde el 1 de enero de 2013.\nDado en Madrid, el 25 de enero de 2013.\nJUAN CARLOS R.\nEl Presidente del Gobierno,\nMARIANO RAJOY BREY\n\n #textoxslt \n", "date": "26/01/2013", "pdf": "http://www.boe.es/boe/dias/2013/01/26/pdfs/BOE-A-2013-755.pdf", "more": {"Referencias anteriores": ["MODIFICA:\n    \nDisposici\u00f3n transitoria 2.2 del REAL DECRETO 1529/2012, de 8 de noviembre (Ref. BOE-A-2012-13846).\nArt. 16.1 y la disposici\u00f3n transitoria 8.2 de la LEY 3/2012, de 6 de julio (Ref. BOE-A-2012-9110).\nArt. 4.1.a) del reglamento aprobado por REAL DECRETO 928/1998, de 14 de mayo (Ref. BOE-A-1998-12816).\n\n", "Disposici\u00f3n transitoria 2.2 del REAL DECRETO 1529/2012, de 8 de noviembre (Ref. BOE-A-2012-13846).", "Art. 16.1 y la disposici\u00f3n transitoria 8.2 de la LEY 3/2012, de 6 de julio (Ref. BOE-A-2012-9110).", "Art. 4.1.a) del reglamento aprobado por REAL DECRETO 928/1998, de 14 de mayo (Ref. BOE-A-1998-12816).", "PRORROGA la aplicaci\u00f3n de lo establecido en el art. 2 del REAL DECRETO-LEY 1/2011, de 11 de febrero (Ref. BOE-A-2011-2701)."], "Materias": ["Disposici\u00f3n transitoria 2.2 del REAL DECRETO 1529/2012, de 8 de noviembre (Ref. BOE-A-2012-13846).", "Art. 16.1 y la disposici\u00f3n transitoria 8.2 de la LEY 3/2012, de 6 de julio (Ref. BOE-A-2012-9110).", "Art. 4.1.a) del reglamento aprobado por REAL DECRETO 928/1998, de 14 de mayo (Ref. BOE-A-1998-12816)."], "Referencias posteriores": ["SE PUBLICA ACUERDO de convalidaci\u00f3n, por RESOLUCI\u00d3N  de 14 de febrero de 2013 (Ref. BOE-A-2013-1919).", "SE DICTA DE CONFORMIDAD sobre procedimiento de ayudas econ\u00f3mica: RESOLUCI\u00d3N  de 13 de febrero de 2013 (Ref. BOE-A-2013-1653)."]}}