{"title": "Real Decreto-ley 15/2001, de 2 de noviembre, por el que se adoptan medidas urgentes en materia de transporte a\u00e9reo.", "url": "http://www.boe.es/diario_boe/txt.php?id=BOE-A-2001-20480", "analisys": ["Rango: Real Decreto-ley", "Fecha de disposici\u00f3n: 02/11/2001", "Fecha de publicaci\u00f3n: 03/11/2001", "Entrada en vigor  4 de noviembre de 2001."], "content": "\nTEXTO\n\nLa regularidad y la seguridad del transporte comercial a\u00e9reo revisten en los tiempos en que vivimos una trascendencia realmente singular a la hora de defender con eficacia bienes jur\u00eddicos de relevancia constitucional como son el derecho fundamental de los ciudadanos a la libre circulaci\u00f3n y el principio rector de la pol\u00edtica social y econ\u00f3mica en cuya virtud los poderes p\u00fablicos han de garantizar la defensa de la seguridad y de los leg\u00edtimos intereses econ\u00f3micos de los consumidores y usuarios.\nPor otra parte, son evidentes el impacto y las repercusiones de todo orden en la situaci\u00f3n del sector a\u00e9reo que representan los excepcionales acontecimientos sucedidos el 11 de septiembre de este a\u00f1o. As\u00ed ha sido reconocido expresamente en el punto 7 del documento donde se recogen las conclusiones alcanzadas por el reciente Consejo de Transportes y Telecomunicaciones celebrado en Luxemburgo el d\u00eda 16 de octubre de 2001.\nEl punto 8 del documento anteriormente citado se\u00f1ala tambi\u00e9n que \"el Consejo hace notar el requerimiento de ciertas aerol\u00edneas de cierta flexibilidad en la aplicaci\u00f3n de las normativas en la pr\u00f3xima temporada de invierno e invita a la Comisi\u00f3n a analizar la situaci\u00f3n urgentemente para adoptar una postura antes de que llegue la estaci\u00f3n de invierno\".\nSin perjuicio de lo que llegue a determinarse por la Comisi\u00f3n acerca de la flexibilizaci\u00f3n solicitada y que l\u00f3gicamente incidir\u00e1 en la aplicaci\u00f3n que haya de hacerse de las previsiones sobre asignaci\u00f3n de franjas horarias en los aeropuertos comunitarios contenidas en el Reglamento (CEE) n\u00famero 95/93 del Consejo, de 18 de enero, es lo cierto que por los poderes p\u00fablicos responsables deben adoptarse las medidas necesarias para garantizar que la referida situaci\u00f3n de excepcionalidad no suponga un uso de estas franjas horarias por parte de las compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas que las tuvieran asignadas que, de modo injustificado, implique restricciones excesivas para otros operadores en detrimento de la libre competencia y en perjuicio, finalmente, de los leg\u00edtimos intereses de consumidores y usuarios.\nLa urgencia en la adopci\u00f3n de estas medidas obedece al mismo motivo por el que el documento de conclusiones del \u00faltimo Consejo de Ministros de Transportes y Telecomunicaciones invita al an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n antes de que llegue la pr\u00f3xima temporada de invierno resultando necesario, por tanto, que medidas como las que se adoptan en este Real Decreto-ley puedan aplicarse durante la temporada de invierno 2001-2002.\nCon las previsiones incluidas en este Real Decreto-ley se pretende reforzar la posici\u00f3n jur\u00eddica del poder p\u00fablico responsable dot\u00e1ndole del m\u00ednimo de instrumentos legales que, en este momento y por esta v\u00eda de urgencia, se han juzgado imprescindibles, sin perjuicio de que, en funci\u00f3n del desarrollo de los acontecimientos, m\u00e1s adelante, pueda procederse a su posterior perfeccionamiento.\nLa cuesti\u00f3n que ahora es objeto de un refuerzo de las potestades p\u00fablicas estriba en el establecimiento de normas precisas, tanto de car\u00e1cter organizativo como sancionador, sobre la determinaci\u00f3n de las clases, sobre la capacidad y sobre la coordinaci\u00f3n de los aeropuertos de inter\u00e9s general a efectos de lo previsto en el Reglamento CEE n\u00famero 95/93, as\u00ed como sobre la supervisi\u00f3n de la asignaci\u00f3n de las franjas horarias y su adecuado cumplimiento.\nA este respecto, resulta particularmente oportuno e ilustrativo poner de relieve la coherencia entre las medidas que se adoptan en esta norma y la decisi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Europea, recogida en su reciente Propuesta de Reglamento del Parlamento Europeo y del Consejo por el que se modifica el Reglamento (CEE) n\u00famero 95/93 del Consejo, de 18 de enero, relativo a normas comunes para la asignaci\u00f3n de franjas horarias en los aeropuertos comunitarios, de proponer \"la adopci\u00f3n de medidas nacionales obligatorias sobre imposici\u00f3n de multas y/o sanciones peri\u00f3dicas a las compa\u00f1\u00edas que abusen de sus franjas horarias\", siendo de significar que, como la propia Comisi\u00f3n manifiesta expresamente en el documento anteriormente citado, esta concreta propuesta de medidas nacionales sancionatorias \"es ya pr\u00e1ctica habitual en varios Estados miembros\" de la Uni\u00f3n.\nEn su virtud, en uso de la autorizaci\u00f3n contenida en el art\u00edculo 86 de la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola, a propuesta del Ministro de Fomento y previa deliberaci\u00f3n del Consejo de Ministros en su reuni\u00f3n del d\u00eda 2 de noviembre de 2001,\nD I S P O N G O :\nArt\u00edculo 1. Determinaci\u00f3n de los aeropuertos de inter\u00e9s general coordinados y totalmente coordinados, de su capacidad y de su coordinaci\u00f3n a efectos de fijaci\u00f3n de franjas horarias.\n1. A efectos de la aplicaci\u00f3n del Reglamento (CEE) 95/93 del Consejo, de 18 de enero, relativo a normas comunes para la asignaci\u00f3n de franjas horarias en los aeropuertos comunitarios, se consideran aeropuertos de inter\u00e9s general coordinados y totalmente coordinados los que figuran en la lista incorporada como anexo al presente Real Decreto-ley.\n2. El Ministerio de Fomento, a propuesta de la Direcci\u00f3n General de Aviaci\u00f3n Civil, previo informe de la Entidad p\u00fablica empresarial \"Aeropuertos Espa\u00f1oles y Navegaci\u00f3n A\u00e9rea\" (AENA), y realizados los tr\u00e1mites previstos en los art\u00edculos 3 y 6 del citado Reglamento, podr\u00e1 incorporar o excluir aeropuertos de inter\u00e9s general de la lista de aeropuertos coordinados y totalmente coordinados, as\u00ed como modificar la categor\u00eda de cualquiera de los aeropuertos ya incluidos dentro de la citada lista.\n3. Corresponder\u00e1 a \"Aeropuertos Espa\u00f1oles y Navegaci\u00f3n A\u00e9rea\" (AENA), por delegaci\u00f3n del Ministro de Fomento revocable por Orden ministerial, determinar la capacidad disponible para la asignaci\u00f3n de franjas horarias para el movimiento de las aeronaves. \"Aeropuertos Espa\u00f1oles y Navegaci\u00f3n A\u00e9rea\" (AENA) designar\u00e1 la persona o personas encargadas de la coordinaci\u00f3n en aeropuertos coordinados o totalmente coordinados para la fijaci\u00f3n de las citadas franjas horarias en los t\u00e9rminos previstos por el Reglamento (CEE) 95/93 anteriormente citado.\nArt\u00edculo 2. Supervisi\u00f3n de la asignaci\u00f3n de franjas horarias y de las programaciones de vuelo.\nLa Direcci\u00f3n General de Aviaci\u00f3n Civil supervisar\u00e1 el procedimiento de asignaci\u00f3n de franjas horarias, as\u00ed como la utilizaci\u00f3n por las compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas de las franjas asignadas.\nPara ello, la Direcci\u00f3n General de Aviaci\u00f3n Civil podr\u00e1 acceder a los sistemas de informaci\u00f3n implantados por AENA para coordinar y controlar la programaci\u00f3n de los movimientos de las aeronaves y recabar toda la informaci\u00f3n que resulte pertinente del coordinador designado y de las compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas.\nArt\u00edculo 3. Responsabilidades de las compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas.\n1. Las compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas que, por causas no justificadas a ellas imputables, no devuelvan en las fechas previstas por el Reglamento (CEE) 95/93 las franjas horarias asignadas que no vayan a utilizar en la correspondiente temporada de tr\u00e1fico, impidiendo as\u00ed la posibilidad de su reasignaci\u00f3n a otras compa\u00f1\u00edas, podr\u00e1n ser sancionadas, como responsables de una infracci\u00f3n administrativa, con multa de 1.000.000 hasta 15.000.000 de pesetas por cada serie de franjas no devuelta.\nSe considerar\u00e1 \"serie de franjas horarias\" un m\u00ednimo de cinco franjas horarias solicitadas para un periodo de programaci\u00f3n a la misma hora, regularmente, el mismo d\u00eda de la semana, y asignada de esta forma o, si ello no fuera posible, a aproximadamente la misma hora.\n2. Las compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas que, por causas no justificadas a ellas imputables, operen en aeropuertos totalmente coordinados sin la previa asignaci\u00f3n por el coordinador de la franja horaria que corresponda, podr\u00e1n ser sancionadas, como responsables de una infracci\u00f3n administrativa, con multa de 500.000 a 2.000.000 de pesetas por cada vuelo operado sin la previa obtenci\u00f3n de la franja horaria correspondiente.\n3. Las compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas que, por causas no justificadas a ellas imputables, exploten, intencionada y reiteradamente, las franjas horarias a horas distintas de las autorizadas por el coordinador, podr\u00e1n ser sancionadas, como responsables de una infracci\u00f3n administrativa, con multa de 500.000 a 5.000.000 de pesetas por cada vuelo efectuado fuera de las franjas horarias autorizadas.\n4. Las compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas que, mediante intercambios entre ellas, realicen transferencias de franjas horarias no permitidas por el Reglamento (CEE) 95/93, podr\u00e1n ser sancionadas, como responsables de una infracci\u00f3n administrativa, con multa de 3.000.000 a 10.000.000 de pesetas por cada serie de franjas horarias indebidamente intercambiada.\n5. Las compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas que incumplan el deber de facilitar la informaci\u00f3n a que se refiere el art\u00edculo 2, podr\u00e1n ser sancionadas, como responsables de una infracci\u00f3n administrativa, con multa desde 250.000 hasta 750.000 pesetas.\nArt\u00edculo 4. Graduaci\u00f3n de las sanciones.\n1. Para la graduaci\u00f3n de las infracciones y sanciones establecidas en el art\u00edculo anterior, se considerar\u00e1n como infracciones graves las realizadas con intencionalidad o con reiteraci\u00f3n, salvo la infracci\u00f3n prevista en el art\u00edculo 3, apartado 3. En todos los casos se considerar\u00e1n graves las que hubieran producido riesgo para la seguridad a\u00e9rea o perjuicios graves para el buen funcionamiento aeroportuario o para los usuarios. Las infracciones definidas anteriormente como graves, se considerar\u00e1n muy graves si concurriera cualquiera de las siguientes circunstancias: riesgo grave para la seguridad a\u00e9rea, perjuicios muy graves para el buen funcionamiento aeroportuario o para los usuarios.\n2. Los l\u00edmites de las sanciones anteriormente previstas podr\u00e1n ser actualizados mediante Real Decreto aprobado en Consejo de Ministros.\nArt\u00edculo 5. Procedimiento sancionador.\n1. El procedimiento para la imposici\u00f3n de las sanciones establecidas en este Real Decreto-ley se ajustar\u00e1 a lo dispuesto en el T\u00edtulo IX de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan y en sus normas de desarrollo.\n2. La instrucci\u00f3n de los expedientes corresponder\u00e1 a AENA y la competencia para la imposici\u00f3n de las sanciones al Director general de Aviaci\u00f3n Civil.\nArt\u00edculo 6. Multas coercitivas.\nSin perjuicio de las sanciones que pudieran imponerse de acuerdo con lo previsto en el art\u00edculo 3, el incumplimiento de los requerimientos de la Administraci\u00f3n para remediar los da\u00f1os graves a los leg\u00edtimos intereses de los usuarios o al transporte a\u00e9reo o a los intereses generales que se estuvieran produciendo, podr\u00e1 dar lugar, una vez transcurrido el plazo que en dichos requerimientos se fijara, a la imposici\u00f3n de multas coercitivas cuya cuant\u00eda no exceder\u00e1 del 10 por 100 de la cuant\u00eda m\u00e1xima de la sanci\u00f3n correspondiente.\nDisposici\u00f3n adicional \u00fanica. Normativa de defensa de la competencia.\nLo dispuesto en el presente Real Decreto-ley se entiende sin perjuicio de la normativa de defensa de la competencia y de la obligaci\u00f3n de los \u00f3rganos encargados de la aplicaci\u00f3n del mismo de notificar al Servicio de Defensa de la Competencia los supuestos que procedan.\nDisposici\u00f3n final primera. Habilitaci\u00f3n normativa.\nEl Gobierno, a propuesta del Ministro de Fomento, dictar\u00e1 las disposiciones necesarias para el desarrollo y aplicaci\u00f3n de este Real Decreto-ley.\nDisposici\u00f3n final segunda. Entrada en vigor.\nEste Real Decreto-ley entrar\u00e1 en vigor el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n en el \"Bolet\u00edn Oficial del Estado\".\nDado en Madrid a 2 de noviembre de 2001.\nJUAN CARLOS R.\nEl Presidente del Gobierno,\nJOS\u00c9 MAR\u00cdA AZNAR L\u00d3PEZ\nANEXO\nI. Relaci\u00f3n de aeropuertos designados como coordinados\nA Coru\u00f1a.\nAlmer\u00eda (Temporada invierno).\nAsturias.\nBadajoz.\nC\u00f3rdoba.\nEl Hierro.\nGirona.\nGranada.\nIbiza (Temporada invierno).\nMelilla.\nMenorca (Temporada invierno).\nMurcia/San Javier.\nPamplona.\nReus.\nSabadell.\nSalamanca.\nSan Sebasti\u00e1n.\nSantander.\nSantiago.\nSevilla.\nValencia.\nValladolid.\nVigo.\nVitoria.\nII. Relaci\u00f3n de aeropuertos designados como totalmente coordinados\nAlicante.\nAlmer\u00eda (Temporada verano).\nBarcelona.\nBilbao.\nFuerteventura.\nGran Canaria.\nIbiza (Temporada verano).\nJerez.\nLa Palma.\nLanzarote.\nMadrid/Barajas.\nM\u00e1laga.\nMenorca (Temporada verano).\nPalma de Mallorca.\nTenerife Norte.\nTenerife Sur.\n\n #textoxslt \n", "date": "03/11/2001", "pdf": "http://www.boe.es/boe/dias/2001/11/03/pdfs/A40021-40023.pdf", "more": {"Referencias anteriores": ["DE CONFORMIDAD con el REGLAMENTO (CEE) 95/93, de 18 de enero (Ref. DOUE-L-1993-80032)."], "Materias": ["Aeropuertos Espa\u00f1oles y Navegaci\u00f3n A\u00e9rea", "Direcci\u00f3n General de Aviaci\u00f3n Civil", "Navegaci\u00f3n a\u00e9rea", "Transportes a\u00e9reos"], "Referencias posteriores": ["SE DEROGA los arts. 3 a 6, por LEY 21/2003, de 7 de julio (Ref. BOE-A-2003-13616).", "SE PUBLICA ACUERDO de convalidaci\u00f3n, por RESOLUCI\u00d3N de 22 de noviembre de 2001 (Ref. BOE-A-2001-22253)."]}}