{"title": "Real Decreto-ley 20/2012, de 13 de julio, de medidas para garantizar la estabilidad presupuestaria y de fomento de la competitividad.", "url": "http://www.boe.es/diario_boe/txt.php?id=BOE-A-2012-9364", "analisys": ["Rango: Real Decreto-ley", "Fecha de disposici\u00f3n: 13/07/2012", "Fecha de publicaci\u00f3n: 14/07/2012", "Entrada en vigor el 15 de julio de 2012."], "content": "\nTEXTO\n\nI\nLa recesi\u00f3n que comenz\u00f3 a experimentar la econom\u00eda espa\u00f1ola en el a\u00f1o 2008 y la pol\u00edtica econ\u00f3mica entonces seguida para hacerla frente llevaron a la acumulaci\u00f3n de algunos desequilibrios macroecon\u00f3micos insostenibles. En la medida en que estos desequilibrios sean solventados solo parcialmente, es inviable la recuperaci\u00f3n de una senda de crecimiento estable en nuestro pa\u00eds. Ello se puso de manifiesto a lo largo de 2011, cuando, tras varios trimestres de leve recuperaci\u00f3n, la econom\u00eda espa\u00f1ola se mostr\u00f3 intensamente vulnerable al deterioro de la zona euro y volvi\u00f3 a sumergirse en un per\u00edodo recesivo.\nEsta reca\u00edda reciente de la econom\u00eda espa\u00f1ola, aun sin llegar a la gravedad de 2009, est\u00e1 teniendo una gran virulencia y consecuencias graves de destrucci\u00f3n de empleo. Durante los dos primeros trimestres del presente a\u00f1o la actividad econ\u00f3mica profundiz\u00f3 su deterioro y las perspectivas para la segunda mitad del a\u00f1o no ser\u00e1n mejores si no se adoptan medidas urgentes. A los desequilibrios pendientes de resolver en la econom\u00eda espa\u00f1ola se ha unido en esta ocasi\u00f3n una crisis de confianza de los mercados financieros, a la que no son ajenos distintos problemas institucionales de la zona euro. La consecuencia m\u00e1s inmediata de esta inestabilidad en los mercados ha sido un fuerte endurecimiento de las condiciones de financiaci\u00f3n de los agentes privados.\nFundamental en la superaci\u00f3n de esta situaci\u00f3n ser\u00e1 no solamente el dise\u00f1o de una estrategia de pol\u00edtica econ\u00f3mica que contenga los elementos adecuados en el presente contexto, sino tambi\u00e9n su articulaci\u00f3n a medio plazo de un modo veros\u00edmil y capaz de concitar la credibilidad de los mercados financieros. Estos dos requisitos implican que dicha estrategia deber\u00e1 comprender una variedad de pol\u00edticas con objetivos claros en t\u00e9rminos de fechas de puesta en marcha y consecuencias sobre el crecimiento cifradas dentro de un marco macroecon\u00f3mico coherente y plurianual.\nLa mencionada estrategia pivota principalmente sobre dos ejes: la consolidaci\u00f3n fiscal y el impulso de nuevas reformas estructurales. Las medidas de ajuste fiscal son imprescindibles en este momento como refuerzo de las ya incluidas en la \u00faltima Actualizaci\u00f3n del Programa de Estabilidad y crecimiento 2012-2015 para garantizar que Espa\u00f1a cumple rigurosamente sus compromisos fiscales dentro del marco de D\u00e9ficit Excesivo establecido por la Uni\u00f3n Europea. Adem\u00e1s, resultan necesarias para recuperar la confianza y el cr\u00e9dito de las Administraciones P\u00fablicas.\nLas nuevas reformas estructurales son tambi\u00e9n claves no solo para garantizar que nuestro pa\u00eds flexibiliza su estructura productiva y se prepara de modo \u00f3ptimo para la siguiente fase expansiva del ciclo, sino para generar crecimiento adicional y compensar parcialmente de esta forma el impacto restrictivo de la pol\u00edtica fiscal a corto plazo. A medio plazo, los dos tipos de reformas combinar\u00e1n efectos en la misma direcci\u00f3n y ser\u00e1n inequ\u00edvocamente positivas para recuperar el crecimiento de la econom\u00eda, de la producci\u00f3n y del empleo.\nLa modificaci\u00f3n de la senda fiscal prevista por Espa\u00f1a en el Programa de Estabilidad y Crecimiento 2012-2015 ha venido dada por la reuni\u00f3n del ECOFIN del pasado 10 de julio. En ella, los ministros de Econom\u00eda de la UE decidieron conceder a Espa\u00f1a una pr\u00f3rroga de un a\u00f1o para corregir su d\u00e9ficit excesivo y situarlo por debajo del 3% del PIB. Esta decisi\u00f3n, por tanto, conduce a la modificaci\u00f3n la Recomendaci\u00f3n de D\u00e9ficit Excesivo emitida por el Consejo Europeo de 30 de noviembre de 2009, que fijaba 2013 como fecha l\u00edmite de consecuci\u00f3n de un d\u00e9ficit de las Administraciones P\u00fablicas de un 3% del PIB.\nAunque en el marco de esta \u00faltima Recomendaci\u00f3n Espa\u00f1a ha venido tomando medidas encaminadas a su cumplimiento, el contexto econ\u00f3mico nacional e internacional ha elevado el grado de prociclicidad derivado de la reducci\u00f3n de una parte muy sustancial del d\u00e9ficit p\u00fablico en un horizonte de tiempo relativamente corto. Tales circunstancias son las que han llevado a la CE a aconsejar flexibilizar la senda de eliminaci\u00f3n de este d\u00e9ficit excesivo, especificando que los objetivos de cumplimiento pasan a ser un 6,3% del PIB en 2012, un 4,5% en 2013 y un 2,8% en 2014.\nAun as\u00ed, el esfuerzo fiscal estructural a realizar por Espa\u00f1a es muy significativo. Por ello la configuraci\u00f3n de esta nueva senda fiscal en modo alguno puede considerarse una relajaci\u00f3n de la pol\u00edtica fiscal, sino una adaptaci\u00f3n de la misma a una nueva realidad de partida dada por un d\u00e9ficit de partida mucho mayor en 2011 (8,9% del PIB frente a un 6% previsto) y a un entorno econ\u00f3mico m\u00e1s complejo.\nEs dentro de estas coordenadas donde deben situarse las diferentes medidas de \u00edndole fiscal que incluye este real decreto-ley. Por un lado, el aumento de la imposici\u00f3n indirecta sobre el consumo reequilibra la composici\u00f3n de la estructura tributaria hacia una figura infradesarrollada en comparaci\u00f3n con nuestros socios de la UE y m\u00e1s neutral frente al crecimiento a largo plazo, m\u00e1xime cuando se acompa\u00f1a, como pretende el Gobierno, de una reducci\u00f3n gradual de las cotizaciones a la Seguridad Social a partir de 2013.\nPor el lado del gasto este tambi\u00e9n ha sido el criterio principal en torno al que ha gravitado el dise\u00f1o de las medidas. La incidencia la han soportado especialmente aquellos gastos m\u00e1s superfluos o con efectos m\u00e1s d\u00e9biles sobre los incentivos de los agentes econ\u00f3micos. En esta l\u00ednea hay que situar las bonificaciones a la contrataci\u00f3n en las cotizaciones a la Seguridad Social (que han perdido relevancia en el contexto de las nuevas medidas introducidas por la \u00faltima reforma del mercado de trabajo) o del modelo de prestaciones por desempleo. Las desgravaciones en el IRPF por vivienda, tras haber sido de utilidad en un a\u00f1o de especial debilidad de la demanda de viviendas, se eliminan tambi\u00e9n en 2013 en un horizonte de paulatina recuperaci\u00f3n de las variables fundamentales de este tipo de gasto.\nDesde una perspectiva general, estas medidas dan cumplimiento a buena parte de las Recomendaciones Espec\u00edficas formuladas por el Consejo Europeo a Espa\u00f1a en el mes de junio y como colof\u00f3n al Semestre Europeo: ampliaci\u00f3n de las principales bases impositivas, eliminaci\u00f3n de desgravaciones y exenciones y sustituci\u00f3n parcial de la imposici\u00f3n sobre el trabajo por imposici\u00f3n indirecta. Por otro lado, todas estas medidas, junto con otras que se prev\u00e9 adoptar a medio plazo, se incardinar\u00e1n dentro del Presupuesto Bienal que Espa\u00f1a presentar\u00e1 a la Comisi\u00f3n Europea durante el verano de 2012 y que constituye otra de las Recomendaciones espec\u00edficas realizadas a Espa\u00f1a en materia fiscal. Este presupuesto representar\u00e1, por lo dem\u00e1s, un documento estrat\u00e9gico de primer orden donde se pondr\u00e1 de manifiesto la coherencia temporal de las medidas con la senda de la nueva Recomendaci\u00f3n de D\u00e9ficit Excesivo para Espa\u00f1a y el cuadro macroecon\u00f3mico asociado a las nuevas proyecciones de crecimiento.\nLas medidas estructurales que acompa\u00f1an a este paquete fiscal no son de menor trascendencia. Todas ellas tienen por fin \u00faltimo abrir nuevos mercados al sector privado y fomentar el desarrollo de la innovaci\u00f3n y de nuevos servicios en sectores cr\u00edticos para el crecimiento de la productividad y la reducci\u00f3n de costes empresariales. Por \u00faltimo, aunque no menos importante, los nuevos pasos en el campo de los servicios profesionales facilitar\u00e1n la permeabilidad de los distintos nichos de mercado a nuevos competidores y al mismo tiempo garantizar\u00e1 la calidad de estos servicios, reduciendo los m\u00e1rgenes en segmentos tradicionalmente menos expuestos a la competencia y sin embargo cruciales para la configuraci\u00f3n de costes en el ejercicio de la actividad empresarial.\nII\nLa actual coyuntura econ\u00f3mica y la necesidad de reducir el d\u00e9ficit p\u00fablico sin menoscabar la prestaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos esenciales, hace necesario mejorar la eficiencia de las Administraciones P\u00fablicas en el uso de los recursos p\u00fablicos, con objeto de contribuir a la consecuci\u00f3n del inexcusable objetivo de estabilidad presupuestaria, derivado del marco constitucional y de la Uni\u00f3n Europea.\nEl Gobierno ya ha adoptado medidas de contenci\u00f3n de gastos de personal. As\u00ed, el Real Decreto-ley 20/2011, de 30 de diciembre, de medidas urgentes en materia presupuestaria, tributaria y financiera para la correcci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico, establece que en el a\u00f1o 2012, las retribuciones del personal al servicio del sector p\u00fablico no podr\u00e1n experimentar ning\u00fan incremento respecto a las vigentes a 31 de diciembre de 2011. Igualmente, durante el ejercicio 2012 no se podr\u00e1 realizar aportaciones a planes de pensiones de empleo o contratos de seguro colectivos que incluyan la cobertura de la contingencia de jubilaci\u00f3n. Por otro lado, a lo largo del ejercicio 2012 no se proceder\u00e1 a la incorporaci\u00f3n de nuevo personal, salvo la que pueda derivarse de la ejecuci\u00f3n de procesos selectivos correspondientes a Ofertas de Empleo P\u00fablico de ejercicios anteriores, limitaci\u00f3n que tambi\u00e9n alcanza a las plazas incursas en los procesos de consolidaci\u00f3n de empleo previstos en la disposici\u00f3n transitoria cuarta del Estatuto B\u00e1sico del Empleado P\u00fablico, si bien la congelaci\u00f3n de la oferta de empleo p\u00fablico no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n determinados sectores y administraciones en los que la tasa de reposici\u00f3n se fija en el 10 por ciento. Adem\u00e1s, fija la jornada de trabajo del sector p\u00fablico estatal en treinta y siete horas y media semanales de trabajo efectivo de promedio en c\u00f3mputo anual. La Ley 2/2012, de 29 de junio, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2012 incide en estas mismas medidas.\nEn la actualidad, el proceso de consolidaci\u00f3n fiscal y de sostenibilidad de las cuentas p\u00fablicas exige de las Administraciones P\u00fablicas continuar adaptando una serie de medidas extraordinarias y cuya adopci\u00f3n debe ser urgente, dirigidas a racionalizar y reducir el gasto de personal de las Administraciones P\u00fablicas y a incrementar la eficiencia de su gesti\u00f3n.\nEl Programa Nacional de Reformas 2012 es el marco en el que se debe comprender este proceso de modernizaci\u00f3n y racionalizaci\u00f3n de las Administraciones P\u00fablicas, como complemento a los ajustes exclusivamente fiscales y la reducci\u00f3n de estructuras administrativas. Se deben adoptar medidas que ahorren gastos de personal e, incrementen la calidad y productividad del empleo p\u00fablico.\nPor ello, se adoptan diversas medidas que avanzan en la optimizaci\u00f3n de recursos, la mejora en la gesti\u00f3n y en la transparencia de la Administraci\u00f3n y el incremento de la productividad de los empleados p\u00fablicos.\nSe trata por tanto de acometer una serie de reformas cuya necesidad es extraordinaria, dada la propia naturaleza de esta crisis y efectos sobre la econom\u00eda, el mercado de trabajo y las finanzas espa\u00f1olas, y urgente por la celeridad con que se deben acometer las reformas estructurales en nuestro sistema de empleo p\u00fablico que contribuya a reforzar tanto la garant\u00eda de cumplimiento de los compromisos adquiridos por Espa\u00f1a en materia de gasto p\u00fablico y d\u00e9ficit como la mejora de la eficiencia, productividad y competitividad de nuestra econom\u00eda.\nSe trata de medidas que se deben adoptar de manera conjunta para ofrecer un cambio estructural y coherente que permita, contemplado en su totalidad, la satisfacci\u00f3n de los mencionados objetivos de austeridad y eficiencia en las Administraciones P\u00fablicas.\nMuchas de estas medidas, aparecen recogidas en los Planes Econ\u00f3mico-Financieros de Reequilibrio 2012-2014 de las Comunidades Aut\u00f3nomas aprobado en el seno del Consejo de Pol\u00edtica Fiscal y Financiera.\nEl presente Real Decreto-Ley adopta una serie de medidas que persiguen la consecuci\u00f3n de los efectos indicados.\nPor otro lado, parte de estas medidas tiene car\u00e1cter temporal o est\u00e1 prevista su aplicaci\u00f3n s\u00f3lo cuando concurran circunstancias excepcionales, quedando supeditada su vigencia a la subsistencia de la dif\u00edcil coyuntura econ\u00f3mica actual que afecta a la sostenibilidad de las cuentas p\u00fablicas o a que razones de inter\u00e9s p\u00fablico hicieran necesaria su aplicaci\u00f3n en el futuro.\nEn primer lugar, se regula con car\u00e1cter b\u00e1sico la incompatibilidad de pensiones indemnizatorias, prestaciones compensatorias y percepciones similares que perciben determinados ex altos cargos de car\u00e1cter b\u00e1sico, con el objeto de que se perciba esta prestaci\u00f3n s\u00f3lo en el supuesto de que el ex alto cargo no realice ninguna otra actividad remunerada p\u00fablica o privada.\nLa medida se aplicar\u00e1 a los altos cargos de todas las Administraciones p\u00fablicas, incluyendo los que prestan sus servicios en el sector p\u00fablico, entendiendo tambi\u00e9n por tal la actividad desarrollada por los miembros electivos de las Cortes Generales, Asambleas legislativas auton\u00f3micas y de las Corporaciones locales, \u00f3rganos constitucionales, incluidos el Poder Judicial y el Ministerio Fiscal.\nSe suprime durante el a\u00f1o 2012 la paga extraordinaria del mes de diciembre y la paga adicional de complemento espec\u00edfico o pagas adicionales equivalentes del mes de diciembre. Las cantidades derivadas de esa supresi\u00f3n podr\u00e1n destinarse en ejercicios futuros a realizar aportaciones a planes de pensiones o contratos de seguro colectivo que incluyan la contingencia de jubilaci\u00f3n, siempre que se prevea el cumplimiento de los objetivos de estabilidad presupuestaria establecidos en la Ley Org\u00e1nica 2/2012, de Estabilidad Presupuestaria y Sostenibilidad Financiera y en los t\u00e9rminos y con el alcance que se determine en las correspondientes leyes de presupuestos.\nTambi\u00e9n se posibilita, en este caso con car\u00e1cter excepcional, la suspensi\u00f3n o modificaci\u00f3n de los convenios colectivos y acuerdos que afecten al personal laboral, s\u00f3lo cuando concurra causa grave de inter\u00e9s p\u00fablico derivada de una alteraci\u00f3n sustancial de las circunstancias econ\u00f3micas. Este mecanismo ya estaba previsto en el Estatuto B\u00e1sico del Empleado P\u00fablico y la modificaci\u00f3n que ahora se introduce no hace sino aclarar su \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n y homogeneizar su tratamiento, con independencia de que los acuerdos hayan sido adoptados en el \u00e1mbito de las mesas generales de negociaci\u00f3n o a trav\u00e9s de la negociaci\u00f3n colectiva de personal laboral. En todo caso, se entender\u00e1, entre otras causas o circunstancias, que concurre causa grave de inter\u00e9s p\u00fablico derivada de la alteraci\u00f3n sustancial de las circunstancias econ\u00f3micas cuando las Administraciones P\u00fablicas deban adoptar medidas o planes de ajuste, de reequilibrio de las cuentas p\u00fablicas o de car\u00e1cter econ\u00f3mico financiero para asegurar la estabilidad presupuestaria o la correcci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico.\nSe reducen los d\u00edas de libre disposici\u00f3n. Adem\u00e1s, se suprimen los d\u00edas adicionales por antig\u00fcedad tanto en el caso de las vacaciones como en el de los d\u00edas por asuntos particulares y se suspenden los pactos y acuerdos que contradigan estas disposiciones.\nSe homogeniza, asimismo, el r\u00e9gimen de permisos para todas las Administraciones P\u00fablicas.\nCon la misma finalidad de racionalizar el gasto de personal, se limita el n\u00famero de d\u00edas de asuntos particulares y de d\u00edas adicionales a los de libre disposici\u00f3n que puedan haber establecido las Administraciones P\u00fablicas y se adoptan medidas con la misma finalidad en relaci\u00f3n con el personal laboral, as\u00ed como respecto de las vacaciones.\nIgualmente, en materia de tiempo retribuido para realizar funciones sindicales y de representaci\u00f3n, nombramiento de delegados sindicales, dispensas de asistencia al trabajo y dem\u00e1s derechos sindicales, se limitan los actualmente existentes a los estrictamente previstos por la normativa laboral, favoreciendo el incremento de los tiempos de trabajo destinados directamente al servicio p\u00fablico.\nSe modifica temporalmente el r\u00e9gimen retributivo del personal incluido en el R\u00e9gimen General de la Seguridad Social durante la situaci\u00f3n de incapacidad temporal, sin perjuicio de que se establece un mandato dirigido a las Administraciones P\u00fablicas a adoptar medidas para reducir el absentismo de su personal. As\u00ed, cada Administraci\u00f3n P\u00fablica determinar\u00e1, respecto del personal a su servicio, los complementos retributivos que en concepto de mejora voluntaria de la acci\u00f3n protectora de la Seguridad Social corresponda en las situaciones de incapacidad temporal. En todo caso, cuando se trate de una incapacidad temporal por contingencias comunes, durante los tres primeros d\u00edas, tanto para el personal funcionario incluido en el R\u00e9gimen General de la Seguridad Social como para el personal laboral, el complemento retributivo que con car\u00e1cter de mejora voluntaria se pueda establecer no podr\u00e1 superar el cincuenta por ciento de las retribuciones. Asimismo, desde el cuarto d\u00eda de la situaci\u00f3n de incapacidad temporal por contingencias comunes y hasta el vig\u00e9simo, ambos inclusive, el complemento retributivo que con car\u00e1cter de mejora voluntaria se pueda establecer no podr\u00e1 superar el setenta y cinco por ciento de las retribuciones.\nEn estos mismos t\u00e9rminos se modula la plenitud retributiva de la prestaci\u00f3n econ\u00f3mica del personal integrado en el R\u00e9gimen de Funcionarios Civiles del Estado y el personal integrado en el r\u00e9gimen especial de seguridad social de las fuerzas armadas, en caso de incapacidad temporal.\nPor otro lado, se adoptan una serie de medidas de racionalizaci\u00f3n de los gastos de personal de la Administraci\u00f3n General del Estado. En esta l\u00ednea se crea un Registro de \u00f3rganos de representaci\u00f3n del personal al servicio de la Administraci\u00f3n General del Estado, se habilita al Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas a adoptar medidas dirigidas a garantizar una asignaci\u00f3n eficiente de los recursos humanos. Igualmente, en cumplimiento del Plan Nacional de Reformas, se modulan las condiciones de acceso y permanencia en la situaci\u00f3n de incapacidad temporal de los funcionarios, con el objetivo de reducir costes y menoscabo de la productividad derivada de la misma.\nLa edad de jubilaci\u00f3n forzosa de los funcionarios incluidos en el R\u00e9gimen General de la Seguridad Social, ser\u00e1 la que prevean en cada momento las normas reguladoras de dicho r\u00e9gimen para el acceso a la pensi\u00f3n de jubilaci\u00f3n ordinaria, en su modalidad contributiva, es decir, sin coeficiente reductor por raz\u00f3n de la edad.\nEl cambio estructural que introduce en las Administraciones P\u00fablicas este abanico de medidas, que deben operar de manera conjunta, constituye un instrumento fundamental de pol\u00edtica econ\u00f3mica, que permitir\u00e1 mejorar su funcionamiento, adecuarlo m\u00e1s eficazmente a la actual coyuntura y mantener la calidad del servicio que se presta al ciudadano.\nLas medidas recogidas en este T\u00edtulo suponen un sacrificio de especial intensidad para todos aquellos que perciben retribuciones con cargo a recursos p\u00fablicos. Razones de Justicia justifican que estas medidas se extiendan a todos los servidores p\u00fablicos con independencia de la naturaleza de la entidad de la que dependen y de su estatuto. La universalidad que fundamenta esta reforma evita la discriminaci\u00f3n entre grupos y sectores.\nPor ello, en base al principio de necesaria solidaridad que debe imperar en estos momentos en todos los \u00e1mbitos sociales y pol\u00edticos y a fin de compartir el esfuerzo que suponen las medidas que se establecen en este Real Decreto-ley respecto al colectivo de empleados p\u00fablicos de todas las Administraciones en su sentido m\u00e1s amplio, es voluntad del legislador que se impulsen todos los mecanismos legales existentes para permitir la extensi\u00f3n de las citada medidas tanto a diputados y senadores, como al personal de otros \u00f3rganos constitucionales, aplicando, en su caso, y cuando sea necesario, la normativa reguladora de los mismos en materia de retribuciones.\nEn cumplimiento con lo previsto en el art\u00edculo 37.1 del EBEP, las medidas incluidas en el Titulo I este Real Decreto-ley han sido llevadas para su negociaci\u00f3n a la Mesa General de Negociaci\u00f3n de las Administraciones P\u00fablicas y en la Mesa General de Negociaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n General del Estado.\nIII\nEn materia de Seguridad Social, el Real Decreto-ley incluye dos medidas para la simplificaci\u00f3n y mejora de su r\u00e9gimen de gesti\u00f3n, y su homogeneizaci\u00f3n con el r\u00e9gimen tributario.\nLa modificaci\u00f3n del r\u00e9gimen de recargos incluida pretende favorecer la aplicaci\u00f3n del procedimiento para el aplazamiento del pago de cuotas frente al hasta ahora vigente sistema progresivo de recargos, dado que los aplazamientos se conceden en atenci\u00f3n a la existencia de dificultades transitorias de tesorer\u00eda, lo que ofrece tanto a la Administraci\u00f3n como al sujeto responsable del cumplimiento de la obligaci\u00f3n de cotizar una v\u00eda de soluci\u00f3n de mayor flexibilidad y garant\u00eda. Ello favorece que quien tenga dificultades transitorias de tesorer\u00eda para el abono de la cotizaci\u00f3n pueda acudir a los medios de regularizaci\u00f3n de la deuda establecidos reglamentariamente, en lugar de permanecer en una situaci\u00f3n de incumplimiento de sus obligaciones con la Seguridad Social. Por otra parte, la medida supone una simplificaci\u00f3n del sistema, algo que tendr\u00eda una repercusi\u00f3n positiva en la gesti\u00f3n administrativa.\nPor otro, la regulaci\u00f3n de las bases de cotizaci\u00f3n de los trabajadores por cuenta ajena y los conceptos incluidos a efectos del gravamen del Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas se encuentra incluida, respectivamente, en el art\u00edculo 109 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, desarrollado por el art\u00edculo 23 del Reglamento general sobre cotizaci\u00f3n y liquidaci\u00f3n de otros derechos de la Seguridad Social, y en la Ley 35/2006, del Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas. Sin embargo, persisten de forma injustificada una serie de diferencias entre ambos reg\u00edmenes que se debe corregir con el objetivo de homogeneizar la normativa en materia tributaria y de Seguridad Social, de tal manera que aquellos conceptos que son considerados como renta en la normativa tributaria, y como tal tributan a efectos del IRPF, sean incluidos tambi\u00e9n en la base de cotizaci\u00f3n. Carece de fundamento que los mismos conceptos tengan una consideraci\u00f3n jur\u00eddica diferente en distintos \u00e1mbitos de la normativa vigente. La medida contribuye a simplificar y homogeneizar el sistema, liberando de cargas administrativas a las empresas.\nTambi\u00e9n se modifican los l\u00edmites establecidos en la regulaci\u00f3n actual con respecto a los conceptos excluidos de la base de cotizaci\u00f3n. Los actuales l\u00edmites permiten una utilizaci\u00f3n de los mismos que contraviene el sentido de la exenci\u00f3n en perjuicio de la Seguridad Social. Por ello se establece un tope m\u00e1ximo de los conceptos que pueden ser objeto de exclusi\u00f3n de la base de cotizaci\u00f3n, respecto del conjunto de percepciones salariales que individualmente consideradas se encuentran excluidas total o parcialmente. Dicho tope m\u00e1ximo se deber\u00e1 determinar reglamentariamente por parte del Gobierno.\nLas medidas correspondientes al \u00e1mbito de empleo responden a cinco grandes objetivos. Por un lado, concentrar la protecci\u00f3n en las situaciones de p\u00e9rdida de empleo y situaci\u00f3n personal que requieren especial atenci\u00f3n. Por otro lado impulsar la activaci\u00f3n de los desempleados incentivando el pronto retorno a la ocupaci\u00f3n. En tercer lugar generar los incentivos necesarios para asegurar la sostenibilidad del sistema p\u00fablico de prestaciones, contribuir al envejecimiento activo, y facilitar la activaci\u00f3n de los trabajadores de m\u00e1s edad. En cuarto lugar reforzar el sistema de pol\u00edticas activas sobre la base del principio de eficiencia, permitiendo que los limitados recursos disponibles se destinen a aquellas iniciativas m\u00e1s \u00fatiles para desarrollar la empleabilidad de los trabajadores. Y por \u00faltimo, racionalizar el sistema de prestaciones en su totalidad dot\u00e1ndole de una mayor coherencia interna que asegure su equidad.\nEn definitiva, las medidas refuerzan la viabilidad futura del sistema de protecci\u00f3n y contribuyen al cumplimiento del los objetivos de estabilidad presupuestaria.\nPara ello, en primer lugar, en materia de prestaciones por desempleo, se establece un nuevo porcentaje del 50% de la base reguladora (desde el 60%) a partir del s\u00e9ptimo mes, lo que s\u00f3lo se aplicar\u00e1 a los nuevos perceptores, y no afectar\u00e1 a una buena parte de los desempleados, que ven garantizada una renta suficiente gracias al mantenimiento del tope m\u00ednimo.\nY en segundo lugar, se elimina la contribuci\u00f3n a la seguridad social por parte de la entidad gestora de parte de la cotizaci\u00f3n que le corresponde al trabajador en situaci\u00f3n de desempleo. La medida pretende una mayor equidad y tiene car\u00e1cter progresivo, al afectar en menor medida a aquellos beneficiarios con menores bases de cotizaci\u00f3n.\nPor lo que respecta a los subsidios por desempleo, las continuas modificaciones que ha sufrido el sistema le han restado coherencia, desincentivando en ocasiones la vida activa y generando situaciones contrarias al principio de equidad. Ello desvirt\u00faa la finalidad del sistema en su conjunto y pone en riesgo la protecci\u00f3n de los m\u00e1s necesitados, que se ven afectados por el impacto del dise\u00f1o actual en la sostenibilidad del sistema de protecci\u00f3n social. Por ello, se introducen una serie de medidas que tratan de recuperar la racionalidad del sistema y lo hacen m\u00e1s compatible con la vida activa. Las medidas destinadas a trabajadores de m\u00e1s edad tambi\u00e9n favorecen la interacci\u00f3n entre el sistema de protecci\u00f3n por desempleo y la jubilaci\u00f3n, impulsando el envejecimiento activo.\nSe refuerza la vinculaci\u00f3n entre el derecho de acceso a los subsidios y el patrimonio personal de los beneficiarios. En la actualidad, el patrimonio del solicitante del subsidio s\u00f3lo se tiene en cuenta de forma indirecta, a trav\u00e9s de la imputaci\u00f3n de rentas al patrimonio a una tasa del 50% del inter\u00e9s legal del dinero.\nA su vez, se elimina el subsidio especial para mayores de 45 a\u00f1os que agotan su prestaci\u00f3n contributiva, afectando esta medida exclusivamente a los potenciales nuevos entrantes. La eliminaci\u00f3n de este subsidio no supone una desprotecci\u00f3n para los desempleados, que pueden acogerse al subsidio ordinario.\nAsimismo, se racionaliza el r\u00e9gimen regulador del subsidio para mayores de 52 a\u00f1os con el objetivo de garantizar su sostenibilidad en el largo plazo y para incentivar el alargamiento de la vida activa.\nPor otra parte, se modifica el r\u00e9gimen de acceso a la renta activa de inserci\u00f3n (RAI) para reforzar su vinculaci\u00f3n con el empleo y garantizar una mayor efectividad en la utilizaci\u00f3n de los recursos p\u00fablicos. Se exige para el acceso a la Renta Activa de Inserci\u00f3n que previamente se haya agotado la prestaci\u00f3n contributiva o el subsidio por desempleo para aquellas personas que tiene m\u00e1s de 45 a\u00f1os y son parados de larga duraci\u00f3n y que durante el periodo de inscripci\u00f3n ininterrumpida como demandante de empleo (1 a\u00f1o m\u00ednimo) no se haya rechazado ninguna oferta de empleo adecuada, ni se haya negado a participar, salvo causa justificada, en acciones de promoci\u00f3n, formaci\u00f3n o reconversi\u00f3n profesionales.\nAdicionalmente, se racionaliza el r\u00e9gimen jur\u00eddico aplicable al acceso a prestaciones y subsidios por desempleo desde contratos a tiempo parcial, que ha generado una acumulaci\u00f3n de incoherencias que resultan en una normativa vigente poco homog\u00e9nea y que no respeta el principio de equidad y se refuerza la vinculaci\u00f3n entre pol\u00edticas activas y pasivas de empleo.\nA su vez, se articulan medidas encaminadas a preservar la viabilidad financiera del Fondo de Garant\u00eda Salarial, en la l\u00ednea de las funciones para las que fue concebido.\nFinalmente, se cumple con las recomendaciones de la Agencia Estatal de Evaluaci\u00f3n de las Pol\u00edticas P\u00fablicas y la Calidad de los Servicios de dirigir las bonificaciones a la contrataci\u00f3n a colectivos con dificultades objetivas y especiales para acceder al mercado de trabajo, haci\u00e9ndolas m\u00e1s efectivas y ofreciendo mayor seguridad jur\u00eddica.\nAs\u00ed, se suprimen todas las bonificaciones a excepci\u00f3n de las destinadas a la contrataci\u00f3n de discapacitados, as\u00ed como a la contrataci\u00f3n, a trav\u00e9s de nuevo contrato de apoyo a los emprendedores, de j\u00f3venes, mayores de 45 a\u00f1os parados de larga duraci\u00f3n y mujeres.\nSe mantienen igualmente las bonificaciones a la contrataci\u00f3n de j\u00f3venes que se constituyan como aut\u00f3nomos, y personas que sustituyen a v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero y trabajadores en baja por maternidad.\nIV\nLa Ley 39/2006, de 14 de diciembre, de Promoci\u00f3n de la Autonom\u00eda Personal y Atenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n de dependencia, aprobada con un amplio consenso entre las fuerzas pol\u00edticas, supuso un avance en el bienestar de las personas y ha contado con la colaboraci\u00f3n de todas las administraciones p\u00fablicas en su desarrollo.\nEl Consejo Territorial del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia, en sesi\u00f3n celebrada el d\u00eda 12 de abril de 2012, aprob\u00f3 el avance de la evaluaci\u00f3n de la ley transcurridos los cinco primeros a\u00f1os de aplicaci\u00f3n de la misma, adoptando el acuerdo de acometer las mejoras en el Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia que fueran necesarias para asegurar su sostenibilidad. Asimismo, en la reuni\u00f3n mantenida el 10 de julio de 2012 aprob\u00f3 la evaluaci\u00f3n de resultados prevista en la Disposici\u00f3n final primera de la ley y las propuestas de mejora necesarias para asegurar la sostenibilidad presente y futura del Sistema, adoptando unos criterios comunes m\u00ednimos para todo el \u00e1mbito nacional en el desarrollo de dicha ley.\nLos datos estructurales y las cifras m\u00e1s significativas del gasto en materia de dependencia, analizadas en la evaluaci\u00f3n de resultados, muestran que debe corregirse una situaci\u00f3n que pone en riesgo la sostenibilidad del Sistema que, adem\u00e1s, ha supuesto consecuencias perjudiciales para el empleo y la viabilidad de los sectores productivos de servicios relacionados con la dependencia.\nEl Gobierno y las comunidades aut\u00f3nomas, en el seno del Consejo Territorial del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia, han expresado la necesidad de acometer mejoras para asegurar la sosteniblidad del Sistema, no solo a trav\u00e9s de los correspondientes instrumentos normativos, sino tambi\u00e9n impulsando buenas pr\u00e1cticas y poniendo en com\u00fan experiencias, siempre con base en el di\u00e1logo y contando con todas las administraciones p\u00fablicas, los grupos pol\u00edticos y cuantas asociaciones y entidades act\u00faan en el \u00e1mbito de la promoci\u00f3n de la autonom\u00eda y atenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n de dependencia.\nEn efecto, la intensidad de los problemas detectados y el alcance estructural que precisan la medidas correctoras exigen su inmediata aplicaci\u00f3n para una correcta evoluci\u00f3n del Sistema. La demora en su aprobaci\u00f3n, dada la propia evoluci\u00f3n inercial del Sistema, agudizar\u00eda sus problemas de cohesi\u00f3n, equidad y financiaci\u00f3n, torn\u00e1ndose las medidas propuestas m\u00e1s dif\u00edciles de aplicar.\nResulta determinante, adem\u00e1s, dar un nuevo tratamiento al sistema de la Seguridad Social de los cuidadores no profesionales de las personas en situaci\u00f3n de dependencia. Asimismo, en cuanto al servicio de ayuda a domicilio es necesario determinar que los servicios relacionados con las necesidades dom\u00e9sticas solo puedan ser reconocidos conjuntamente con los de atenci\u00f3n personal.\nLa actual clasificaci\u00f3n en grados y niveles de la situaci\u00f3n de dependencia no ha significado una diferenciaci\u00f3n en las prestaciones y servicios que se reconocen a las personas beneficiarias dentro de un mismo grado e, incluso, entre niveles pr\u00f3ximos de distintos grados. Ello ha producido continuos procesos de revisi\u00f3n de la valoraci\u00f3n, que ha hecho destinar recursos y tiempo que podr\u00edan haberse dedicado a la valoraci\u00f3n de las personas con mayor grado de dependencia. Para solventarlo, se establece una nueva estructura manteniendo los tres grados en los que se clasifica la situaci\u00f3n de dependencia, pero sin niveles, lo que simplificar\u00e1 la gesti\u00f3n, permitir\u00e1 atender de forma prioritaria a las personas con un mayor grado de dependencia que est\u00e1n pendientes de recibir atenci\u00f3n y mejorar\u00e1 el proceso de valoraci\u00f3n de la dependencia y el procedimiento para el acceso a las prestaciones.\nDado el distinto nivel de desarrollo y contenido dentro de las comunidades aut\u00f3nomas de las prestaciones a las personas en situaci\u00f3n de dependencia, que ha potenciado la desigualdad en la aplicaci\u00f3n de la ley, se hace necesario regular un contenido com\u00fan m\u00ednimo de intensidad y compatibilidad de las prestaciones para todas las administraciones actuantes.\nLa sostenibilidad econ\u00f3mica del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia, la situaci\u00f3n econ\u00f3mica por la que atraviesa la econom\u00eda espa\u00f1ola y la exigencia de cumplimiento de los objetivos de d\u00e9ficit p\u00fablico, requieren la adopci\u00f3n por el Gobierno de medidas urgentes de naturaleza econ\u00f3mica que se traduzcan en ahorros inmediatos en el gasto de las administraciones p\u00fablicas. En este sentido, el presente real decreto-ley incorpora distintas medidas que generan un ahorro, por una parte, en el gasto de las comunidades aut\u00f3nomas, a trav\u00e9s de la reducci\u00f3n de las cuant\u00edas m\u00e1ximas de las prestaciones econ\u00f3micas para cuidados en el entorno familiar, y, por otra, en el gasto de la Administraci\u00f3n General del Estado, por la v\u00eda de la reducci\u00f3n de las cuant\u00edas del nivel m\u00ednimo de financiaci\u00f3n del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia.\nEstas medidas de car\u00e1cter econ\u00f3mico persiguen un reequilibrio sostenible del Sistema, garantizando el derecho a la promoci\u00f3n de la autonom\u00eda personal y atenci\u00f3n a la situaci\u00f3n de dependencia.\nFinalmente, y con el objeto de simplificar las relaciones de coordinaci\u00f3n entre la Administraci\u00f3n General del Estado y las Comunidades Aut\u00f3nomas se refunden los anteriores Consejo Territorial del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia y la Conferencia Sectorial de Asuntos Sociales en un solo \u00f3rgano que pasar\u00e1 a denominarse Consejo Territorial de Servicios Sociales y del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia.\nV\nDesde hace varios meses, como consecuencia de la situaci\u00f3n por la que atraviesa la econom\u00eda espa\u00f1ola, se vienen adoptando diversas medidas en el \u00e1mbito tributario con el fin de consolidar las finanzas p\u00fablicas y de este modo corregir lo antes posible los principales desequilibrios que repercuten en aquella, principalmente la reducci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico, para, de esta manera, contribuir a la recuperaci\u00f3n de nuestra econom\u00eda.\nCon este prop\u00f3sito, como elocuentemente reflejan sus t\u00edtulos, el Real Decreto-ley 20/2011, de 30 de diciembre, de medidas urgentes en materia presupuestaria, tributaria y financiera para la correcci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico, y, meses m\u00e1s tarde, el Real Decreto-ley 12/2012, de 30 de marzo, por el que se introducen diversas medidas tributarias y administrativas dirigidas a la reducci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico, incorporaron relevantes medidas en el ordenamiento con incidencia en los principales impuestos de nuestro sistema tributario.\nSin embargo, la evoluci\u00f3n de los ingresos p\u00fablicos hace precisa la adopci\u00f3n de medidas adicionales que, reforzando estos, permitan sentar las bases para una recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica estable y duradera, medidas que inciden, principalmente, en el Impuesto sobre el Valor A\u00f1adido y en el Impuesto sobre Sociedades, y, en menor grado, en el Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas y en los Impuestos Especiales.\nEl logro de tales objetivos, ciertamente exigentes, hace imprescindible la incorporaci\u00f3n de estas medidas al ordenamiento de manera inmediata, lo que justifica la utilizaci\u00f3n de la figura del Real Decreto-ley, al concurrir los requisitos de extraordinaria y urgente necesidad que el art\u00edculo 86 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola exige para el recurso a dicho instrumento normativo.\nEn relaci\u00f3n con el Impuesto sobre el Valor A\u00f1adido, la Comisi\u00f3n Europea ha venido manteniendo en distintos informes la necesidad de que Espa\u00f1a eleve los tipos de gravamen y ampl\u00ede la base del tributo, a fin de buscar el alineamiento de nuestro pa\u00eds con la del resto de socios europeos, donde el tipo medio del impuesto se sit\u00faa en una franja comprendida entre un 15 y un 25 por ciento, frente al tipo medio en Espa\u00f1a que se sit\u00faa en el 12,2 por ciento.\nAl objeto de aproximar los tipos de gravamen a los aplicados en la Uni\u00f3n Europea, se procede a la elevaci\u00f3n de los tipos impositivos general y reducido del Impuesto sobre el Valor A\u00f1adido, que pasan del 18 y 8 por ciento al 21 y 10 por ciento, respectivamente. A resultas de esta modificaci\u00f3n, tambi\u00e9n se incorpora un cambio en los tipos del r\u00e9gimen especial de recargo de equivalencia, que pasan del 4 y 1 por ciento al 5,2 y 1,4 por ciento, por ese orden, y en las compensaciones del r\u00e9gimen especial de la agricultura, ganader\u00eda y pesca, que pasan del 10 y 8,5 por ciento al 12 y 10,5 por ciento, respectivamente.\nDicha subida de tipos se ve acompa\u00f1ada con otras medidas adicionales por las que determinados productos y servicios pasan a tributar a un tipo impositivo distinto; tal es el supuesto de ciertos productos y servicios que ven\u00edan tributando al tipo reducido del 8 por ciento y pasan a hacerlo al tipo general, como es el caso de las flores y plantas ornamentales, los servicios mixtos de hosteler\u00eda, la entrada a teatros, circos y dem\u00e1s espect\u00e1culos y los servicios prestados por artistas personas f\u00edsicas, los servicios funerarios, los servicios de peluquer\u00eda, los servicios de televisi\u00f3n digital y la adquisici\u00f3n de obras de arte.\nLa aplicaci\u00f3n de estas medidas se demora hasta el 1 de septiembre, de suerte que los distintos agentes econ\u00f3micos concernidos por ellas puedan disponer de un per\u00edodo m\u00ednimo para su adaptaci\u00f3n, y se ver\u00e1 acompa\u00f1ada por una reducci\u00f3n de las cotizaciones sociales en 2013 y en 2014.\nTambi\u00e9n se introducen modificaciones en la imposici\u00f3n sobre las labores del tabaco, que deben contribuir, dada su finalidad esencialmente recaudatoria, a la mejora de los ingresos tributarios, al tiempo que para poner de manifiesto su papel como instrumento al servicio de la pol\u00edtica sanitaria.\nAs\u00ed, en primer t\u00e9rmino, se introduce un tipo m\u00ednimo para los cigarros y cigarritos, pues se ha detectado la existencia en el mercado de cigarritos de bajo precio, con caracter\u00edsticas an\u00e1logas a las de otras labores del tabaco. Habida cuenta de esta reciente evoluci\u00f3n del mercado en Espa\u00f1a, de las distorsiones que pueden crearse en los h\u00e1bitos de consumo sobre la base de la fiscalidad m\u00e1s reducida que estos productos soportan, resulta necesaria la implantaci\u00f3n de este impuesto m\u00ednimo, que queda fijado en 32 euros por 1.000 unidades.\nPor otra parte, y para el caso de los cigarrillos, se ha considerado conveniente el incremento de su fiscalidad m\u00ednima, fijando el tipo \u00fanico en 119,1 euros por cada 1.000 cigarrillos. La evoluci\u00f3n ascendente de los precios de los cigarrillos experimentada con posterioridad a la entrada en vigor del citado Real Decreto-ley 12/2012 y la exigua eficacia del tipo m\u00ednimo hasta ahora vigente, aconsejan la elevaci\u00f3n del tipo \u00fanico aplicable a los cigarrillos que se comercialicen por debajo de un precio determinado, para evitar la proliferaci\u00f3n de tabaco barato en consonancia con los objetivos de la pol\u00edtica sanitaria.\nAdem\u00e1s, en el caso de los cigarrillos, se considera oportuno reducir el tipo impositivo proporcional a ellos aplicable de forma equivalente al incremento en el tipo de gravamen del Impuesto sobre el Valor A\u00f1adido. Esta medida, prevista en la Directiva comunitaria armonizadora de la fiscalidad sobre las labores del tabaco, garantiza que las decisiones en relaci\u00f3n con los tipos impositivos en el Impuesto sobre el Valor A\u00f1adido no generen distorsiones en el nivel de tributaci\u00f3n global de los cigarrillos.\nFinalmente, y por lo que se refiere a la picadura de liar, se procede a elevar el impuesto m\u00ednimo de esta labor, que queda fijado en 80 euros por kilogramo, no solo para mantener los niveles m\u00ednimos aplicados a la picadura fina de tabaco para liar en relaci\u00f3n con los de los cigarrillos, sino tambi\u00e9n para coadyuvar al objetivo de proporcionar fondos que financien los gastos sanitarios y asegurar los niveles deseables de tributaci\u00f3n de aquellas labores del tabaco cuyos precios de venta al p\u00fablico se encuentran todav\u00eda por debajo de los umbrales aconsejables desde una perspectiva sanitaria.\nEn el \u00e1mbito del Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas, con el objetivo anteriormente se\u00f1alado de consolidaci\u00f3n fiscal, se suprime en el per\u00edodo impositivo 2012 la compensaci\u00f3n fiscal por deducci\u00f3n en adquisici\u00f3n de vivienda habitual aplicable a los contribuyentes que adquirieron su vivienda antes de 20 de enero de 2006.\nAdicionalmente, se eleva el porcentaje de retenci\u00f3n o ingreso a cuenta aplicable a los rendimientos del trabajo derivados de impartir cursos, conferencias, coloquios, seminarios y similares, o derivados de la elaboraci\u00f3n de obras literarias, art\u00edsticas o cient\u00edficas, siempre que se ceda el derecho a su explotaci\u00f3n, y a los rendimientos de actividades profesionales, que se satisfagan o abonen a partir de 1 de septiembre de 2012, quedando fijado hasta el 31 de diciembre de 2013 en el 21 por ciento.\nEn relaci\u00f3n con el Impuesto sobre Sociedades, las medidas que contiene este Real Decreto-ley se dirigen nuevamente a las grandes empresas, con capacidad de hacer frente a un nuevo esfuerzo recaudatorio dirigido a la consecuci\u00f3n de los objetivos de d\u00e9ficit p\u00fablico que vienen impuestos desde el \u00e1mbito comunitario.\nEn primer lugar, se introducen medidas de car\u00e1cter excepcional para los per\u00edodos impositivos 2012 y 2013, entre las que destaca el establecimiento de un nuevo l\u00edmite de aplicaci\u00f3n temporal a la compensaci\u00f3n de bases imponibles negativas generadas en ejercicios anteriores, l\u00edmite que resulta m\u00e1s relevante en el caso de entidades cuya cifra de negocios anual supera la cifra de sesenta millones de euros.\nAdicionalmente, en consonancia con el aludido Real Decreto-ley 12/2012, se limita la deducci\u00f3n de los activos intangibles de vida \u00fatil indefinida, si bien excepcionando de dicha restricci\u00f3n a los contribuyentes del Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas, salvedad que se hace extensible a la limitaci\u00f3n en la deducibilidad del fondo de comercio que se introdujo en el citado Real Decreto-ley.\nEn relaci\u00f3n con las grandes empresas, se introducen diversas modificaciones respecto a la modalidad del pago fraccionado cuya determinaci\u00f3n se realiza sobre la base imponible del per\u00edodo impositivo transcurrido. En este sentido, se incluye en su base un\u00a025 por ciento de los dividendos y rentas que proceden de la transmisi\u00f3n de participaciones que tienen derecho al r\u00e9gimen de exenci\u00f3n y se elevan los porcentajes de aplicaci\u00f3n sobre la base imponible. Por \u00faltimo, respecto del importe m\u00ednimo de este pago fraccionado con base en el resultado del ejercicio establecido en el Real Decreto-ley 12/2012, se incrementa su porcentaje y este pago m\u00ednimo no se ver\u00e1 minorado por las bonificaciones y retenciones del per\u00edodo.\nEn segundo lugar, como medida de car\u00e1cter indefinido, se modifica la limitaci\u00f3n a la deducibilidad de gastos financieros, haci\u00e9ndola extensiva a todas las empresas en general, sin circunscribirse a su pertenencia a un grupo mercantil. Asimismo, se except\u00faa la aplicaci\u00f3n de la limitaci\u00f3n se\u00f1alada, para aquellos supuestos en que se produce la extinci\u00f3n de una entidad, sin posibilidad de subrogaci\u00f3n en otra entidad a efectos de la aplicaci\u00f3n futura de los gastos financieros no deducidos.\nPor \u00faltimo, con car\u00e1cter exclusivo hasta el 30 de noviembre de 2012, se establece un gravamen especial sobre rentas de fuente extranjera de manera similar al previsto en el reiterado Real Decreto-ley 12/2012, si bien este nuevo gravamen afecta a un mayor volumen de dividendos o a la transmisi\u00f3n de un mayor volumen de participaciones que el all\u00ed regulado, con menores requisitos, exigi\u00e9ndose, en consonancia, un tipo de gravamen superior.\nVI\nEl Gobierno ha considerado urgente adoptar tambi\u00e9n otras medidas que refuercen los elementos de competencia en el sector de la distribuci\u00f3n minorista, que incrementen la competitividad del sector exterior espa\u00f1ol y que faciliten el acceso a la financiaci\u00f3n de las empresas espa\u00f1olas.\nEste real decreto-ley recoge, en su T\u00edtulo V, un conjunto de medidas urgentes de car\u00e1cter liberalizador en el \u00e1mbito de la distribuci\u00f3n comercial y de fomento de la actividad en el sector exterior.\nEn relaci\u00f3n con el \u00e1mbito de la distribuci\u00f3n comercial, se modifica el r\u00e9gimen vigente introduciendo una mayor liberalizaci\u00f3n de horarios y de apertura comercial en domingos y festivos. La reducci\u00f3n de restricciones en este \u00e1mbito ha sido una recomendaci\u00f3n reiterada de organismos internacionales como el Fondo Monetario Internacional y la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3micos. La ampliaci\u00f3n de la libertad de horarios tendr\u00e1 efectos positivos sobre la productividad y la eficiencia en la distribuci\u00f3n comercial minorista y los precios y proporcionar\u00e1 a las empresas una nueva variable que permitir\u00e1 incrementar la competencia efectiva entre los comercios. Asimismo, se incrementan las posibilidades de compra del consumidor y, en consecuencia, sus oportunidades de conciliaci\u00f3n de la vida familiar y laboral.\nAdem\u00e1s se introducen medidas urgentes en relaci\u00f3n con las promociones de ventas, mediante una modificaci\u00f3n del T\u00edtulo II de la Ley 7/1996, de 15 de enero, de ordenaci\u00f3n del comercio minorista. Las medidas propuestas son de car\u00e1cter general, para todo tipo de actividades de promoci\u00f3n de ventas, es decir, rebajas, saldos, liquidaciones o cualquier otra oferta promocional destinada al incremento de las ventas. Con ello se pretende liberalizar el ejercicio de la actividad comercial, dando la posibilidad de realizar a un mismo tiempo y en un mismo establecimiento comercial cualquier tipo de actividad de promoci\u00f3n de ventas, de tal forma que las rebajas puedan convivir con los saldos u otras ofertas comerciales.\nEn relaci\u00f3n con el fomento de la exportaci\u00f3n y de la internacionalizaci\u00f3n de la empresa espa\u00f1ola, se introducen una serie de medidas relativas al sector exterior. As\u00ed, teniendo en cuenta que en los \u00faltimos a\u00f1os la contribuci\u00f3n de la demanda externa al crecimiento ha sido positiva gracias al favorable incremento de las exportaciones, y con objeto de potenciar este efecto, resulta indispensable reorientar los instrumentos de apoyo a la financiaci\u00f3n de operaciones de esta naturaleza y reforzar las herramientas de que dispone la Administraci\u00f3n General de Estado para estimular estas actividades bajo un enfoque de eficacia y eficiencia en un contexto de austeridad y consolidaci\u00f3n fiscal. En primer lugar, este T\u00edtulo contempla un cambio en la Ley 10/1970, de 4 de julio, por la que se modifica el r\u00e9gimen del Seguro de Cr\u00e9dito a la Exportaci\u00f3n, en virtud de la cual se posibilita la reducci\u00f3n de la participaci\u00f3n del Estado pero asegurando que la Administraci\u00f3n General del Estado mantiene el control de la actividad por cuenta del Estado.\nPor otra parte, el papel de las Agencias de Cr\u00e9dito a la Exportaci\u00f3n ha sido objeto de un reciente y r\u00e1pido proceso de transformaci\u00f3n y desarrollo, ampliando sus cometidos tradicionales y mejorando los instrumentos de apoyo oficial en las \u00e1reas de comercio exterior, de las inversiones exteriores y de las transacciones econ\u00f3micas en el exterior. En este sentido, el Real Decreto-ley 6/2010, de 9 de abril, de medidas para el impulso de la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica y el empleo, ya ampli\u00f3 los instrumentos de apoyo oficial al cr\u00e9dito a la exportaci\u00f3n completando el cat\u00e1logo de operaciones susceptibles de ser realizadas por la Compa\u00f1\u00eda Espa\u00f1ola de Seguros de Cr\u00e9dito a la Exportaci\u00f3n SA Compa\u00f1\u00eda de Seguros y Reaseguros (CESCE).Sin embargo, la evoluci\u00f3n reciente de los mercados financieros ha puesto de manifiesto la importancia de continuar adaptando estos instrumentos a las condiciones econ\u00f3micas y a las exigencias de la regulaci\u00f3n bancaria, a fin de ser instrumento eficaz de impulso a la financiaci\u00f3n de operaciones de internacionalizaci\u00f3n y de fomento de la competitividad internacional de las empresas. Con este fin, este real decreto-ley modifica la Ley 10/1970, de 4 de julio, y faculta a CESCE para emitir garant\u00edas incondicionales sobre riesgos derivados o vinculados al comercio exterior, incluyendo aquellos de car\u00e1cter exclusivamente financiero, ampliando tambi\u00e9n el alcance posible de la cobertura en las operaciones realizadas por la entidad por cuenta del Estado.\nAsimismo, se refuerza el apoyo a las operaciones de financiaci\u00f3n de la internacionalizaci\u00f3n de las empresas, dotando de mayor liquidez a la financiaci\u00f3n concedida para la exportaci\u00f3n. A tal efecto, este real decreto-ley modifica la Ley 24/1988, de 28 de julio, del Mercado de Valores, y la Ley 44/2002, de Medidas de Reforma del Sistema Financiero, con objeto de incorporar al ordenamiento jur\u00eddico un nuevo instrumento financiero, la \u00abc\u00e9dula de internacionalizaci\u00f3n\u00bb, que tendr\u00e1 como activo subyacente cr\u00e9ditos de apoyo a la internacionalizaci\u00f3n de la empresa espa\u00f1ola, haciendo m\u00e1s atractivo a las entidades financieras la financiaci\u00f3n de la actividad exportadora e inversora de las empresas espa\u00f1olas.\nDe otra parte, la integraci\u00f3n de la econom\u00eda espa\u00f1ola en la cadena de valor global exige pasar de la promoci\u00f3n de la internacionalizaci\u00f3n de la empresa espa\u00f1ola a la promoci\u00f3n de la internacionalizaci\u00f3n de la econom\u00eda espa\u00f1ola. Esto es, adem\u00e1s de fomentar exportaciones e inversi\u00f3n en el exterior de empresas dom\u00e9sticas, es preciso apoyar la inversi\u00f3n extranjera en nuestro pa\u00eds. La internacionalizaci\u00f3n de la econom\u00eda espa\u00f1ola en el sentido m\u00e1s amplio redundar\u00e1 en la creaci\u00f3n de empleo y riqueza para nuestro pa\u00eds. Por ello, se considera oportuno modificar los fines actuales que tiene el Instituto Espa\u00f1ol de Comercio Exterior (ICEX), para incorporar la atracci\u00f3n y promoci\u00f3n de inversiones exteriores en Espa\u00f1a. Con este motivo se modifica tambi\u00e9n la denominaci\u00f3n de dicho Organismo, que pasar\u00e1 a llamarse Entidad P\u00fablica Empresarial ICEX Espa\u00f1a Exportaci\u00f3n e Inversiones (ICEX), quedando adscrita al Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad, a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Estado de Comercio.\nVII\nEn el Titulo VI del real decreto-Ley se contienen determinadas medidas en materia de infraestructuras, transporte y vivienda que responden a iniciativas adoptadas por el Gobierno y que es necesario poner en practica con celeridad\nEn el \u00e1mbito aeroportuario, por un lado, se modifica:\n\u2013 La actualizaci\u00f3n de las prestaciones p\u00fablicas patrimoniales percibidas por AENA Aeropuertos, S. A., al objeto de cambiar la f\u00f3rmula de actualizaci\u00f3n, suprimiendo los ingresos procedentes de la explotaci\u00f3n comercial de las Terminales Con tal finalidad se modifica el art\u00edculo 92 de la Ley 21/2003, de 7 de julio de Seguridad A\u00e9rea.\n\u2013 En segundo lugar se aborda la regulaci\u00f3n de los Comit\u00e9s de Coordinaci\u00f3n Aeroportuaria. Esta modificaci\u00f3n responde a la intenci\u00f3n de facilitar la participaci\u00f3n de las Comunidades Aut\u00f3nomas en la gesti\u00f3n aeroportuaria. Para ello se da una nueva redacci\u00f3n al art\u00edculo 13 del Real Decreto Ley 13/2011, al objeto de dar una nueva regulaci\u00f3n a los Comit\u00e9s de Coordinaci\u00f3n Aeroportuaria.\nSe deroga expresamente el art\u00edculo 8 del Real Decreto-ley 6/1999, de 16 de abril, de Medidas Urgentes de Liberalizaci\u00f3n e Incremento de la Competencia, que establec\u00eda una compensaci\u00f3n que la Administraci\u00f3n General del Estado liquidar\u00eda a las sociedades concesionarias de autopistas de peaje por la p\u00e9rdida de ingresos que les suponga la bajada de tarifas del 7% de su importe. Esta compensaci\u00f3n, prevista hace m\u00e1s de una d\u00e9cada, encontr\u00f3 su justificaci\u00f3n en circunstancias impositivas que hoy han variado, por lo que no se justifica su permanencia.\nLos Planes Estatales de Vivienda recogen entre otras ayudas, la subsidiaci\u00f3n de pr\u00e9stamos. Se trata de una ayuda financiera estatal destinada a facilitar al prestatario el pago de la amortizaci\u00f3n del capital del pr\u00e9stamo as\u00ed como sus intereses, que consiste en una cuant\u00eda fija que el Ministerio de Fomento abona a la entidad financiera una vez que \u00e9sta factura al prestatario. En los \u00faltimos 5 a\u00f1os el Estado ha abonado por este concepto un total de m\u00e1s de 1.298 millones de euros.\nEn la actualidad la coyuntura econ\u00f3mica de insuficiencia presupuestaria y la evoluci\u00f3n de los precios de la vivienda llevan a la supresi\u00f3n de esta ayuda. Del mismo modo queda suprimida para aquellas solicitudes que se encuentren en tramitaci\u00f3n y no hayan sido a\u00fan reconocidas por las Comunidades Aut\u00f3nomas.\nAsimismo los Planes Estatales de Vivienda regulan ayudas a los promotores de viviendas protegidas, a los demandantes de viviendas en alquiler y a los particulares que rehabiliten sus viviendas.\nDebido a los motivos anteriormente expuestos de situaci\u00f3n econ\u00f3mica se hace necesario reducir el importe de la ayuda abonada por el concepto de Renta B\u00e1sica de Emancipaci\u00f3n de los j\u00f3venes en un 30%, siendo por tanto la cuant\u00eda mensual de la ayuda de 147\u20ac. As\u00ed mismo, se estima que el derecho a la percepci\u00f3n de la ayuda mensual no podr\u00e1 ser objeto de reactivaci\u00f3n en el caso de precisar nueva resoluci\u00f3n por considerarse \u00e9sta extempor\u00e1nea.\nPor otro lado, esta ayuda a la emancipaci\u00f3n y que facilita el pago del alquiler, no ser\u00e1 compatible con otras ayudas o subvenciones establecidas en la normativa auton\u00f3mica.\nVIII\nEl d\u00e9ficit tarifario provocado por los desajustes entre los costes del sistema el\u00e9ctrico y los ingresos obtenidos a partir de los precios regulados fijados por la Administraci\u00f3n General del Estado es un problema estructural cuya soluci\u00f3n es urgente por la amenaza que supone para la sostenibilidad econ\u00f3mica del sistema.\nDesde el a\u00f1o 2009 se han aprobado diversas medidas dirigidas a corregir dichos desajustes. De este modo, el Real Decreto-ley 6/2009, de 30 de abril, por el que se adoptan determinadas medidas en el sector energ\u00e9tico y se aprueba el bono social, estableci\u00f3 una senda decreciente de l\u00edmites para acotar el incremento anual del d\u00e9ficit de la tarifa el\u00e9ctrica hasta su supresi\u00f3n en 2013, determinando que a partir del 1 de enero de 2013, los peajes de acceso ser\u00edan suficientes para satisfacer la totalidad de los costes de las actividades reguladas. Asimismo este real decreto-ley cre\u00f3 el mecanismo de financiaci\u00f3n del d\u00e9ficit acumulado, mediante la cesi\u00f3n de los derechos de cobro al denominado Fondo de Titulizaci\u00f3n del D\u00e9ficit del Sistema El\u00e9ctrico y su colocaci\u00f3n a terceros a trav\u00e9s de un mecanismo competitivo.\nPosteriormente, por el Real Decreto-ley 6/2010, de 9 de abril, de medidas para el impulso de la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica y el empleo, se finaliz\u00f3 la puesta en marcha del proceso de titulizaci\u00f3n del d\u00e9ficit del sector el\u00e9ctrico, dando una soluci\u00f3n financiera a las cantidades adelantadas por las empresas para financiar los desajustes en las liquidaciones de las actividades reguladas del sistema el\u00e9ctrico.\nA continuaci\u00f3n, en ese mismo a\u00f1o, ante la insuficiencia de los l\u00edmites anuales m\u00e1ximos de d\u00e9ficit ex ante establecidos y los efectos que para las econom\u00edas dom\u00e9sticas y de las empresas hubiera tenido su cobertura con un incremento sustancial de los peajes de acceso, se aprob\u00f3 el Real Decreto-ley 14/2010, de 23 de diciembre, por el que se establecen medidas urgentes para la correcci\u00f3n del d\u00e9ficit tarifario del sector el\u00e9ctrico, que elev\u00f3 los l\u00edmites m\u00e1ximos de d\u00e9ficit para los a\u00f1os 2010, 2011 y 2012, manteniendo el objetivo de eliminaci\u00f3n de la aparici\u00f3n de nuevo d\u00e9ficit en el sistema el\u00e9ctrico a partir del 2013. Asimismo, este real decreto-ley procedi\u00f3, adem\u00e1s, a la adopci\u00f3n de otras medidas de reducci\u00f3n de determinadas partidas de costes.\nLas disposiciones adoptadas hasta esa fecha se han revelado insuficientes para cumplir el objetivo de supresi\u00f3n del d\u00e9ficit tarifario a partir de 2013, por lo que, desde principios de este a\u00f1o 2012, el Gobierno ha intensificado la adopci\u00f3n de medidas para devolver al sistema a la suficiencia de ingresos.\nAs\u00ed, por un lado, se promulg\u00f3 el Real Decreto-ley 1/2012, de 27 de enero, por el que se procede a la suspensi\u00f3n de los procedimientos de preasignaci\u00f3n de retribuci\u00f3n y a la supresi\u00f3n de los incentivos econ\u00f3micos para nuevas instalaciones de producci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica a partir de cogeneraci\u00f3n, fuentes de energ\u00eda renovables y residuos, que suprimi\u00f3 los incentivos para la construcci\u00f3n de las instalaciones de tecnolog\u00edas de r\u00e9gimen especial, con car\u00e1cter temporal, hasta la soluci\u00f3n del problema del d\u00e9ficit de ingresos del sistema el\u00e9ctrico.\nPosteriormente, el Real Decreto-ley 13/2012, de 30 de marzo, por el que se transponen directivas en materia de mercados interiores de electricidad y gas y en materia de comunicaciones electr\u00f3nicas, y por el que se adoptan medidas para la correcci\u00f3n de las desviaciones por desajustes entre los costes e ingresos de los sectores el\u00e9ctrico y gasista, introdujo una bater\u00eda de medidas con el objetivo de contribuir a alcanzar la suficiencia de los ingresos para cubrir los costes del sistema el\u00e9ctrico. Estas medidas se complementaron con la revisi\u00f3n de peajes de acceso a las redes de transporte y distribuci\u00f3n de aplicaci\u00f3n a los suministros a partir del 1 de abril de 2012, que se llev\u00f3 a cabo mediante la Orden IET/843/2012, de 25 de abril, por la que se establecen los peajes de acceso a partir de 1 de abril de 2012 y determinadas tarifas y primas de las instalaciones de r\u00e9gimen especial.\nSin embargo, debe tenerse en cuenta la reciente aprobaci\u00f3n de la Ley 2/2012, de 29 de junio, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2012, que condicionada por las restricciones presupuestarias, deja en suspenso la aplicaci\u00f3n del mecanismo de compensaci\u00f3n con cargo a los Presupuestos Generales del Estado establecido en la disposici\u00f3n adicional primera del Real Decreto-ley 6/2009, de 30 de abril, conforme al cual se determinan las compensaciones por los extracostes de generaci\u00f3n de los sistemas el\u00e9ctricos Insulares y extrapeninsulares. Esto supone, por tanto, la incorporaci\u00f3n como nuevo coste del sistema el\u00e9ctrico, la partida correspondiente al 17 por ciento del sobrecoste de generaci\u00f3n de los sistemas el\u00e9ctricos insulares y extrapeninsulares en el a\u00f1o 2011.\nEsta circunstancia, unida a la necesidad del cumplimiento del principio de suficiencia de los ingresos obtenidos para cubrir los costes del sistema el\u00e9ctrico a partir del 1 de enero de 2013 en la que inciden los recientes pronunciamientos judiciales, hace necesario la adopci\u00f3n con car\u00e1cter urgente de medidas adicionales que equilibren el sistema el\u00e9ctrico y de tal forma que el obligado ajuste sea compartido en este duro contexto econ\u00f3mico actual por todos los agentes del sistema.\nEn relaci\u00f3n con los costes de generaci\u00f3n en r\u00e9gimen ordinario de los sistemas el\u00e9ctricos insulares y extrapeninsulares, el presente real decreto-ley establece que las revisiones normativas del modelo retributivo de las centrales de producci\u00f3n en estos sistemas que desarrollen lo dispuesto en el Real Decreto-ley 13/2012, de 30 de marzo, ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n desde el 1 de enero de 2012. A estos efectos, se adelantan algunas de estas modificaciones del modelo retributivo, incorporando las propuestas recogidas en el Informe de la Comisi\u00f3n Nacional de Energ\u00eda sobre el Sector Energ\u00e9tico Espa\u00f1ol de fecha 7 de marzo de 2012, relativas a la eliminaci\u00f3n de la retribuci\u00f3n de los gastos de naturaleza recurrente, y a la revisi\u00f3n de la tasa financiera de retribuci\u00f3n.\nPor otro lado, en el art\u00edculo 17.4 de la Ley 54/1997, de 27 de noviembre, se establece en la actualidad, que si las actividades el\u00e9ctricas fueran gravadas con tributos de car\u00e1cter auton\u00f3mico o local, cuya cuota se obtuviera mediante reglas no uniformes para el conjunto del territorio nacional, al peaje de acceso se le podr\u00e1 incluir un suplemento territorial, que podr\u00eda ser diferente en cada Comunidad Aut\u00f3noma o entidad local. Actualmente la proliferaci\u00f3n de distintos tributos sobre las actividades de suministro el\u00e9ctrico, est\u00e1 provocando que las empresas del sector incurran en distintos costes en funci\u00f3n del territorio en que se implanten las instalaciones con las consiguientes distorsiones para la unidad de mercado.\nEl hecho de gravar las diferentes actividades el\u00e9ctricas a nivel auton\u00f3mico podr\u00eda implicar que el coste adicional que suponen estos tributos para los sujetos que realizan dichas actividades se traslade a todos los consumidores, bien en los costes de las actividades reguladas reconocidos en los peajes de acceso, o bien a trav\u00e9s del precio del mercado libre. De esta forma, una decisi\u00f3n de este tipo adoptada en el \u00e1mbito auton\u00f3mico afectar\u00eda al conjunto de consumidores en el \u00e1mbito nacional, en t\u00e9rminos que no resultar\u00edan justificados. Con el fin de evitar esta situaci\u00f3n, se determina para las Comunidades Aut\u00f3nomas que graven, directa o indirectamente, las actividades o instalaciones destinadas al suministro el\u00e9ctrico, con tributos propios o recargos sobre los tributos estatales, la obligatoriedad de imponer el suplemento territorial en los peajes de acceso y tarifas de \u00faltimo recurso, debiendo ser abonado por los consumidores ubicados en el \u00e1mbito territorial de la respectiva Comunidad Aut\u00f3noma. Para ello, se modifica el apartado 4 del art\u00edculo 17 y el apartado 5 del art\u00edculo 18 de la Ley 54/1997, de 27 de noviembre.\nEl Real Decreto-ley 13/2012, de 30 de marzo, procedi\u00f3 a minorar la retribuci\u00f3n de la actividad de distribuci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica a partir del 1 de enero de 2012, como consecuencia de que parte de los activos est\u00e1n ya amortizados o parcialmente amortizados. En el presente Real Decreto-ley, siguiendo las recomendaciones del Informe de la Comisi\u00f3n Nacional de Energ\u00eda de 7 de marzo de 2012, se considera oportuno adoptar el mismo criterio para la actividad de transporte, y se establece que la retribuci\u00f3n en concepto de inversi\u00f3n se har\u00e1 para aquellos activos en servicio no amortizados, tomando como base para su retribuci\u00f3n financiera el valor neto de los mismos. En aplicaci\u00f3n de este nuevo criterio, se modifica la retribuci\u00f3n correspondiente al a\u00f1o 2012 para la actividad de transporte a percibir por las empresas que figuran en la Real Decreto-ley 13/2012, de 30 de marzo.\nAdicionalmente, para evitar que los consumidores se vean sometidos, antes de que las medidas adoptadas puedan desplegar su plena eficacia, a nuevas revisiones de los peajes de acceso que luego puedan revelarse innecesarias, se elimina la concreta previsi\u00f3n de revisi\u00f3n trimestral de peajes de acceso mediante la derogaci\u00f3n del art\u00edculo 2.2 del Real Decreto 1202/2010, de 24 de septiembre, por el que se establecen los plazos de revisi\u00f3n de los peajes de acceso a las redes de transporte y distribuci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica.\nAsimismo, se da ejecuci\u00f3n a las Sentencias de 16, 17 y 18 de marzo de 2011, de la Sala Tercera del Tribunal Supremo, reca\u00eddas en los recursos contencioso-administrativo n\u00fameros 73/2009, 74/2009, y 77/2009 interpuestos contra la disposici\u00f3n adicional octava, apartado 1 p\u00e1rrafo 3.\u00ba, del Real Decreto 485/2009, de 3 de abril, por el que se regula la puesta en marcha del suministro de \u00faltimo recurso en el sector de la energ\u00eda el\u00e9ctrica, relativo al tipo de inter\u00e9s a aplicar a los importes pendientes del d\u00e9ficit de ingresos en las liquidaciones de las actividades reguladas del sector el\u00e9ctrico generado en 2006.\nEn la ejecuci\u00f3n de dichas sentencias se parte del supuesto de que no debe afectarse a las cesiones ya realizadas ni al proceso de titulizaci\u00f3n del d\u00e9ficit del sector el\u00e9ctrico a trav\u00e9s del mecanismo contemplado en la disposici\u00f3n adicional vig\u00e9simo primera de la Ley 54/1997, de 27 de noviembre, del Sector El\u00e9ctrico, y desarrollado en el Real Decreto 437/2010, de 9 de abril, por el que se desarrolla la regulaci\u00f3n del proceso de titulizaci\u00f3n del d\u00e9ficit del sistema el\u00e9ctrico.\nDe esta manera, se establece en la presente norma el Euribor a 3 meses del mes de noviembre del a\u00f1o anterior como tipo de inter\u00e9s definitivo a efectos de c\u00e1lculo del precio de cesi\u00f3n al Fondo, y se prev\u00e9 que la diferencia que resulte entre el precio de cesi\u00f3n al Fondo y el que hubiera resultado con el tipo de inter\u00e9s que se reconoce en el presente real decreto-ley, en ejecuci\u00f3n de la Sentencia del Tribunal Supremo, tenga la consideraci\u00f3n de coste liquidable del sistema.\nPara fijar el tipo de inter\u00e9s de mercado en la presente norma se ha tomado la referencia del tipo de inter\u00e9s que se aplica al d\u00e9ficit ex ante correspondiente al desajuste de ingresos de las actividades reguladas reconocido en 2007, en el que se incluye un diferencial resultante de la subasta celebrada el 12 de junio de 2008. Este tipo se corresponde con la media de las cotizaciones diarias del Euribor a tres meses de noviembre del a\u00f1o anterior, m\u00e1s el diferencial que result\u00f3 de la subasta, 65 puntos b\u00e1sicos.\nPor otro lado, se habilita en la presente norma al Ministro de Industria, Energ\u00eda y Turismo a aplicar criterios de progresividad a los peajes de acceso que debe aprobar de acuerdo a lo dispuesto en el art\u00edculo 17 de la Ley 54/1997, de 27 de noviembre, del Sector El\u00e9ctrico. En la determinaci\u00f3n de estos criterios se tendr\u00e1 en cuenta el consumo medio de los puntos de suministro, sin que se vean afectados los consumidores vulnerables. Esta medida pretende dar una se\u00f1al de precio energ\u00e9tico a los consumidores, con el fin de que se traduzca en una mejora en el ahorro energ\u00e9tico y en la eficiencia en el consumo, y est\u00e1 en l\u00ednea, con las iniciativas que actualmente se desarrollan en esta materia por la Comisi\u00f3n Europea, que se concretan en un propuesta de Directiva relativa a la eficiencia energ\u00e9tica que se encuentra en fase final de tramitaci\u00f3n.\nPor \u00faltimo, se efect\u00faan una serie de cambios en la regulaci\u00f3n del Instituto para la Diversificaci\u00f3n y Ahorro de la Energ\u00eda (IDAE) que fue creado como Entidad de Derecho p\u00fablico en 1985, y posteriormente, de acuerdo con el art\u00edculo 72 de la Ley 50/1998, de 30 de diciembre, de Medidas Fiscales, Administrativas y del Orden social, el IDAE adopt\u00f3 la configuraci\u00f3n de Entidad P\u00fablica Empresarial de las previstas en el art\u00edculo 43.1.b) de la Ley 6/1997, de 14 de abril, de Organizaci\u00f3n y Funcionamiento de la Administraci\u00f3n General del Estado.\nEl actual contexto econ\u00f3mico exige una respuesta adecuada y coordinada a los continuos cambios que se producen en los escenarios econ\u00f3micos nacional, europeo y mundial, los cuales tienen una influencia indudable y directa en el sector energ\u00e9tico. Las acciones inmediatas que se exigen en estas circunstancias no pueden, en muchas ocasiones, ser adoptadas de manera efectiva y r\u00e1pida a trav\u00e9s de una estructura departamental, muchas veces poco flexible, requiri\u00e9ndose por tanto, de un modelo de gesti\u00f3n m\u00e1s \u00e1gil y que se adapte a este nuevo entorno econ\u00f3mico y energ\u00e9tico, en coordinaci\u00f3n con la actuaci\u00f3n del Ministerio de Industria, Energ\u00eda y Turismo.\nPor ello, se hace preciso dotar al IDAE de la condici\u00f3n de medio propio instrumental y servicio t\u00e9cnico de la Administraci\u00f3n, a los efectos previstos en el art\u00edculo 24.6 de texto refundido de la Ley de Contratos del Sector P\u00fablico, aprobado por Real Decreto Legislativo 3/2011, de 14 de noviembre, para la realizaci\u00f3n de cuantos trabajos se le encomienden por la Administraci\u00f3n General del Estado. Adem\u00e1s, para lograr una racionalizaci\u00f3n del sector p\u00fablico se clarifican sus fines y funciones, de forma que el IDAE se configure como un organismo de promoci\u00f3n de la conservaci\u00f3n, diversificaci\u00f3n, ahorro y eficiencia energ\u00e9tica, en un momento marcado por los compromisos europeos en esta materia.\nIX\nLas disposiciones adicionales contienen reg\u00edmenes jur\u00eddicos especiales, relacionados con las materias objeto de regulaci\u00f3n, as\u00ed como situaciones excepcionales que se apartan de la normativa com\u00fan, como la concesi\u00f3n de beneficios fiscales a la candidatura ol\u00edmpica de Madrid Igualmente, en materia energ\u00e9tica acomete el Real Decreto-ley en sus disposiciones adicionales la reforma del Instituto para la Diversificaci\u00f3n y Ahorro de la Energ\u00eda (IDAE).\nEl contenido del real decreto-ley se completa con quince disposiciones transitorias, que facilitan la aplicaci\u00f3n temporal del r\u00e9gimen jur\u00eddico previsto por la nueva regulaci\u00f3n contenida en el presente real decreto-ley; una disposici\u00f3n derogatoria \u00fanica donde se incluyen las disposiciones legales y reglamentarias derogadas; y quince disposiciones finales, que adem\u00e1s de complementar el contenido del articulado previo, modifican el r\u00e9gimen retributivo de los convenios educativos para niveles de ense\u00f1anza no obligatorios y el periodo m\u00e1ximo a partir del que se aplica la garant\u00eda p\u00fablica de los salarios de tramitaci\u00f3n, en l\u00ednea con las finalidades expuestas anteriormente.\nEn las medidas que se adoptan en el presente real decreto-ley concurren las circunstancias de extraordinaria y urgente necesidad que exige el art\u00edculo 86 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola como premisa para recurrir a esta figura del real decreto-ley. Como se ha expuesto, la actual coyuntura econ\u00f3mica y la inexcusable necesidad de reducir el d\u00e9ficit p\u00fablico para alcanzar la estabilidad presupuestaria, hacen necesario que las medidas expuestas se aprueben con la m\u00e1xima urgencia, con pleno respeto al marco constitucional y al establecido por la Uni\u00f3n Europea.\nEn su virtud, haciendo uso de la autorizaci\u00f3n contenida en el art\u00edculo 86 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, a propuesta de la Vicepresidenta del Gobierno y Ministra de la Presidencia y de los Ministros de Justicia; de Defensa, de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas; de Fomento, de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte; de Empleo y Seguridad Social; de Industria, Energ\u00eda y Turismo; de Econom\u00eda y Competitividad; y de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad y previa deliberaci\u00f3n del Consejo de Ministros en su reuni\u00f3n del d\u00eda 13 de julio de 2012,\nDISPONGO:\nT\u00cdTULO I\nMedidas de reordenaci\u00f3n y racionalizaci\u00f3n de las Administraciones P\u00fablicas\nArt\u00edculo 1. R\u00e9gimen de incompatibilidades de pensiones indemnizatorias, prestaciones compensatorias y percepciones similares.\n1. Las pensiones indemnizatorias, prestaciones compensatorias y cualquier otra percepci\u00f3n econ\u00f3mica prevista con ocasi\u00f3n del cese en cualquier cargo, puesto o actividad en el sector p\u00fablico son incompatibles con cualquier retribuci\u00f3n con cargo a los Presupuestos de las Administraciones P\u00fablicas, de los entes, organismos y empresas de ellos dependientes, o con cargo a los de los \u00f3rganos constitucionales o que resulte de la aplicaci\u00f3n de arancel, as\u00ed como con cualquier retribuci\u00f3n que provenga de una actividad privada, con excepci\u00f3n de las previstas en el art\u00edculo 10 de la Ley 5/2006, de 10 de abril, de regulaci\u00f3n de los conflictos de intereses de los miembros del Gobierno y de los altos cargos de la Administraci\u00f3n General del Estado.\nA estos efectos se considera tambi\u00e9n actividad en el sector p\u00fablico la desarrollada por los miembros electivos de las Cortes Generales, de las Asambleas legislativas de las Comunidades Aut\u00f3nomas y de las Corporaciones Locales, por los altos cargos y restante personal de los \u00f3rganos constitucionales y de todas las Administraciones P\u00fablicas, incluida la Administraci\u00f3n de Justicia.\n2. Las pensiones indemnizatorias, prestaciones compensatorias y cualquiera otra percepci\u00f3n econ\u00f3mica al cese ser\u00e1n, asimismo incompatibles con la percepci\u00f3n de la pensi\u00f3n de jubilaci\u00f3n o retiro por Derechos pasivos, o por cualquier r\u00e9gimen de Seguridad Social p\u00fablico y obligatorio.\n3. Quienes cesen en los puestos que tengan prevista las pensiones indemnizatorias, prestaciones compensatorias y cualquier otra percepci\u00f3n econ\u00f3mica a que se refieren los apartados 1 y 2 tendr\u00e1n un plazo de quince d\u00edas h\u00e1biles, a contar desde que concurra la incompatibilidad para comunicar ante la Oficina de Conflictos de Intereses del Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas, en el caso del sector p\u00fablico estatal, o al \u00f3rgano competente de la Administraci\u00f3n auton\u00f3mica o local, su opci\u00f3n entre la percepci\u00f3n de las mismas o la retribuci\u00f3n de la actividad p\u00fablica o privada que est\u00e9n desempe\u00f1ando o, en su caso, percepci\u00f3n de la pensi\u00f3n de jubilaci\u00f3n o retiro. La opci\u00f3n por la retribuci\u00f3n p\u00fablica o privada o por la pensi\u00f3n de jubilaci\u00f3n o retiro, que se formalizar\u00e1 por escrito para su adecuada constancia, implica la renuncia a la pensiones indemnizatorias, prestaciones compensatorias y cualquier otra percepci\u00f3n econ\u00f3mica prevista con ocasi\u00f3n del cese.\n4. La presente disposici\u00f3n tiene car\u00e1cter b\u00e1sico de acuerdo con lo dispuesto en el art\u00edculo 149.1.13\u00aa y 156.1 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola.\u00bb\nArt\u00edculo 2. Paga extraordinaria del mes de diciembre de 2012 del personal del sector p\u00fablico.\n1. En el a\u00f1o 2012 el personal del sector p\u00fablico definido en el art\u00edculo 22. Uno de la Ley 2/2012, de 29 de junio, de Presupuestos Generales del Estado, ver\u00e1 reducida sus retribuciones en las cuant\u00edas que corresponda percibir en el mes de diciembre como consecuencia de la supresi\u00f3n tanto de la paga extraordinaria como de la paga adicional de complemento espec\u00edfico o pagas adicionales equivalentes de dicho mes.\n2. Para hacer efectivo lo dispuesto en el apartado anterior, se adoptar\u00e1n las siguientes medidas:\n2.1 El personal funcionario no percibir\u00e1 en el mes de diciembre las cantidades a que se refiere el art\u00edculo 22.Cinco.2 de la Ley 2/2012, de 29 de junio, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2012 en concepto de sueldo y trienios.\nTampoco se percibir\u00e1 las cuant\u00edas correspondientes al resto de los conceptos retributivos que integran tanto la paga extraordinaria como la paga adicional de complemento espec\u00edfico o pagas adicionales equivalentes del mes de diciembre, pudiendo, en este caso, acordarse por cada Administraci\u00f3n competente que dicha reducci\u00f3n se ejecute de forma prorrateada entre las n\u00f3minas pendientes de percibir en el presente ejercicio a partir de la entrada en vigor de este Real Decreto-ley.\n2.2 El personal laboral no percibir\u00e1 las cantidades en concepto de gratificaci\u00f3n extraordinaria con ocasi\u00f3n de las fiestas de Navidad o paga extraordinaria o equivalente del mes de diciembre del a\u00f1o 2012. Esta reducci\u00f3n comprender\u00e1 la de todos los conceptos retributivos que forman parte de dicha paga de acuerdo con los convenios colectivos que resulten de aplicaci\u00f3n.\nLa aplicaci\u00f3n directa de esta medida se realizar\u00e1 en la n\u00f3mina del mes de diciembre de 2012, sin perjuicio de que pueda alterarse la distribuci\u00f3n definitiva de la reducci\u00f3n en los \u00e1mbitos correspondientes mediante la negociaci\u00f3n colectiva, pudiendo, en este caso, acordarse que dicha reducci\u00f3n se ejecute de forma prorrateada entre las n\u00f3minas pendientes de percibir en el presente ejercicio a partir de la entrada en vigor de este Real Decreto-ley.\nLa reducci\u00f3n retributiva establecida en el apartado 1 de este art\u00edculo ser\u00e1 tambi\u00e9n de aplicaci\u00f3n al personal laboral de alta direcci\u00f3n, al personal con contrato mercantil y al no acogido a convenio colectivo que no tenga la consideraci\u00f3n de alto cargo.\n3. La reducci\u00f3n retributiva contenida en los apartados anteriores ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n, asimismo, al personal de las fundaciones del sector p\u00fablico y de los consorcios participados mayoritariamente por las Administraciones que integran el sector p\u00fablico, as\u00ed como al del Banco de Espa\u00f1a y personal directivo y resto de personal de las mutuas de accidentes de trabajo y enfermedades profesionales de la Seguridad Social y de sus entidades y centros mancomunados.\n4. Las cantidades derivadas de la supresi\u00f3n de la paga extraordinaria y de las pagas adicionales de complemento espec\u00edfico o pagas adicionales equivalentes de acuerdo con lo dispuesto en este art\u00edculo se destinar\u00e1n en ejercicios futuros a realizar aportaciones a planes de pensiones o contratos de seguro colectivo que incluyan la cobertura de la contingencia de jubilaci\u00f3n, con sujeci\u00f3n a lo establecido en la Ley Org\u00e1nica 2/2012, de Estabilidad Presupuestaria y Sostenibilidad Financiera y en los t\u00e9rminos y con el alcance que se determine en las correspondientes leyes de presupuestos.\n5. En aquellos casos en que no se contemple expresamente en su r\u00e9gimen retributivo la percepci\u00f3n de pagas extraordinarias o se perciban m\u00e1s de dos al a\u00f1o se reducir\u00e1 una catorceava parte de las retribuciones totales anuales excluidos incentivos al rendimiento. Dicha reducci\u00f3n se prorratear\u00e1 entre las n\u00f3minas pendientes de percibir en el presente ejercicio a partir de la entrada en vigor de este Real Decreto-ley.\n6. Lo dispuesto en los apartados anteriores no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a aquellos empleados p\u00fablicos cuyas retribuciones por jornada completa, excluidos incentivos al rendimiento, no alcancen en c\u00f3mputo anual 1,5 veces el salario m\u00ednimo interprofesional establecido en el Real Decreto 1888/2011, de 30 de diciembre.\n7. El presente art\u00edculo tiene car\u00e1cter b\u00e1sico dict\u00e1ndose al amparo de lo dispuesto en los art\u00edculos 149.1.13.\u00aa y 156.1 de la Constituci\u00f3n.\nArt\u00edculo 3. Paga extraordinaria y adicional o equivalente del mes de diciembre de 2012 del personal del sector p\u00fablico estatal.\n1. De acuerdo con lo dispuesto en el art\u00edculo 2 de este Real Decreto-ley, el personal funcionario, estatutario y los miembros de las carreras judicial y fiscal incluido en los art\u00edculos 26, 28, 29, 30, 31 apartados Uno y Dos, 32 y 35 de la Ley 2/2012, de 29 de junio, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2012, no percibir\u00e1 en el mes de diciembre de 2012 ninguna cuant\u00eda ni en concepto de paga extraordinaria ni, en su caso, en concepto de paga adicional de complemento espec\u00edfico o equivalente.\n2. Al personal laboral del sector p\u00fablico estatal incluido en el art\u00edculo 27 de la Ley 2/2012 le ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo dispuesto en el art\u00edculo 2, apartado 2.2, de este Real Decreto-ley.\n3. Para el personal incluido en el art\u00edculo 31, apartado tres de la Ley 2/2012, la aplicaci\u00f3n de lo previsto en el art\u00edculo 2 de este Real Decreto-ley se llevar\u00e1 a cabo, de acuerdo con lo previsto en la Ley Org\u00e1nica del Poder Judicial, respecto de los conceptos de sueldo y trienios, minorando una catorceava parte de la cuant\u00eda anual por dichos conceptos y prorrateando dicha minoraci\u00f3n entre las mensualidades ordinarias y extraordinarias pendientes de percibir en el presente ejercicio a partir de la entrada en vigor de este Real Decreto-ley.\nTampoco percibir\u00e1n, en el mes de diciembre, las cuant\u00edas contenidas en el anexo XI de la Ley 39/2010, de 22 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2011, ni las correspondientes al citado mes de diciembre del apartado segundo del Acuerdo de Consejo de Ministros de 8 de mayo de 2009, publicado por Orden 1230/2009, de 18 de mayo, del Ministerio de la Presidencia.\nAl personal incluido en el art\u00edculo 31 apartado cuatro, le ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n las reducciones previstas en el presente art\u00edculo de acuerdo a la normativa que les resulte de aplicaci\u00f3n.\n4. A los miembros del Poder Judicial y del Ministerio Fiscal a que se refiere el apartado cinco del art\u00edculo 31 de la Ley 2/2012, en aplicaci\u00f3n de lo dispuesto en el art\u00edculo 2 de este Real Decreto-ley, se les reducir\u00e1 una catorceava parte de las retribuciones totales anuales que figuran en el citado art\u00edculo, incluida la paga correspondiente al mes de diciembre recogida en el Anexo X de la Ley 39/2010, de 22 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para 2011.\n5. La citada minoraci\u00f3n se prorratear\u00e1 entre las n\u00f3minas pendientes de percibir en el presente ejercicio a partir de la entrada en vigor de este Real Decreto-ley.\n6. Lo dispuesto en los apartados anteriores no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a aquellos empleados p\u00fablicos cuyas retribuciones por jornada completa, excluidos incentivos al rendimiento, no alcancen en c\u00f3mputo anual 1,5 veces el salario m\u00ednimo interprofesional establecido en el Real Decreto 1888/2011, de 30 de diciembre.\nArt\u00edculo 4. Paga extraordinaria del mes de diciembre de 2012 de los Altos cargos.\n1. A los Altos Cargos del Gobierno de la Naci\u00f3n, de sus \u00f3rganos consultivos, de los miembros del Consejo General del Poder Judicial, del Tribunal Constitucional y del Tribunal de Cuentas, cuyas retribuciones no contemplan expresamente, entre sus conceptos retributivos, el de paga extraordinaria o equivalente, se les reducir\u00e1 una catorceava parte de las retribuciones totales anuales que figuran en los art\u00edculos 24. Uno y 25 de la Ley 2/2012, de 29 de abril, de Presupuestos Generales del Estado para 2012. La citada minoraci\u00f3n se prorratear\u00e1 entre las n\u00f3minas pendientes de percibir en el presente ejercicio a partir de la entrada en vigor de este Real Decreto-Ley.\n2. La reducci\u00f3n prevista en el art\u00edculo 2 de este Real Decreto-ley ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a los Secretarios de Estado, Subsecretarios, Directores Generales y asimilados, as\u00ed como a los Consejeros Permanentes y Secretario General del Consejo de Estado en los mismos t\u00e9rminos que al personal funcionario al servicio de la Administraci\u00f3n General del Estado.\nAl personal incluido en el art\u00edculo 24.Tres de la Ley 2/2012 de Presupuestos Generales del Estado para 2012, se le aplicar\u00e1 igualmente lo previsto en el art\u00edculo 2 del presente Real Decreto-ley, procedi\u00e9ndose a la supresi\u00f3n de la paga extraordinaria del mes de diciembre o, de no existir dicha paga extraordinaria, a la minoraci\u00f3n de una catorceava parte de sus retribuciones anuales totales, prorrate\u00e1ndose la citada minoraci\u00f3n entre las n\u00f3minas pendientes de percibir en el presente ejercicio a partir de la entrada en vigor de este Real Decreto-Ley.\n3. Lo dispuesto en este art\u00edculo ser\u00e1 tambi\u00e9n de aplicaci\u00f3n al Defensor del Pueblo.\nArt\u00edculo 5. Cotizaci\u00f3n al r\u00e9gimen general de Seguridad Social.\nA efectos del c\u00e1lculo de la base de cotizaci\u00f3n por todas las contingencias de los empleados p\u00fablicos encuadrados en el R\u00e9gimen General de la Seguridad Social cuyas retribuciones sean objeto del ajuste previsto en este Real Decreto-ley, en tanto permanezca su relaci\u00f3n laboral o de servicio, seguir\u00e1 siendo de aplicaci\u00f3n lo dispuesto en el art\u00edculo 120. Diecis\u00e9is de la Ley 2/2012, de 29 de junio de Presupuestos Generales del Estado para 2012.\nArt\u00edculo 6. Aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 31 del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, al personal laboral del sector p\u00fablico.\nDurante el a\u00f1o 2012, se suprime para el personal laboral del sector p\u00fablico la percepci\u00f3n de la gratificaci\u00f3n extraordinaria con ocasi\u00f3n de las fiestas de Navidad contenida en el art\u00edculo 31 del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, y sin perjuicio de lo dispuesto en el art\u00edculo 2, apartado 2.2 de este mismo Real Decreto-ley.\nArt\u00edculo 7. Modificaci\u00f3n del art\u00edculo 32 de la Ley 7/2007, de 12 de abril del Estatuto B\u00e1sico del Empleado P\u00fablico.\nSe a\u00f1ade un p\u00e1rrafo segundo al art\u00edculo 32 de la Ley 7/2007, de 12 de abril del Estatuto B\u00e1sico del Empleado P\u00fablico con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abArt\u00edculo 32. Negociaci\u00f3n colectiva, representaci\u00f3n y participaci\u00f3n del personal laboral.\n(\u2026.)\n2. Se garantiza el cumplimiento de los convenios colectivos y acuerdos que afecten al personal laboral, salvo cuando excepcionalmente y por causa grave de inter\u00e9s p\u00fablico derivada de una alteraci\u00f3n sustancial de las circunstancias econ\u00f3micas, los \u00f3rganos de gobierno de las Administraciones P\u00fablicas suspendan o modifiquen el cumplimiento de Convenios Colectivos o acuerdos ya firmados en la medida estrictamente necesaria para salvaguardar el inter\u00e9s p\u00fablico.\nEn este supuesto, las Administraciones P\u00fablicas deber\u00e1n informar a las Organizaciones Sindicales de las causas de la suspensi\u00f3n o modificaci\u00f3n.\u00bb\nArt\u00edculo 8. Modificaci\u00f3n de los art\u00edculos 48 y 50 de la Ley 7/2007, de 12 de abril, de Estatuto B\u00e1sico del Empleado P\u00fablico y medidas sobre d\u00edas adicionales.\nUno. Se modifica el art\u00edculo 48 de la Ley 7/2007, de 12 de abril, del Estatuto B\u00e1sico del Empleado P\u00fablico en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00abArt\u00edculo 48. Permisos de los funcionarios p\u00fablicos.\nLos funcionarios p\u00fablicos tendr\u00e1n los siguientes permisos:\na) Por fallecimiento, accidente o enfermedad grave de un familiar dentro del primer grado de consanguinidad o afinidad, tres d\u00edas h\u00e1biles cuando el suceso se produzca en la misma localidad, y cinco d\u00edas h\u00e1biles cuando sea en distinta localidad.\nCuando se trate del fallecimiento, accidente o enfermedad grave de un familiar dentro del segundo grado de consanguinidad o afinidad, el permiso ser\u00e1 de dos d\u00edas h\u00e1biles cuando se produzca en la misma localidad y de cuatro d\u00edas h\u00e1biles cuando sea en distinta localidad.\nb) Por traslado de domicilio sin cambio de residencia, un d\u00eda.\nc) Para realizar funciones sindicales o de representaci\u00f3n del personal, en los t\u00e9rminos que se determine.\nd) Para concurrir a ex\u00e1menes finales y dem\u00e1s pruebas definitivas de aptitud, durante los d\u00edas de su celebraci\u00f3n.\ne) Para la realizaci\u00f3n de ex\u00e1menes prenatales y t\u00e9cnicas de preparaci\u00f3n al parto por las funcionarias embarazadas.\nf) Por lactancia de un hijo menor de doce meses tendr\u00e1 derecho a una hora de ausencia del trabajo que podr\u00e1 dividir en dos fracciones. Este derecho podr\u00e1 sustituirse por una reducci\u00f3n de la jornada normal en media hora al inicio y al final de la jornada o, en una hora al inicio o al final de la jornada, con la misma finalidad. Este derecho podr\u00e1 ser ejercido indistintamente por uno u otro de los progenitores, en el caso de que ambos trabajen.\nIgualmente la funcionaria podr\u00e1 solicitar la sustituci\u00f3n del tiempo de lactancia por un permiso retribuido que acumule en jornadas completas el tiempo correspondiente.\nEste permiso se incrementar\u00e1 proporcionalmente en los casos de parto m\u00faltiple.\ng) Por nacimiento de hijos prematuros o que por cualquier otra causa deban permanecer hospitalizados a continuaci\u00f3n del parto, la funcionaria o el funcionario tendr\u00e1 derecho a ausentarse del trabajo durante un m\u00e1ximo de dos horas diarias percibiendo las retribuciones \u00edntegras.\nAsimismo, tendr\u00e1n derecho a reducir su jornada de trabajo hasta un m\u00e1ximo de dos horas, con la disminuci\u00f3n proporcional de sus retribuciones.\nh) Por razones de guarda legal, cuando el funcionario tenga el cuidado directo de alg\u00fan menor de doce a\u00f1os, de persona mayor que requiera especial dedicaci\u00f3n, o de una persona con discapacidad que no desempe\u00f1e actividad retribuida, tendr\u00e1 derecho a la reducci\u00f3n de su jornada de trabajo, con la disminuci\u00f3n de sus retribuciones que corresponda.\nTendr\u00e1 el mismo derecho el funcionario que precise encargarse del cuidado directo de un familiar, hasta el segundo grado de consanguinidad o afinidad, que por razones de edad, accidente o enfermedad no pueda valerse por s\u00ed mismo y que no desempe\u00f1e actividad retribuida.\ni) Por ser preciso atender el cuidado de un familiar de primer grado, el funcionario tendr\u00e1 derecho a solicitar una reducci\u00f3n de hasta el cincuenta por ciento de la jornada laboral, con car\u00e1cter retribuido, por razones de enfermedad muy grave y por el plazo m\u00e1ximo de un mes.\nSi hubiera m\u00e1s de un titular de este derecho por el mismo hecho causante, el tiempo de disfrute de esta reducci\u00f3n se podr\u00e1 prorratear entre los mismos, respetando en todo caso, el plazo m\u00e1ximo de un mes.\nj) Por tiempo indispensable para el cumplimiento de un deber inexcusable de car\u00e1cter p\u00fablico o personal y por deberes relacionados con la conciliaci\u00f3n de la vida familiar y laboral.\nk) Por asuntos particulares, tres d\u00edas.\nl) Por matrimonio, quince d\u00edas.\u00bb\nDos. Se modifica el art\u00edculo 50 de la Ley 7/2007, de 12 de abril, del Estatuto B\u00e1sico del Empleado P\u00fablico que queda redactado de la siguiente manera:\n\u00abArt\u00edculo 50. Vacaciones de los funcionarios p\u00fablicos.\nLos funcionarios p\u00fablicos tendr\u00e1n derecho a disfrutar, durante cada a\u00f1o natural, de unas vacaciones retribuidas de veintid\u00f3s d\u00edas h\u00e1biles, o de los d\u00edas que correspondan proporcionalmente si el tiempo de servicio durante el a\u00f1o fue menor.\nA los efectos de lo previsto en el presente art\u00edculo, no se considerar\u00e1n como d\u00edas h\u00e1biles los s\u00e1bados, sin perjuicio de las adaptaciones que se establezcan para los horarios especiales.\u00bb\nTres. Desde la entrada en vigor de este Real Decreto-ley, quedan suspendidos y sin efecto los Acuerdos, Pactos y Convenios para el personal funcionario y laboral, suscritos por las Administraciones P\u00fablicas y sus Organismos y Entidades, vinculados o dependientes de las mismas que no se ajusten a lo previsto en este art\u00edculo, en particular, en lo relativo al permiso por asuntos particulares, vacaciones y d\u00edas adicionales a los de libre disposici\u00f3n o de similar naturaleza.\nArt\u00edculo 9. Prestaci\u00f3n econ\u00f3mica en la situaci\u00f3n de incapacidad temporal del personal al servicio de las Administraciones P\u00fablicas, organismo y entidades dependientes y \u00f3rganos constitucionales.\n1. La prestaci\u00f3n econ\u00f3mica de la situaci\u00f3n de incapacidad temporal del personal al servicio de las Administraciones P\u00fablicas y \u00f3rganos constitucionales se regir\u00e1 por lo dispuesto en este art\u00edculo.\n2. Cada Administraci\u00f3n P\u00fablica, en el \u00e1mbito de sus respectivas competencias, podr\u00e1 complementar las prestaciones que perciba el personal funcionario incluido en el R\u00e9gimen General de Seguridad Social y el personal laboral a su servicio en las situaciones de incapacidad temporal, de acuerdo con los siguientes l\u00edmites:\n1.\u00ba Cuando la situaci\u00f3n de incapacidad temporal derive de contingencias comunes, durante los tres primeros d\u00edas, se podr\u00e1 reconocer un complemento retributivo hasta alcanzar como m\u00e1ximo el cincuenta por ciento de las retribuciones que se vengan percibiendo en el mes anterior al de causarse la incapacidad. Desde el d\u00eda cuarto hasta el vig\u00e9simo, ambos inclusive, el complemento que se pueda sumar a la prestaci\u00f3n econ\u00f3mica reconocida por la Seguridad Social deber\u00e1 ser tal que, en ning\u00fan caso, sumadas ambas cantidades, se supere el setenta y cinco por ciento de las retribuciones que vinieran correspondiendo a dicho personal en el mes anterior al de causarse la incapacidad . A partir del d\u00eda vig\u00e9simo primero y hasta el nonag\u00e9simo, ambos inclusive, podr\u00e1 reconocerse la totalidad de las retribuciones b\u00e1sicas, de la prestaci\u00f3n por hijo a cargo, en su caso, y de las retribuciones complementarias.\n2.\u00ba Cuando la situaci\u00f3n de incapacidad temporal derive de contingencias profesionales, la prestaci\u00f3n reconocida por la Seguridad Social podr\u00e1 ser complementada, desde el primer d\u00eda, hasta alcanzar como m\u00e1ximo el cien por cien de las retribuciones que vinieran correspondiendo a dicho personal en el mes anterior al de causarse la incapacidad.\n3. Quienes est\u00e9n adscritos a los reg\u00edmenes especiales de seguridad social del mutualismo administrativo en situaci\u00f3n de incapacidad temporal por contingencias comunes, percibir\u00e1n el cincuenta por ciento de las retribuciones tanto b\u00e1sicas como complementarias, como de la prestaci\u00f3n de hijo a cargo, en su caso, desde el primer al tercer d\u00eda de la situaci\u00f3n de incapacidad temporal, tomando como referencia aquellas que percib\u00edan en el mes inmediato anterior al de causarse la situaci\u00f3n de incapacidad temporal. Desde el d\u00eda cuarto al vig\u00e9simo d\u00eda, ambos inclusive, percibir\u00e1n el setenta y cinco por ciento de las retribuciones tanto b\u00e1sicas como complementarias, como de la prestaci\u00f3n de hijo a cargo, en su caso. A partir del d\u00eda vig\u00e9simo primero y hasta el nonag\u00e9simo, ambos inclusive, percibir\u00e1n la totalidad de las retribuciones b\u00e1sicas, de la prestaci\u00f3n por hijo a cargo, en su caso, y de las retribuciones complementarias. Cuando la situaci\u00f3n de incapacidad temporal derive de contingencias profesionales, la retribuci\u00f3n a percibir podr\u00e1 ser complementada, desde el primer d\u00eda, hasta alcanzar como m\u00e1ximo el cien por cien de las retribuciones que vinieran correspondiendo a dicho personal en el mes anterior al de causarse la incapacidad.\nA partir del d\u00eda nonag\u00e9simo primero, ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n el subsidio establecido en cada r\u00e9gimen especial de acuerdo con su normativa.\n4. Los integrantes de la Carrera Judicial y Fiscal, del Cuerpo de Secretarios judiciales, as\u00ed como los Funcionarios de los Cuerpos al Servicio de la Administraci\u00f3n de Justicia comprendidos en la Ley Org\u00e1nica del Poder Judicial, en situaci\u00f3n de incapacidad temporal por contingencias comunes, percibir\u00e1n el cincuenta por ciento de las retribuciones tanto b\u00e1sicas como complementarias, como, en su caso, la prestaci\u00f3n por hijo a cargo, en su caso, desde el primer al tercer d\u00eda de la situaci\u00f3n de incapacidad temporal, tomando como referencia aquellas que percib\u00edan en el mes inmediato anterior al de causarse la situaci\u00f3n de incapacidad temporal. Desde el d\u00eda cuarto al vig\u00e9simo d\u00eda, ambos inclusive, percibir\u00e1n el setenta y cinco por ciento de las retribuciones tanto b\u00e1sicas como complementarias, como de la prestaci\u00f3n de hijo a cargo, en su caso. A partir del d\u00eda vig\u00e9simo primero y hasta el d\u00eda nonag\u00e9simo, ambos inclusive, percibir\u00e1n la totalidad de las retribuciones b\u00e1sicas, de la prestaci\u00f3n por hijo a cargo, en su caso, y de las retribuciones complementarias.\nCuando la situaci\u00f3n de incapacidad temporal derive de contingencias profesionales, la retribuci\u00f3n a percibir podr\u00e1 ser complementada desde el primer d\u00eda, hasta alcanzar como m\u00e1ximo de las retribuciones que vinieran correspondiendo a dicho personal en el mes anterior al de causarse la incapacidad.\nA partir del d\u00eda nonag\u00e9simo primero ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n el subsidio establecido en el apartado 1.B) del art\u00edculo 20 del Real Decreto Legislativo 3/2000, de 23 de junio.\n5. Cada Administraci\u00f3n P\u00fablica podr\u00e1 determinar, respecto a su personal, los supuestos en que con car\u00e1cter excepcional y debidamente justificados se pueda establecer un complemento hasta alcanzar, como m\u00e1ximo, el cien por cien de las retribuciones que vinieran disfrutando en cada momento. A estos efectos, se considerar\u00e1n en todo caso debidamente justificados los supuestos de hospitalizaci\u00f3n e intervenci\u00f3n quir\u00fargica.\nEn ning\u00fan caso los funcionarios adscritos a los reg\u00edmenes especiales de seguridad social gestionados por el mutualismo administrativo podr\u00e1n percibir una cantidad inferior en situaci\u00f3n de incapacidad temporal por contingencias comunes a la que corresponda a los funcionarios adscritos al r\u00e9gimen general de la seguridad social, incluidos, en su caso, los complementos que les resulten de aplicaci\u00f3n a estos \u00faltimos.\n6. Las referencias a d\u00edas incluidas en el presente art\u00edculo se entender\u00e1n realizadas a d\u00edas naturales.\n7. Asimismo, se suspenden los Acuerdos, Pactos y Convenios vigentes que contradigan lo dispuesto en este art\u00edculo.\nArt\u00edculo 10. Reducci\u00f3n de cr\u00e9ditos y permisos sindicales.\n1. En el \u00e1mbito de las Administraciones P\u00fablicas y organismos, entidades, universidades, fundaciones y sociedades dependientes de las mismas, a partir de la entrada en vigor del presente Real Decreto-ley, todos aquellos derechos sindicales, que bajo ese t\u00edtulo espec\u00edfico o bajo cualquier otra denominaci\u00f3n, se contemplen en los Acuerdos para personal funcionario y estatutario y en los Convenios Colectivos y Acuerdos para el personal laboral suscritos con representantes u organizaciones sindicales, cuyo contenido exceda de los establecidos en el Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, por el que se aprueba el Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, la Ley Org\u00e1nica 11/1985, de 2 de agosto, de Libertad Sindical, y la Ley 7/2007, de 12 de abril, del Estatuto B\u00e1sico del Empleado P\u00fablico, relativos a tiempo retribuido para realizar funciones sindicales y de representaci\u00f3n, nombramiento de delegados sindicales, as\u00ed como los relativos a dispensas totales de asistencia al trabajo y dem\u00e1s derechos sindicales, se ajustar\u00e1n de forma estricta a lo establecido en dichas normas.\nA partir de la entrada en vigor del presente Real Decreto-ley dejar\u00e1n, por tanto, de tener validez y surtir efectos, todos los Pactos, Acuerdos y Convenios Colectivos que en esta materia hayan podido suscribirse y que excedan de dicho contenido.\nTodo ello sin perjuicio de los acuerdos que, exclusivamente en el \u00e1mbito de las Mesas Generales de Negociaci\u00f3n, puedan establecerse, en lo sucesivo, en materia de modificaci\u00f3n en la obligaci\u00f3n o en el r\u00e9gimen de asistencia al trabajo de los representantes sindicales a efectos de que puedan desarrollar racionalmente el ejercicio de sus funciones de representaci\u00f3n y negociaci\u00f3n o adecuado desarrollo de los dem\u00e1s derechos sindicales.\n2. Lo dispuesto en este art\u00edculo ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n el 1 de octubre de 2012\nArt\u00edculo 11. Jubilaci\u00f3n forzosa del personal funcionario incluido en el r\u00e9gimen general de Seguridad Social.\n1. Con independencia de la edad legal de jubilaci\u00f3n forzosa establecida en el apartado 3 del art\u00edculo 67 de la Ley 7/2007, de 12 de abril del Estatuto B\u00e1sico del Empleado P\u00fablico, la edad de la jubilaci\u00f3n forzosa del personal funcionario incluido en el r\u00e9gimen general de seguridad social ser\u00e1, en todo caso, la que prevean las normas reguladoras de dicho r\u00e9gimen para el acceso a la pensi\u00f3n de jubilaci\u00f3n en su modalidad contributiva sin coeficiente reductor por raz\u00f3n de la edad.\nArt\u00edculo 12. Determinaci\u00f3n de las unidades electorales en la Administraci\u00f3n General del Estado.\n1. En cumplimiento de lo dispuesto en el art\u00edculo 39.4 de la Ley 7/2007, de 12 de abril, del Estatuto B\u00e1sico del Empleado P\u00fablico, en el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n General del Estado se constituir\u00e1n las siguientes Juntas de Personal, seg\u00fan las unidades electorales que a continuaci\u00f3n se indica:\na) Una por cada uno de los Departamentos ministeriales incluidos en ellos, sus Organismos Aut\u00f3nomos, Entidades gestoras y servicios comunes de la Administraci\u00f3n de la Seguridad Social y todos los servicios provinciales de Madrid.\nb) Una para cada Agencia, ente p\u00fablico u organismo no incluido en el apartado anterior, para todos los servicios que tenga en la provincia de Madrid.\nc) Una en cada provincia y en las ciudades de Ceuta y de Melilla, en la Delegaci\u00f3n o Subdelegaci\u00f3n de Gobierno, en la que se incluir\u00e1n los Organismos Aut\u00f3nomos, Agencias comprendidas en el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la Ley 28/2006, de 18 de julio, las Entidades gestoras y servicios comunes de la Administraci\u00f3n de la Seguridad Social y las unidades administrativas y servicios provinciales de todos los Departamentos Ministeriales en una misma provincia, incluidos los funcionarios civiles que presten servicios en la Administraci\u00f3n militar.\nd) Una para cada ente u organismo p\u00fablico, no incluido en el apartado anterior, para todos los servicios que tenga en una misma provincia o en las ciudades de Ceuta y de Melilla.\ne) Una para los funcionarios destinados en las misiones diplom\u00e1ticas en cada pa\u00eds, representaciones permanentes, oficinas consulares e instituciones y servicios de la Administraci\u00f3n del Estado en el extranjero. Cuando no se alcance el censo m\u00ednimo de 50, los funcionarios votar\u00e1n en los Servicios Centrales de los respectivos Departamentos Ministeriales.\nf) Una en cada provincia para el personal al servicio de la Administraci\u00f3n de Justicia.\n2. En las elecciones a representantes del personal laboral constituir\u00e1 un \u00fanico centro de trabajo:\na) La totalidad de las unidades o establecimientos de cada Departamento Ministerial, incluidos en ellos los correspondientes a sus Organismos Aut\u00f3nomos, entidades gestoras y servicios comunes de la Administraci\u00f3n de la Seguridad Social y todos sus servicios provinciales en Madrid.\nb) La totalidad de las unidades o establecimientos en la provincia de Madrid de cada una de las Agencias comprendidas en el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la Ley 28/2006, organismos o entes p\u00fablicos no incluidos en la letra anterior.\nc) La totalidad de las unidades o establecimientos al servicio de las Administraci\u00f3n General del Estado, sus Organismos Aut\u00f3nomos, Entidades gestoras, servicios comunes de la Administraci\u00f3n de la Seguridad Social y Agencias comprendidas en el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la Ley 28/2006 que radiquen en una misma provincia, o en la ciudades de Ceuta y de Melilla.\nd) Constituir\u00e1, igualmente un \u00fanico centro de trabajo la totalidad de los establecimientos de cada ente u organismo p\u00fablico no incluido en los apartados anteriores, radicados en una misma provincia o en las ciudades de Ceuta y de Melilla.\n3. Lo dispuesto en este art\u00edculo producir\u00e1 efectos al producirse el vencimiento de los mandatos electorales actualmente en vigor.\n4. En todo caso las nuevas unidades electorales entrar\u00e1n en vigor a partir del 1 de marzo de 2015, fecha en que todos los mandatos en vigor o prorrogados se extinguir\u00e1n como consecuencia de la elecci\u00f3n de los nuevos \u00f3rganos de representaci\u00f3n, elecci\u00f3n que deber\u00e1 producirse en el plazo de 10 meses desde la fecha indicada.\nArt\u00edculo 13. Creaci\u00f3n del Registro de \u00f3rganos de representaci\u00f3n del personal al servicio de las Administraciones P\u00fablicas.\n1. Las Administraciones P\u00fablicas dispondr\u00e1n de un Registro de \u00d3rganos de Representaci\u00f3n del Personal al servicio de las mismas y de sus organismos, agencias, universidades y entidades dependientes en el que ser\u00e1n objeto de inscripci\u00f3n o anotaci\u00f3n, al menos, los actos adoptados en su \u00e1mbito que afecten a la creaci\u00f3n, modificaci\u00f3n o supresi\u00f3n de \u00f3rganos de representaci\u00f3n del personal funcionario, estatutario o laboral, la creaci\u00f3n modificaci\u00f3n o supresi\u00f3n de secciones sindicales, los miembros de dichos \u00f3rganos y delegados sindicales. As\u00ed mismo, ser\u00e1n objeto de anotaci\u00f3n los cr\u00e9ditos horarios, sus cesiones y liberaciones sindicales que deriven de la aplicaci\u00f3n de normas o pactos que afecten a la obligaci\u00f3n o al r\u00e9gimen de asistencia al trabajo. La creaci\u00f3n de dichos registros se ajustar\u00e1 la normativa vigente en materia de protecci\u00f3n de datos de car\u00e1cter personal.\n2. Se crea, en el Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas, un Registro de \u00d3rganos de Representaci\u00f3n del Personal al servicio de la Administraci\u00f3n General del Estado y de sus organismos, agencias, universidades y entidades dependientes.\n3. Ser\u00e1n objeto de inscripci\u00f3n o anotaci\u00f3n en este Registro los actos adoptados en el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n General del Estado que afecten a las materias siguientes:\na) Creaci\u00f3n, modificaci\u00f3n y supresi\u00f3n de \u00f3rganos de representaci\u00f3n del personal funcionario, estatutario o laboral: Juntas de personal, Delegados de Personal, Comit\u00e9s de Empresa y Comit\u00e9s de seguridad y salud.\nb) N\u00famero e identidad de los miembros de los citados \u00f3rganos, as\u00ed como las variaciones que se produzcan respecto de los mismos.\nc) Creaci\u00f3n, modificaci\u00f3n o supresi\u00f3n de secciones sindicales, as\u00ed como n\u00famero e identidad de los correspondientes delegados.\nd) Cesiones de cr\u00e9ditos horarios legal o convencionalmente establecidos que den lugar a la dispensa total o parcial de asistencia al trabajo.\ne) Liberaciones institucionales que deriven, en su caso, de lo dispuesto en normas, pactos o convenios y cualquier otra modificaci\u00f3n en la obligaci\u00f3n o en el r\u00e9gimen de asistencia al trabajo que pueda traer causa de lo establecido en disposiciones legales y convencionales que resulten de aplicaci\u00f3n.\n4. Los \u00f3rganos administrativos en cada caso competentes comunicar\u00e1n al Registro las resoluciones que adopten en sus respectivos \u00e1mbitos, en relaci\u00f3n con las materias indicadas en el apartado anterior, en el plazo m\u00e1ximo de tres d\u00edas h\u00e1biles a contar desde el siguiente a su adopci\u00f3n.\nEn el caso de los delegados sindicales y de los representantes del personal funcionario o laboral se estar\u00e1, respectivamente, a lo dispuesto Ley Org\u00e1nica 11/1985, de 2 de agosto, de Libertad Sindical y a lo previsto en el Estatuto de los Trabajadores, en el Estatuto B\u00e1sico del Empleado P\u00fablico y dem\u00e1s normas que resulten de aplicaci\u00f3n. En los restantes casos las resoluciones adoptadas no surtir\u00e1n efectos hasta la inscripci\u00f3n en el Registro.\n5. El \u00f3rgano responsable del Registro podr\u00e1, motivadamente, rechazar la inscripci\u00f3n o anotaci\u00f3n de una resoluci\u00f3n cuando aprecie posibles vicios de legalidad en la misma, poni\u00e9ndolo en conocimiento del \u00f3rgano del que procedan a fin de que se adopten las medidas necesarias.\n6. La gesti\u00f3n de dicho Registro se ajustar\u00e1 a lo dispuesto en la normativa vigente en materia de protecci\u00f3n de datos de car\u00e1cter personal.\n7. Por el Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas se podr\u00e1n adoptar, en el \u00e1mbito de sus competencias, cuantas \u00f3rdenes, instrucciones o disposiciones sean necesarias para el desarrollo y aplicaci\u00f3n de lo establecido en este precepto.\nArt\u00edculo 14. Unidades electorales, cr\u00e9ditos horarios y derechos sindicales en relaci\u00f3n con el personal laboral que presta servicios en el exterior al servicio de la Administraci\u00f3n General del Estado y sus Organismos Aut\u00f3nomos.\n1. El establecimiento de unidades electorales que afecten al personal laboral en el exterior, se regular\u00e1 por el Estado, dentro del \u00e1mbito de sus competencias legislativas.\nLos componentes de los \u00f3rganos de representaci\u00f3n que resultaren elegidos contar\u00e1n con un cr\u00e9dito de horas mensuales retribuidas que, en ning\u00fan caso, podr\u00e1 ser superior a la escala aplicable a los representantes del personal laboral que prestan servicios en el territorio nacional.\nLa regulaci\u00f3n de otros derechos sindicales, permisos o cr\u00e9ditos horarios se establecer\u00e1, igualmente y en su caso, por el Estado, en el \u00e1mbito de sus competencias legislativas.\n2. A partir de la entrada en vigor del presente Real Decreto Ley, se establece una \u00fanica circunscripci\u00f3n electoral para el conjunto del personal laboral que presta servicios en el exterior al servicio de la Administraci\u00f3n General del Estado y sus Organismos Aut\u00f3nomos.\n3. Se dejan sin efecto cuantos pactos, acuerdos o convenios hayan podido establecer condiciones distintas a las reguladas en este art\u00edculo y, en concreto y en lo que se oponga al mismo, el Acuerdo de 3 de diciembre de 2007 de la Mesa General de Negociaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n General del Estado sobre condiciones de trabajo para el personal laboral que presta servicios en el exterior al servicio de la Administraci\u00f3n General del Estado y sus Organismos Aut\u00f3nomos y, en su integridad, el Acuerdo adoptado por dicha mesa el 9 de junio de 2011 sobre Procedimiento para la elecci\u00f3n de \u00f3rganos de representaci\u00f3n del personal laboral de la Administraci\u00f3n General del Estado en el exterior, as\u00ed como cuantos procedimientos hubieran podido iniciarse o estuviesen en curso en ejecuci\u00f3n del mismo.\n4. Lo dispuesto en este art\u00edculo producir\u00e1 sus efectos desde el 1 de octubre de\u00a02012.\nArt\u00edculo 15. Asignaci\u00f3n eficiente y evaluaci\u00f3n de efectivos en la Administraci\u00f3n del Estado.\nEn el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n del Estado y los organismos y entes de derecho p\u00fablico dependientes o vinculados de la misma, el Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas adoptar\u00e1, en el marco del art\u00edculo 69.2 del Estatuto B\u00e1sico del Empleado P\u00fablico, las medidas y actuaciones requeridas para garantizar la asignaci\u00f3n eficiente y la optimizaci\u00f3n de sus recursos humanos. Igualmente se fijar\u00e1n sistemas objetivos que permitan evaluar el desempe\u00f1o de los empleados.\nPara ello, por el citado Ministerio se analizar\u00e1 la distribuci\u00f3n del personal en los distintos \u00e1mbitos de la Administraci\u00f3n del Estado y se adoptar\u00e1n criterios vinculantes de movilidad y asignaci\u00f3n de puestos en dicho \u00e1mbito, teniendo la competencia para acordar, en su caso, los cambios de adscripci\u00f3n de puestos o redistribuci\u00f3n de efectivos, que sean necesarios para una asignaci\u00f3n m\u00e1s eficiente y adecuada de los recursos humanos.\nArt\u00edculo 16. Suspensi\u00f3n de pactos, acuerdos y convenios.\nSe suspenden y quedan sin efecto los acuerdos, pactos y convenios para el personal del sector p\u00fablico definido en el art\u00edculo 22 de la Ley 2/2012, de 29 de junio, de Presupuestos generales del Estado, suscritos por las Administraciones p\u00fablicas y sus organismos y entidades que contengan cl\u00e1usulas que se opongan a lo dispuesto en el presente t\u00edtulo.\nT\u00cdTULO II\nMedidas en materia de Seguridad Social y Empleo\nArt\u00edculo 17. Modificaci\u00f3n del Texto Refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio.\nEl texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por el Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio, queda modificado en los siguientes t\u00e9rminos:\nUno. El apartado 1.1 del art\u00edculo 27 queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00ab1. Transcurrido el plazo reglamentario establecido para el pago de las cuotas a la Seguridad Social sin ingreso de las mismas y sin perjuicio de las especialidades previstas para los aplazamientos, se devengar\u00e1n los siguientes recargos:\n1.1 Cuando los sujetos responsables del pago hubieran presentado los documentos de cotizaci\u00f3n dentro del plazo reglamentario, un recargo del 20 por 100 de la deuda, si se abonasen las cuotas debidas tras el vencimiento de dicho plazo\u00bb.\nDos. Se modifican los apartados 2 y 3 y se a\u00f1ade un nuevo apartado 4 al art\u00edculo 109, en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00ab2. No se computar\u00e1n en la base de cotizaci\u00f3n los siguientes conceptos:\na) Las dietas y asignaciones para gastos de viaje, gastos de locomoci\u00f3n, cuando correspondan a desplazamientos del trabajador fuera de su centro habitual de trabajo para realizar el mismo en lugar distinto, as\u00ed como los pluses de transporte urbano y de distancia por desplazamiento del trabajador desde su domicilio al centro de trabajo habitual, con la cuant\u00eda y alcance que reglamentariamente se establezcan.\nb) Las indemnizaciones por fallecimiento y las correspondientes a traslados, suspensiones y despidos.\nLas indemnizaciones por fallecimiento y las correspondientes a traslados y suspensiones estar\u00e1n exentas de cotizaci\u00f3n hasta la cuant\u00eda m\u00e1xima prevista en norma sectorial o convenio colectivo aplicable.\nLas indemnizaciones por despido o cese del trabajador estar\u00e1n exentas, en la cuant\u00eda establecida con car\u00e1cter obligatorio en la Ley del Estatuto de los Trabajadores, en su normativa de desarrollo o, en su caso, en la normativa reguladora de la ejecuci\u00f3n de sentencias, sin que pueda considerarse como tal la establecida en virtud de convenio, pacto o contrato.\nCuando se extinga el contrato de trabajo con anterioridad al acto de conciliaci\u00f3n, estar\u00e1n exentas las indemnizaciones por despido que no excedan de la que hubiera correspondido en el caso de que \u00e9ste hubiera sido declarado improcedente, y no se trate de extinciones de mutuo acuerdo en el marco de planes o sistemas colectivos de bajas incentivadas.\nSin perjuicio de lo dispuesto en los p\u00e1rrafos anteriores, en los supuestos de despido o cese como consecuencia de despidos colectivos, tramitados de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 51 de la Ley del Estatuto de los trabajadores, o producidos por las causas previstas en la letra c) del art\u00edculo 52 de la citada Ley, siempre que en ambos casos se deban a causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas, de producci\u00f3n o por fuerza mayor, quedar\u00e1 exenta la parte de indemnizaci\u00f3n percibida que no supere los l\u00edmites establecidos con car\u00e1cter obligatorio en el mencionado Estatuto para el despido improcedente.\nc) Las prestaciones de la Seguridad Social, as\u00ed como sus mejoras y las asignaciones asistenciales concedidas por las empresas, estas dos \u00faltimas en los t\u00e9rminos que reglamentariamente se establezcan.\nd) Las horas extraordinarias, salvo para la cotizaci\u00f3n por accidentes de trabajo y enfermedades profesionales de la Seguridad Social.\nEn el desarrollo reglamentario de los apartados a) y c) se procurar\u00e1 la mayor homogeneidad posible con lo establecido al efecto en materia de rendimientos de trabajo personal por el ordenamiento tributario.\n3. Sin perjuicio de lo previsto en el apartado 2, la cuant\u00eda m\u00e1xima exenta de cotizaci\u00f3n por todos los conceptos indicados en el mismo no podr\u00e1 exceder, en su conjunto, del l\u00edmite que se determine reglamentariamente.\n4. No obstante lo dispuesto en el apartado 2.d), el Ministerio de Empleo y Seguridad Social podr\u00e1 establecer el c\u00f3mputo de las horas extraordinarias, ya sea con car\u00e1cter general, ya sea por sectores laborales en los que la prolongaci\u00f3n de la jornada sea caracter\u00edstica de su actividad.\u00bb\nTres. La letra b) del art\u00edculo 207 queda redactada como sigue:\n\u00abb. Tener cubierto el per\u00edodo m\u00ednimo de cotizaci\u00f3n a que se refiere el apartado 1 del art\u00edculo 210 de la presente Ley, dentro de los seis a\u00f1os anteriores a la situaci\u00f3n legal de desempleo o al momento en que ces\u00f3 la obligaci\u00f3n de cotizar.\nPara el supuesto de que en el momento de la situaci\u00f3n legal de desempleo se mantengan uno o varios contratos a tiempo parcial se tendr\u00e1n en cuenta exclusivamente, a los solos efectos de cumplir el requisito de acceso a la prestaci\u00f3n, los per\u00edodos de cotizaci\u00f3n en los trabajos en los que se haya perdido el empleo, de forma temporal o definitiva, o se haya visto reducida la jornada ordinaria de trabajo.\u00bb\nCuatro. Los apartados 2 y 3 del art\u00edculo 211 quedan redactados en los t\u00e9rminos siguientes:\n\u00ab2. La cuant\u00eda de la prestaci\u00f3n se determinar\u00e1 aplicando a la base reguladora los siguientes porcentajes: El 70 por 100 durante los ciento ochenta primeros d\u00edas y el 50 por 100 a partir del d\u00eda ciento ochenta y uno.\n3. La cuant\u00eda m\u00e1xima de la prestaci\u00f3n por desempleo ser\u00e1 del 175 por 100 del indicador p\u00fablico de rentas de efectos m\u00faltiples, salvo cuando el trabajador tenga uno o m\u00e1s hijos a su cargo, en tal caso, la cuant\u00eda ser\u00e1, respectivamente, del 200 por 100 o del 225 por 100 de dicho indicador.\nLa cuant\u00eda m\u00ednima de la prestaci\u00f3n por desempleo ser\u00e1 del 107 por 100 o del 80 por 100 del indicador p\u00fablico en rentas de efectos m\u00faltiples, seg\u00fan que el trabajador tenga o no, respectivamente, hijos a su cargo.\nEn caso de desempleo por p\u00e9rdida de empleo a tiempo parcial o a tiempo completo, las cuant\u00edas m\u00e1ximas y m\u00ednimas de la prestaci\u00f3n, contempladas en los p\u00e1rrafos anteriores, se determinaran teniendo en cuenta el indicador p\u00fablico de rentas de efectos m\u00faltiples calculado en funci\u00f3n del promedio de las horas trabajadas durante el per\u00edodo de los \u00faltimos 180 d\u00edas, a que se refiere el apartado\u00a01 de este art\u00edculo, ponder\u00e1ndose tal promedio en relaci\u00f3n con los d\u00edas en cada empleo a tiempo parcial o completo durante dicho per\u00edodo.\nA los efectos de lo previsto en este apartado, se tendr\u00e1 en cuenta el indicador p\u00fablico de rentas de efectos m\u00faltiples mensual vigente en el momento del nacimiento del derecho, incrementado en una sexta parte.\u00bb\nCinco. La letra a) del apartado 1 del art\u00edculo 212 queda redactada como sigue:\n\u00aba) Durante el periodo que corresponda por imposici\u00f3n de sanci\u00f3n por infracciones leves y graves en los t\u00e9rminos establecidos en la Ley sobre Infracciones y Sanciones en el Orden Social.\nSi finalizado el per\u00edodo a que se refiere el p\u00e1rrafo anterior, el beneficiario de prestaciones no se encontrara inscrito como demandante de empleo, la reanudaci\u00f3n de la prestaci\u00f3n requerir\u00e1 su previa comparecencia ante la Entidad Gestora acreditando dicha inscripci\u00f3n.\u00bb\nSeis. Se incluye en el art\u00edculo 212 un nuevo apartado 3, pasando el actual apartado\u00a03 al 4, que queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00ab3. El incumplimiento, por parte de los beneficiarios de las prestaciones por desempleo de la obligaci\u00f3n de presentar, en los plazos establecidos, los documentos que les sean requeridos, siempre que los mismos puedan afectar a la conservaci\u00f3n del derecho a las prestaciones, podr\u00e1 dar lugar a que por la Entidad Gestora se adopten las medidas preventivas necesarias, mediante la suspensi\u00f3n cautelar del abono de las citadas prestaciones, hasta que dichos beneficiarios comparezcan ante aquella acreditando que cumplen los requisitos legales establecidos para el mantenimiento del derecho, que se reanudar\u00e1 a partir de la fecha de la comparecencia.\u00bb\nSiete. El n\u00famero 3 del apartado 1 y el n\u00famero 2 del apartado 3 del art\u00edculo 215 quedan redactados en los t\u00e9rminos siguientes:\n\u00ab1. Ser\u00e1n beneficiarios del subsidio:\n3. Los trabajadores mayores de cincuenta y cinco a\u00f1os, aun cuando no tengan responsabilidades familiares, siempre que se encuentren en alguno de los supuestos contemplados en los apartados anteriores, hayan cotizado por desempleo al menos durante seis a\u00f1os a lo largo de su vida laboral y acrediten que, en el momento de la solicitud, re\u00fanen todos los requisitos, salvo la edad, para acceder a cualquier tipo de pensi\u00f3n contributiva de jubilaci\u00f3n en el sistema de la Seguridad Social.\nPara obtener el subsidio el trabajador deber\u00e1 tener cumplida la edad de cincuenta y cinco a\u00f1os en la fecha del agotamiento de la prestaci\u00f3n por desempleo o del subsidio por desempleo; o tener cumplida esa edad en el momento de reunir los requisitos para acceder a un subsidio de los supuestos contemplados en los apartados anteriores o cumplirla durante su percepci\u00f3n\u00bb.\n\u00ab3. A efectos de determinar el requisito de carencia de rentas y, en su caso, de responsabilidades familiares, a que se refiere el apartado 1 de este art\u00edculo:\n2. Se considerar\u00e1n como rentas o ingresos computables cualesquiera bienes, derechos o rendimientos derivados del trabajo, del capital mobiliario o inmobiliario, de las actividades econ\u00f3micas y los de naturaleza prestacional, salvo las asignaciones de la Seguridad Social por hijos a cargo y salvo el importe de las cuotas destinadas a la financiaci\u00f3n del convenio especial con la Administraci\u00f3n de la Seguridad Social. Tambi\u00e9n se considerar\u00e1n rentas las plusval\u00edas o ganancias patrimoniales, as\u00ed como los rendimientos que puedan deducirse del montante econ\u00f3mico del patrimonio, aplicando a su valor el 100 por 100 del tipo de inter\u00e9s legal del dinero vigente, con la excepci\u00f3n de la vivienda habitualmente ocupada por el trabajador y de los bienes cuyas rentas hayan sido computadas, todo ello en los t\u00e9rminos que se establezca reglamentariamente.\nNo obstante lo establecido en el p\u00e1rrafo anterior, el importe correspondiente a la indemnizaci\u00f3n legal que en cada caso proceda por la extinci\u00f3n del contrato de trabajo no tendr\u00e1 la consideraci\u00f3n de renta. Ello con independencia de que el pago de la misma se efect\u00fae de una sola vez o de forma peri\u00f3dica.\nLas rentas se computar\u00e1n por su rendimiento \u00edntegro o bruto. El rendimiento que procede de las actividades empresariales, profesionales, agr\u00edcolas, ganaderas o art\u00edsticas, se computar\u00e1 por la diferencia entre los ingresos y los gastos necesarios para su obtenci\u00f3n.\nPara acreditar las rentas la Entidad Gestora podr\u00e1 exigir al trabajador una declaraci\u00f3n de las mismas y, en su caso, la aportaci\u00f3n de copia de las declaraciones tributarias presentadas.\u00bb\nOcho. El apartado 3 del art\u00edculo 216 queda redactado en los t\u00e9rminos siguientes:\n\u00ab3. En el supuesto previsto en el apartado 1.3 del art\u00edculo 215, el subsidio se extender\u00e1, como m\u00e1ximo, hasta que el trabajador alcance la edad que le permita acceder a la pensi\u00f3n contributiva de jubilaci\u00f3n, en cualquiera de sus modalidades\u00bb.\nNueve. El apartado 1 del art\u00edculo 217 queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00ab1. La cuant\u00eda del subsidio por desempleo ser\u00e1 igual al 80 por 100 del indicador p\u00fablico de rentas de efectos m\u00faltiples mensual vigente en cada momento. En el caso de desempleo por p\u00e9rdida de un trabajo a tiempo parcial, dicha cuant\u00eda se percibir\u00e1 en proporci\u00f3n a las horas previamente trabajadas en los supuestos previstos en los p\u00e1rrafos a) y b) del apartado 1.1, y en los apartados 1.2 y 1.3 del art\u00edculo 215\u00bb.\nDiez. El art\u00edculo 218 queda redactado como sigue:\n\u00ab1. Durante la percepci\u00f3n del subsidio por desempleo para trabajadores mayores de cincuenta y cinco a\u00f1os la entidad gestora deber\u00e1 cotizar por la contingencia de jubilaci\u00f3n.\n2. En los casos de percepci\u00f3n del subsidio por desempleo cuando se trata de trabajadores fijos discontinuos:\na) Si son menores de cincuenta y cinco a\u00f1os y el beneficiario ha acreditado, a efectos del reconocimiento del subsidio, un per\u00edodo de ocupaci\u00f3n cotizada de ciento ochenta o m\u00e1s d\u00edas, la entidad gestora ingresar\u00e1 las cotizaciones a la seguridad social correspondientes a la contingencia de jubilaci\u00f3n durante un per\u00edodo de sesenta d\u00edas, a partir de la fecha que nazca el derecho al subsidio.\nb) Sin son mayores de cincuenta y cinco a\u00f1os, la entidad gestora ingresar\u00e1 las cotizaciones a la Seguridad Social correspondientes a la contingencia de jubilaci\u00f3n durante toda la percepci\u00f3n del subsidio una vez cumplida la edad indicada.\n3. A efectos de determinar la cotizaci\u00f3n en los supuestos indicado en los apartados 1 y 2 anteriores se tomar\u00e1 como base de cotizaci\u00f3n el tope m\u00ednimo de cotizaci\u00f3n vigente en cada momento\u00bb.\nOnce. El apartado 1 del art\u00edculo 221 queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00ab1. La prestaci\u00f3n o el subsidio por desempleo ser\u00e1n incompatibles con el trabajo por cuenta propia, aunque su realizaci\u00f3n no implique la inclusi\u00f3n obligatoria en alguno de los reg\u00edmenes de la seguridad social, o con el trabajo por cuenta ajena, excepto cuando \u00e9ste se realice a tiempo parcial, en cuyo caso se deducir\u00e1 del importe de la prestaci\u00f3n o subsidio la parte proporcional al tiempo trabajado.\nLa deducci\u00f3n en el importe de la prestaci\u00f3n o subsidio a que se refiere el p\u00e1rrafo anterior se efectuar\u00e1 tanto cuando el trabajador est\u00e9 percibiendo la prestaci\u00f3n o el subsidio por desempleo como consecuencia de la p\u00e9rdida de un trabajo a tiempo completo o parcial y obtenga un nuevo trabajo a tiempo parcial, como cuando realice dos contratos a tiempo parcial y pierda uno de ellos, si bien, en este supuesto, la base reguladora de la prestaci\u00f3n por desempleo ser\u00e1 el promedio de las bases por la que se haya cotizado por dicha contingencia en ambos trabajos durante los 180 d\u00edas del periodo a que se refiere el apartado 1 del art\u00edculo 210, y las cuant\u00edas m\u00e1xima y m\u00ednima a que se refiere el art\u00edculo 211 se determinar\u00e1n teniendo en cuenta el indicador p\u00fablico de rentas de efectos m\u00faltiples en funci\u00f3n de las horas trabajadas en ambos trabajos.\u00bb\nDoce. El art\u00edculo 229 queda redactado como sigue:\n\u00abSin perjuicio de las facultades de los servicios competentes en cuanto a inspecci\u00f3n y control en orden a la sanci\u00f3n de las infracciones que pudieran cometerse en la percepci\u00f3n de las prestaciones por desempleo, corresponde a la Entidad Gestora controlar el cumplimiento de lo establecido en el presente T\u00edtulo y comprobar las situaciones de fraude que puedan cometerse.\nA tal fin, la Entidad Gestora podr\u00e1 suspender el abono de las prestaciones por desempleo cuando se aprecien indicios suficientes de fraude en el curso de las investigaciones realizadas por los \u00f3rganos competentes en materia de lucha contra el fraude.\u00bb\nTrece. Las letras b) e i) del apartado 1 y el apartado 2 del art\u00edculo 231 quedan redactados en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00abb) Proporcionar la documentaci\u00f3n e informaci\u00f3n que reglamentariamente se determinen a efectos del reconocimiento, suspensi\u00f3n, extinci\u00f3n o reanudaci\u00f3n del derecho a las prestaciones y comunicar a los Servicios P\u00fablicos de Empleo auton\u00f3micos y al Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, el domicilio y, en su caso, el cambio del domicilio, facilitado a efectos de notificaciones, en el momento en que \u00e9ste se produzca.\nSin perjuicio de lo anterior, cuando no quedara garantizada la recepci\u00f3n de las comunicaciones en el domicilio facilitado por el solicitante o beneficiario de las prestaciones, \u00e9ste estar\u00e1 obligado a proporcionar a los Servicios P\u00fablicos de Empleo auton\u00f3micos y al Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal los datos que precisen para que la comunicaci\u00f3n se pueda realizar por medios electr\u00f3nicos.\u00bb\n\u00abi) Buscar activamente empleo, participar en acciones de mejora de la ocupabilidad, que se determinen por los servicios p\u00fablicos de empleo competentes, en su caso, dentro de un itinerario de inserci\u00f3n.\nLos beneficiarios de prestaciones acreditar\u00e1n ante al Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal y los Servicios P\u00fablicos de Empleo auton\u00f3micos, cuando sean requeridos para ello, las actuaciones que han efectuado dirigidas a la b\u00fasqueda activa de empleo, su reinserci\u00f3n laboral o a la mejora de su ocupabilidad. Esta acreditaci\u00f3n se efectuar\u00e1 en la forma en que estos organismos determinen en el marco de la mutua colaboraci\u00f3n. La no acreditaci\u00f3n tendr\u00e1 la consideraci\u00f3n de incumplimiento del compromiso de actividad.\nSin perjuicio de acreditar la b\u00fasqueda activa de empleo, la participaci\u00f3n en las acciones de mejora de la ocupabilidad que se correspondan con su profesi\u00f3n habitual o sus aptitudes formativas seg\u00fan lo determinado en el itinerario de inserci\u00f3n ser\u00e1 voluntaria para los beneficiarios de prestaciones contributivas durante los treinta primeros d\u00edas de percepci\u00f3n, y la no participaci\u00f3n en las mismas no conllevar\u00e1 efectos sancionadores\u00bb.\n\u00ab2. A los efectos previstos en este t\u00edtulo, se entender\u00e1 por compromiso de actividad el que adquiera el solicitante o beneficiario de las prestaciones de buscar activamente empleo, aceptar una colocaci\u00f3n adecuada y participar en acciones espec\u00edficas de motivaci\u00f3n, informaci\u00f3n, orientaci\u00f3n, formaci\u00f3n, reconversi\u00f3n o inserci\u00f3n profesional para incrementar su ocupabilidad, as\u00ed como de cumplir las restantes obligaciones previstas en este art\u00edculo.\nEl Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal y los Servicios P\u00fablicos de Empleo auton\u00f3micos requerir\u00e1n a los beneficiarios de prestaciones por desempleo para que acrediten ante ellos, en la forma que determinen en el marco de la colaboraci\u00f3n mutua, la realizaci\u00f3n de actuaciones dirigidas a su reinserci\u00f3n laboral o a la mejora de su ocupabilidad. La no acreditaci\u00f3n tendr\u00e1 la consideraci\u00f3n de incumplimiento del compromiso de actividad.\nPara la aplicaci\u00f3n de lo establecido en los p\u00e1rrafos anteriores el Servicio P\u00fablico de Empleo competente tendr\u00e1 en cuenta la condici\u00f3n de v\u00edctima de violencia de g\u00e9nero, a efectos de atemperar, en caso necesario, el cumplimiento de las obligaciones que se deriven del compromiso suscrito\u00bb.\nArt\u00edculo 18. Modificaci\u00f3n de la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo.\nEl apartado 4 del art\u00edculo 27 de la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo, se modifica del siguiente modo:\n\u00ab4. Los beneficiarios de prestaciones y subsidios por desempleo inscritos en los servicios p\u00fablicos de empleo, una vez hayan suscrito el compromiso de actividad, deber\u00e1n participar en las pol\u00edticas activas de empleo que se determinen en el itinerario de inserci\u00f3n, sin perjuicio de lo dispuesto en el \u00faltimo p\u00e1rrafo del art\u00edculo 231.1 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social. Las Administraciones p\u00fablicas competentes verificar\u00e1n el cumplimiento de las obligaciones derivadas de la inscripci\u00f3n como demandantes de empleo y de la suscripci\u00f3n del compromiso de actividad de los beneficiarios de prestaciones y subsidios por desempleo, debiendo comunicar los incumplimientos de dichas obligaciones al Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal, en el momento en que se produzcan o conozcan. Dicha comunicaci\u00f3n podr\u00e1 realizarse por medios electr\u00f3nicos y ser\u00e1 documento suficiente para que el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal inicie el procedimiento sancionador que corresponda.\u00bb\nArt\u00edculo 19. Modificaci\u00f3n del texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por el Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo.\nSe modifica en los siguientes t\u00e9rminos el art\u00edculo 33 del texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por el Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo:\nUno. El apartado 1 queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00ab1. El Fondo de Garant\u00eda Salarial, Organismo aut\u00f3nomo adscrito al Ministerio de Empleo y Seguridad Social, con personalidad jur\u00eddica y capacidad de obrar para el cumplimiento de sus fines, abonar\u00e1 a los trabajadores el importe de los salarios pendientes de pago a causa de insolvencia o concurso del empresario.\nA los anteriores efectos, se considerar\u00e1 salario la cantidad reconocida como tal en acto de conciliaci\u00f3n o en resoluci\u00f3n judicial por todos los conceptos a que se refiere el art\u00edculo 26.1, as\u00ed como los salarios de tramitaci\u00f3n en los supuestos en que legalmente procedan, sin que pueda el Fondo abonar, por uno u otro concepto, conjunta o separadamente, un importe superior a la cantidad resultante de multiplicar el doble del salario m\u00ednimo interprofesional diario, incluyendo la parte proporcional de las pagas extraordinarias, por el n\u00famero de d\u00edas de salario pendiente de pago, con un m\u00e1ximo de ciento veinte d\u00edas.\u00bb\nDos. El apartado 2 queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00ab2. El Fondo de Garant\u00eda Salarial, en los casos del apartado anterior, abonar\u00e1 indemnizaciones reconocidas como consecuencia de sentencia, auto, acto de conciliaci\u00f3n judicial o resoluci\u00f3n administrativa a favor de los trabajadores a causa de despido o extinci\u00f3n de los contratos conforme a los art\u00edculos 50, 51 y 52 de esta Ley, y de extinci\u00f3n de contratos conforme al art\u00edculo 64 de la Ley 22/2003, de 9 de julio, Concursal, as\u00ed como las indemnizaciones por extinci\u00f3n de contratos temporales o de duraci\u00f3n determinada en los casos que legalmente procedan. En todos los casos con el l\u00edmite m\u00e1ximo de una anualidad, sin que el salario diario, base del c\u00e1lculo, pueda exceder del doble del salario m\u00ednimo interprofesional, incluyendo la parte proporcional de las pagas extraordinarias.\nEl importe de la indemnizaci\u00f3n, a los solos efectos de abono por el Fondo de Garant\u00eda Salarial para los casos de despido o extinci\u00f3n de los contratos conforme al art\u00edculo 50 de esta Ley, se calcular\u00e1 sobre la base de treinta d\u00edas por a\u00f1o de servicio, con el l\u00edmite fijado en el p\u00e1rrafo anterior.\u00bb\nTres. La regla segunda del apartado 3 queda redactada en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00abSegunda. Las indemnizaciones a abonar a cargo del FOGASA, con independencia de lo que se pueda pactar en el proceso concursal, se calcular\u00e1n sobre la base de veinte d\u00edas por a\u00f1o de servicio, con el l\u00edmite m\u00e1ximo de una anualidad, sin que el salario diario, base del c\u00e1lculo, pueda exceder del doble del salario m\u00ednimo interprofesional, incluyendo la parte proporcional de las pagas extraordinarias.\u00bb\nArt\u00edculo 20. Modificaci\u00f3n del texto refundido de la Ley sobre Infracciones y Sanciones en el Orden Social, aprobado por el Real Decreto Legislativo 5/2000, de 4 de agosto.\nEl texto refundido de la Ley sobre Infracciones y Sanciones en el Orden Social, aprobado por el Real Decreto Legislativo 5/2000, de 4 de agosto, queda redactado del siguiente modo:\nUno. La letra a) del apartado 1 del art\u00edculo 17 queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00ab1. Leves.\na) No comparecer, previo requerimiento, ante los servicios p\u00fablicos de empleo o las agencias de colocaci\u00f3n cuando desarrollen actividades en el \u00e1mbito de la colaboraci\u00f3n con aqu\u00e9llos y as\u00ed se recoja en el convenio de colaboraci\u00f3n, o no renovar la demanda de empleo en la forma y fechas que se determinen en el documento de renovaci\u00f3n de la demanda, salvo causa justificada.\nLas citaciones o comunicaciones efectuadas por el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal y los Servicios P\u00fablicos de Empleo auton\u00f3micos por medios electr\u00f3nicos para el cumplimiento del compromiso de actividad, se entender\u00e1n validas, a efectos de notificaci\u00f3n, siempre que los solicitantes o beneficiarios de las prestaciones por desempleo hayan expresado previamente su consentimiento\u00bb\nDos. Se a\u00f1ade un nuevo p\u00e1rrafo a la letra a) del apartado 3 del art\u00edculo 24 con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abLas citaciones o comunicaciones efectuadas por el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal y los Servicios P\u00fablicos de Empleo auton\u00f3micos por medios electr\u00f3nicos para el cumplimiento del compromiso de actividad, se entender\u00e1n validas, a efectos de notificaci\u00f3n, siempre que los solicitantes o beneficiarios de las prestaciones por desempleo hayan expresado previamente su consentimiento\u00bb.\nTres. Se a\u00f1ade una nueva letra d) al apartado 3 del art\u00edculo 24 con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abd) No facilitar, al Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal y a los Servicios P\u00fablicos de Empleo Auton\u00f3micos, la informaci\u00f3n necesaria para garantizar la recepci\u00f3n de notificaciones y comunicaciones.\u00bb\nCuatro. Se a\u00f1ade una nueva letra e) al apartado 1 del art\u00edculo 47 que queda redactada en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00abe) A estos efectos tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de beneficiarios de prestaciones por desempleo los trabajadores desempleados durante el plazo de solicitud de las pr\u00f3rrogas del subsidio por desempleo establecida en el art\u00edculo 219.4 de la Ley General de la Seguridad Social, as\u00ed como durante la suspensi\u00f3n cautelar o definitiva de la prestaci\u00f3n o subsidio por desempleo como consecuencia de un procedimiento sancionador o de lo establecido en el art\u00edculo 212.3. de dicha Ley.\u00bb\nArt\u00edculo 21. Se modifica el Real Decreto 1369/2006, de 24 de noviembre, por el que se regula el programa de renta activa de inserci\u00f3n para desempleados con especiales necesidades econ\u00f3micas y dificultad para encontrar empleo.\nEl Real Decreto 1369/2006, de 24 de noviembre, por el que se regula el programa de renta activa de inserci\u00f3n para desempleados con especiales necesidades econ\u00f3micas y dificultad para encontrar empleo, se modifica en los t\u00e9rminos siguientes:\nUno. Se a\u00f1aden dos p\u00e1rrafos a la letra b) del apartado 1 del art\u00edculo 2 que quedan redactados en los t\u00e9rminos siguientes:\n\u00abDurante la inscripci\u00f3n como demandante de empleo a que se refiere el p\u00e1rrafo anterior deber\u00e1 buscarse activamente empleo, sin haber rechazado oferta de empleo adecuada ni haberse negado a participar, salvo causa justificada, en acciones de promoci\u00f3n, formaci\u00f3n o reconversi\u00f3n profesionales u otras para incrementar la ocupabilidad. La salida al extranjero, por cualquier motivo o duraci\u00f3n, interrumpe la inscripci\u00f3n como demandante de empleo a estos efectos.\nEn los supuestos en que se interrumpa la demanda de empleo, se exigir\u00e1 un periodo de 12 meses ininterrumpido desde la nueva inscripci\u00f3n\u00bb.\nDos. La letra c) del apartado 1 del art\u00edculo 2 queda redactada en los t\u00e9rminos siguientes:\n\u00abc) Haber extinguido la prestaci\u00f3n por desempleo de nivel contributivo y/o el subsidio por desempleo de nivel asistencial establecidos en el T\u00edtulo Tercero del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, salvo cuando la extinci\u00f3n se hubiera producido por imposici\u00f3n de sanci\u00f3n, y no tener derecho a la protecci\u00f3n por dicha contingencia.\nEste requisito no se exigir\u00e1 en los supuestos previstos en las letras b) y c) del apartado 2 de este art\u00edculo\u00bb.\nT\u00cdTULO III\nMedidas de racionalizaci\u00f3n del sistema de dependencia\nArt\u00edculo 22. Modificaci\u00f3n de la Ley 39/2006, de 14 de diciembre, de Promoci\u00f3n de la Autonom\u00eda Personal y Atenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n de dependencia.\nLa Ley 39/2006, de 14 de diciembre, de Promoci\u00f3n de la Autonom\u00eda Personal y Atenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n de dependencia, queda modificada en los siguientes t\u00e9rminos:\nUno. Se modifica el apartado 4 del art\u00edculo 4, que queda redactado de la siguiente forma:\n\u00ab4. Las personas en situaci\u00f3n de dependencia y, en su caso, sus familiares o quienes les representen, as\u00ed como los centros de asistencia, estar\u00e1n obligados a suministrar toda la informaci\u00f3n y datos que les sean requeridos por las administraciones competentes para la valoraci\u00f3n de su grado de dependencia, a comunicar todo tipo de ayudas personalizadas que reciban, a aplicar las prestaciones econ\u00f3micas a las finalidades para las que fueron otorgadas y a cualquier otra obligaci\u00f3n prevista en la legislaci\u00f3n vigente\u00bb.\nDos. Se modifican la r\u00fabrica y el apartado 1, se suprime el \u00faltimo inciso del apartado\u00a02 y se a\u00f1ade un nuevo apartado 3 en el art\u00edculo 8, con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abArt\u00edculo 8. Consejo Territorial de Servicios Sociales y del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia.\n1. Se crea el Consejo Territorial de Servicios Sociales y del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia como instrumento de cooperaci\u00f3n para la articulaci\u00f3n de los servicios sociales y la promoci\u00f3n de la autonom\u00eda y atenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n de dependencia.\nEste Consejo estar\u00e1 adscrito al Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad, a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Estado de Servicios Sociales e Igualdad, y estar\u00e1 constituido por la persona titular de dicho Ministerio, que ostentar\u00e1 su presidencia, y por los Consejeros competentes en materia de servicios sociales y de dependencia de cada una de las comunidades aut\u00f3nomas, recayendo la Vicepresidencia en uno de ellos. Adicionalmente, cuando la materia de los asuntos a tratar as\u00ed lo requiera, podr\u00e1n incorporarse al Consejo otros representantes de la Administraci\u00f3n General del Estado o de las comunidades aut\u00f3nomas, como asesores especialistas, con voz pero sin voto. En la composici\u00f3n del Consejo Territorial tendr\u00e1n mayor\u00eda los representantes de la comunidades aut\u00f3nomas.\n3. Asimismo, corresponde al Consejo Territorial conseguir la m\u00e1xima coherencia en la determinaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de las diversas pol\u00edticas sociales ejercidas por la Administraci\u00f3n General del Estado y las Comunidades Aut\u00f3nomas mediante el intercambio de puntos de vista y el examen en com\u00fan de los problemas que puedan plantearse y de las acciones proyectadas para afrontarlos y resolverlos.\u00bb\nTres. Se modifica el apartado 1 del art\u00edculo 9, que queda redactado de la siguiente forma:\n\u00ab1. El Gobierno, o\u00eddo el Consejo Territorial de Servicios Sociales y del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia, determinar\u00e1 el nivel m\u00ednimo de protecci\u00f3n garantizado para cada uno de los beneficiarios del Sistema, seg\u00fan el grado de su dependencia, como condici\u00f3n b\u00e1sica de garant\u00eda del derecho a la promoci\u00f3n de la autonom\u00eda personal y atenci\u00f3n a la situaci\u00f3n de dependencia. La asignaci\u00f3n del nivel m\u00ednimo entre las comunidades aut\u00f3nomas se realizar\u00e1 considerando el n\u00famero de beneficiarios, el grado de dependencia y la prestaci\u00f3n reconocida.\u00bb\nCuatro. Se modifica el apartado 6 del art\u00edculo 14, que tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00ab6. La prioridad en el acceso a los servicios vendr\u00e1 determinada por el grado de dependencia y, a igual grado, por la capacidad econ\u00f3mica del solicitante. Hasta que la red de servicios est\u00e9 totalmente implantada, las personas en situaci\u00f3n de dependencia que no puedan acceder a los servicios por aplicaci\u00f3n del r\u00e9gimen de prioridad se\u00f1alado, tendr\u00e1n derecho a la prestaci\u00f3n econ\u00f3mica vinculada al servicio prevista en el art\u00edculo 17 de esta ley.\u00bb\nCinco. Se modifica el apartado 1 del art\u00edculo 17, que tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00ab1. La prestaci\u00f3n econ\u00f3mica, que tendr\u00e1 car\u00e1cter peri\u00f3dico, se reconocer\u00e1, en los t\u00e9rminos que se establezca, \u00fanicamente cuando no sea posible el acceso a un servicio p\u00fablico o concertado de atenci\u00f3n y cuidado, en funci\u00f3n del grado de dependencia y de la capacidad econ\u00f3mica del beneficiario, de acuerdo con lo previsto en el convenio celebrado entre la Administraci\u00f3n General del Estado y la correspondiente comunidad aut\u00f3noma.\u00bb\nSeis. Se modifica el apartado 2 del art\u00edculo 18, que queda redactado de la siguiente forma:\n\u00ab2. Previo acuerdo del Consejo Territorial de Servicios Sociales y del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia se establecer\u00e1n las condiciones de acceso a esta prestaci\u00f3n, en funci\u00f3n del grado reconocido a la persona en situaci\u00f3n de dependencia y de su capacidad econ\u00f3mica.\u00bb\nSiete. Se modifica el art\u00edculo 19, que queda redactado de la siguiente forma:\n\u00abArt\u00edculo 19. Prestaci\u00f3n econ\u00f3mica de asistencia personal.\nLa prestaci\u00f3n econ\u00f3mica de asistencia personal tiene como finalidad la promoci\u00f3n de la autonom\u00eda de las personas en situaci\u00f3n de dependencia, en cualquiera de sus grados. Su objetivo es contribuir a la contrataci\u00f3n de una asistencia personal, durante un n\u00famero de horas, que facilite al beneficiario el acceso a la educaci\u00f3n y al trabajo, as\u00ed como una vida m\u00e1s aut\u00f3noma en el ejercicio de las actividades b\u00e1sicas de la vida diaria. Previo acuerdo del Consejo Territorial de Servicios Sociales y del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia se establecer\u00e1n las condiciones espec\u00edficas de acceso a esta prestaci\u00f3n.\u00bb\nOcho. Se modifica el art\u00edculo 23 que queda redactado de la siguiente forma:\n\u00abArt\u00edculo 23. Servicio de Ayuda a Domicilio.\nEl servicio de ayuda a domicilio lo constituye el conjunto de actuaciones llevadas a cabo en el domicilio de las personas en situaci\u00f3n de dependencia con el fin de atender sus necesidades de la vida diaria, prestadas por entidades o empresas, acreditadas para esta funci\u00f3n, y podr\u00e1n ser los siguientes:\na) Servicios relacionados con la atenci\u00f3n personal en la realizaci\u00f3n de las actividades de la vida diaria.\nb) Servicios relacionados con la atenci\u00f3n de las necesidades dom\u00e9sticas o del hogar: limpieza, lavado, cocina u otros. Estos servicios s\u00f3lo podr\u00e1n prestarse conjuntamente con los se\u00f1alados en el apartado anterior.\u00bb\nNueve. Se introduce una Secci\u00f3n 4\u00aa en el Cap\u00edtulo II del T\u00edtulo I con el siguiente contenido:\n\u00abSecci\u00f3n 4.\u00aa Incompatibilidad de las prestaciones\nArt\u00edculo 25 bis. R\u00e9gimen de incompatibilidad de las prestaciones.\n1. Las prestaciones econ\u00f3micas ser\u00e1n incompatibles entre s\u00ed y con los servicios del cat\u00e1logo establecidos en el art\u00edculo 15, salvo con los servicios de prevenci\u00f3n de las situaciones de dependencia, de promoci\u00f3n de la autonom\u00eda personal y de teleasistencia.\n2. Los servicios ser\u00e1n incompatibles entre s\u00ed, a excepci\u00f3n del servicio de teleasistencia que ser\u00e1 compatible con el servicio de prevenci\u00f3n de las situaciones de dependencia, de promoci\u00f3n de la autonom\u00eda personal, de ayuda a domicilio y de centro de d\u00eda y de noche.\nNo obstante lo anterior, las administraciones p\u00fablicas competentes podr\u00e1n establecer la compatibilidad entre prestaciones para apoyo, cuidados y atenci\u00f3n que faciliten la permanencia en el domicilio a la persona en situaci\u00f3n de dependencia, de tal forma que la suma de estas prestaciones no sea superior, en su conjunto, a las intensidades m\u00e1ximas reconocidas a su grado de dependencia. A los efectos de la asignaci\u00f3n del nivel m\u00ednimo establecido en el art\u00edculo 9, estas prestaciones tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de una \u00fanica prestaci\u00f3n.\u00bb\nDiez. Se suprime el apartado 2 del art\u00edculo 26 y, en consecuencia, el apartado 3 se renumera como apartado 2, que tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00ab2. Los intervalos para la determinaci\u00f3n de los grados se establecer\u00e1n en el baremo al que se refiere el art\u00edculo siguiente\u00bb.\nOnce. Se modifican los apartados 1, 2 y 3 del art\u00edculo 27, que tendr\u00e1n la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00ab1. Las comunidades aut\u00f3nomas determinar\u00e1n los \u00f3rganos de valoraci\u00f3n de la situaci\u00f3n de dependencia, que emitir\u00e1n un dictamen sobre el grado de dependencia con especificaci\u00f3n de los cuidados que la persona pueda requerir. El Consejo Territorial de Servicios Sociales y del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia deber\u00e1 acordar unos criterios comunes de composici\u00f3n y actuaci\u00f3n de los \u00f3rganos de valoraci\u00f3n de las comunidades aut\u00f3nomas que, en todo caso, tendr\u00e1n car\u00e1cter p\u00fablico.\n2. Los grados de dependencia, a efectos de su valoraci\u00f3n, se determinar\u00e1n mediante la aplicaci\u00f3n del baremo que se acuerde en el Consejo Territorial de Servicios Sociales y del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia para su posterior aprobaci\u00f3n por el Gobierno mediante real decreto. Dicho baremo tendr\u00e1 entre sus referentes la Clasificaci\u00f3n Internacional del Funcionamiento, la Discapacidad y la Salud (CIF) adoptada por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. No ser\u00e1 posible determinar el grado de dependencia mediante otros procedimientos distintos a los establecidos por este baremo.\n3. El baremo establecer\u00e1 los criterios objetivos de valoraci\u00f3n del grado de autonom\u00eda de la persona, de su capacidad para realizar las distintas actividades de la vida diaria, los intervalos de puntuaci\u00f3n para cada uno de los grados de dependencia y el protocolo con los procedimientos y t\u00e9cnicas a seguir para la valoraci\u00f3n de las aptitudes observadas, en su caso.\u00bb\nDoce. Se modifica el apartado 3 del art\u00edculo 28, que tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00ab3. La resoluci\u00f3n a la que se refiere el apartado anterior determinar\u00e1 los servicios o prestaciones que corresponden al solicitante seg\u00fan el grado de dependencia.\u00bb\nTrece. Se modifica el apartado 1 del art\u00edculo 29, que tendr\u00e1 la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00ab1. En el marco del procedimiento de reconocimiento de la situaci\u00f3n de dependencia y las prestaciones correspondientes, los servicios sociales correspondientes del sistema p\u00fablico establecer\u00e1n un programa individual de atenci\u00f3n en el que se determinar\u00e1n las modalidades de intervenci\u00f3n m\u00e1s adecuadas a sus necesidades de entre los servicios y prestaciones econ\u00f3micas previstos en la resoluci\u00f3n para su grado, con la participaci\u00f3n, previa consulta y, en su caso, elecci\u00f3n entre las alternativas propuestas por parte del beneficiario y, en su caso, de su familia o entidades tutelares que le representen.\nNo obstante lo establecido en el p\u00e1rrafo anterior, la determinaci\u00f3n de la prestaci\u00f3n econ\u00f3mica por cuidados en el entorno familiar corresponder\u00e1 a la Administraci\u00f3n competente, a propuesta de los servicios sociales\u00bb.\nCatorce. Se modifican la r\u00fabrica y el apartado 1 del art\u00edculo 30, que quedan redactados de la siguiente manera:\n\u00abArt\u00edculo 30. Revisi\u00f3n del grado de dependencia y de la prestaci\u00f3n reconocida.\n1. El grado de dependencia ser\u00e1 revisable, a instancia del interesado, de sus representantes o de oficio por las Administraciones p\u00fablicas competentes, por alguna de las siguientes causas:\na) Mejor\u00eda o empeoramiento de la situaci\u00f3n de dependencia.\nb) Error de diagn\u00f3stico o en la aplicaci\u00f3n del correspondiente baremo.\u00bb\nQuince. Se modifica el apartado 3 del art\u00edculo 38, que queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00ab3. A trav\u00e9s de dicha red de comunicaciones se intercambiar\u00e1 informaci\u00f3n sobre las infraestructuras del sistema, la situaci\u00f3n, grado de dependencia y prestaci\u00f3n reconocida a los beneficiarios, as\u00ed como cualquier otra derivada de las necesidades de informaci\u00f3n en el Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia.\u00bb\nDiecis\u00e9is. Se modifica la disposici\u00f3n adicional novena, que queda redactada en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00abDisposici\u00f3n adicional novena. Efectividad del reconocimiento de las situaciones vigentes de gran invalidez y de necesidad de ayuda de tercera persona.\nQuienes tengan reconocida la pensi\u00f3n de gran invalidez o la necesidad de asistencia de tercera persona seg\u00fan el Real Decreto 1971/1999, de 23 de diciembre, de procedimiento para el reconocimiento, declaraci\u00f3n y calificaci\u00f3n del grado de minusval\u00eda, tendr\u00e1n reconocido el requisito de encontrarse en situaci\u00f3n de dependencia en el grado que se disponga en el desarrollo reglamentario de esta ley.\u00bb\nDiecisiete. Se modifican los apartados 1 y 3 de la disposici\u00f3n final primera, que quedan redactados en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00ab1. La efectividad del derecho a las prestaciones de dependencia incluidas en la presente ley se ejercitar\u00e1 progresivamente, de modo gradual, y se realizar\u00e1 de acuerdo con el siguiente calendario a partir del 1 de enero de 2007:\nEl primer a\u00f1o a quienes sean valorados en el Grado III de Gran Dependencia, niveles 1 y 2.\nEn el segundo y tercer a\u00f1o a quienes sean valorados en el Grado II de Dependencia Severa, nivel 2.\nEn el tercer y cuarto a\u00f1o a quienes sean valorados en el Grado II de Dependencia Severa, nivel 1.\nEl quinto a\u00f1o, que finaliza el 31 de diciembre de 2011, a quienes sean valorados en el Grado I de Dependencia Moderada, Nivel 2, y se les haya reconocido la concreta prestaci\u00f3n.\nA partir del 1 de julio de 2015 al resto de quienes fueron valorados en el Grado\u00a0I de Dependencia Moderada, nivel 2.\nA partir del 1 de julio de 2015 a quienes hayan sido valorados en el Grado I, nivel 1, o sean valorados en el Grado I de Dependencia Moderada.\u00bb\n\u00ab3. El derecho de acceso a las prestaciones derivadas del reconocimiento de la situaci\u00f3n de dependencia se generar\u00e1 desde la fecha de la resoluci\u00f3n de reconocimiento de las prestaciones o, en su caso, desde el transcurso del plazo de seis meses desde la presentaci\u00f3n de la solicitud sin haberse dictado y notificado resoluci\u00f3n expresa de reconocimiento de la prestaci\u00f3n, salvo cuando se trate de las prestaciones econ\u00f3micas previstas en el art\u00edculo 18 que quedar\u00e1n sujetas a un plazo suspensivo m\u00e1ximo de dos a\u00f1os a contar, seg\u00fan proceda, desde las fechas indicadas anteriormente, plazo que se interrumpir\u00e1 en el momento en que el interesado empiece a percibir dicha prestaci\u00f3n.\u00bb\nT\u00cdTULO IV\nMedidas fiscales\nArt\u00edculo 23. Modificaci\u00f3n de la Ley 37/1992, de 28 de diciembre, del Impuesto sobre el Valor A\u00f1adido.\nCon efectos desde 1 de septiembre de 2012 se introducen las siguientes modificaciones en la Ley 37/1992, de 28 de diciembre, del Impuesto sobre el Valor A\u00f1adido:\nUno. Se modifica el n\u00famero 1.\u00ba del apartado dos del art\u00edculo 8, que queda redactado de la siguiente forma:\n\u00ab1.\u00ba Las ejecuciones de obra que tengan por objeto la construcci\u00f3n o rehabilitaci\u00f3n de una edificaci\u00f3n, en el sentido del art\u00edculo 6 de esta ley, cuando el empresario que ejecute la obra aporte una parte de los materiales utilizados, siempre que el coste de los mismos exceda del 40 por 100 de la base imponible\u00bb.\nDos. Se modifica el apartado uno del art\u00edculo 90, que queda redactado de la siguiente forma:\n\u00abArt\u00edculo 90. Tipo impositivo general.\nUno. El impuesto se exigir\u00e1 al tipo del 21 por ciento, salvo lo dispuesto en el art\u00edculo siguiente.\u00bb\nTres. Se modifica el art\u00edculo 91, que queda redactado de la siguiente forma:\n\u00abArt\u00edculo 91. Tipos impositivos reducidos.\nUno. Se aplicar\u00e1 el tipo del 10 por ciento a las operaciones siguientes:\n1. Las entregas, adquisiciones intracomunitarias o importaciones de los bienes que se indican a continuaci\u00f3n:\n1.\u00ba Las sustancias o productos, cualquiera que sea su origen que, por sus caracter\u00edsticas, aplicaciones, componentes, preparaci\u00f3n y estado de conservaci\u00f3n, sean susceptibles de ser habitual e id\u00f3neamente utilizados para la nutrici\u00f3n humana o animal, de acuerdo con lo establecido en el C\u00f3digo Alimentario y las disposiciones dictadas para su desarrollo, excepto las bebidas alcoh\u00f3licas.\nSe entiende por bebida alcoh\u00f3lica todo l\u00edquido apto para el consumo humano por ingesti\u00f3n que contenga alcohol et\u00edlico.\nA los efectos de este n\u00famero no tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de alimento el tabaco ni las sustancias no aptas para el consumo humano o animal en el mismo estado en que fuesen objeto de entrega, adquisici\u00f3n intracomunitaria o importaci\u00f3n.\n2.\u00ba Los animales, vegetales y los dem\u00e1s productos susceptibles de ser utilizados habitual e id\u00f3neamente para la obtenci\u00f3n de los productos a que se refiere el n\u00famero anterior, directamente o mezclados con otros de origen distinto.\nSe comprenden en este n\u00famero los animales destinados a su engorde antes de ser utilizados en el consumo humano o animal y los animales reproductores de los mismos o de aquellos otros a que se refiere el p\u00e1rrafo anterior.\n3.\u00ba Los siguientes bienes cuando por sus caracter\u00edsticas objetivas, envasado, presentaci\u00f3n y estado de conservaci\u00f3n, sean susceptibles de ser utilizados directa, habitual e id\u00f3neamente en la realizaci\u00f3n de actividades agr\u00edcolas, forestales o ganaderas: semillas y materiales de origen exclusivamente animal o vegetal susceptibles de originar la reproducci\u00f3n de animales o vegetales; fertilizantes, residuos org\u00e1nicos, correctores y enmiendas, herbicidas, plaguicidas de uso fitosanitario o ganadero; los pl\u00e1sticos para cultivos en acolchado, en t\u00fanel o en invernadero y las bolsas de papel para la protecci\u00f3n de las frutas antes de su recolecci\u00f3n.\n4.\u00ba Las aguas aptas para la alimentaci\u00f3n humana o animal o para el riego, incluso en estado s\u00f3lido.\n5.\u00ba Los medicamentos para uso animal, as\u00ed como las sustancias medicinales susceptibles de ser utilizadas habitual e id\u00f3neamente en su obtenci\u00f3n.\n6.\u00ba Los aparatos y complementos, incluidas las gafas graduadas y las lentillas que, por sus caracter\u00edsticas objetivas, sean susceptibles de destinarse esencial o principalmente a suplir las deficiencias f\u00edsicas del hombre o de los animales, incluidas las limitativas de su movilidad y comunicaci\u00f3n.\nLos productos sanitarios, material, equipos o instrumental que, objetivamente considerados, solamente puedan utilizarse para prevenir, diagnosticar, tratar, aliviar o curar enfermedades o dolencias del hombre o de los animales.\nNo se incluyen en este n\u00famero los cosm\u00e9ticos ni los productos de higiene personal, a excepci\u00f3n de compresas, tampones y protegeslips.\n7.\u00ba Los edificios o partes de los mismos aptos para su utilizaci\u00f3n como viviendas, incluidas las plazas de garaje, con un m\u00e1ximo de dos unidades, y anexos en ellos situados que se transmitan conjuntamente.\nEn lo relativo a esta ley no tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de anexos a viviendas los locales de negocio, aunque se transmitan conjuntamente con los edificios o parte de los mismos destinados a viviendas.\nNo se considerar\u00e1n edificios aptos para su utilizaci\u00f3n como viviendas las edificaciones destinadas a su demolici\u00f3n a que se refiere el art\u00edculo 20, apartado uno, n\u00famero 22.\u00ba, parte A), letra c) de esta ley.\n8.\u00ba Las semillas, bulbos, esquejes y otros productos de origen exclusivamente vegetal susceptibles de ser utilizados en la obtenci\u00f3n de flores y plantas vivas.\n2. Las prestaciones de servicios siguientes:\n1.\u00ba Los transportes de viajeros y sus equipajes.\n2.\u00ba Los servicios de hosteler\u00eda, acampamento y balneario, los de restaurantes y, en general, el suministro de comidas y bebidas para consumir en el acto, incluso si se confeccionan previo encargo del destinatario.\nSe except\u00faan de lo dispuesto en el p\u00e1rrafo anterior, los servicios mixtos de hosteler\u00eda, espect\u00e1culos, discotecas, salas de fiesta, barbacoas u otros an\u00e1logos.\n3.\u00ba Las efectuadas en favor de titulares de explotaciones agr\u00edcolas, forestales o ganaderas, necesarias para el desarrollo de las mismas, que se indican a continuaci\u00f3n: plantaci\u00f3n, siembra, injertado, abonado, cultivo y recolecci\u00f3n; embalaje y acondicionamiento de los productos, incluido su secado, limpieza, descascarado, troceado, ensilado, almacenamiento y desinfecci\u00f3n de los productos; cr\u00eda, guarda y engorde de animales; nivelaci\u00f3n, explanaci\u00f3n o abancalamiento de tierras de cultivo; asistencia t\u00e9cnica; la eliminaci\u00f3n de plantas y animales da\u00f1inos y la fumigaci\u00f3n de plantaciones y terrenos; drenaje; tala, entresaca, astillado y descortezado de \u00e1rboles y limpieza de bosques; y servicios veterinarios.\nLo dispuesto en el p\u00e1rrafo anterior no ser\u00e1 aplicable en ning\u00fan caso a las cesiones de uso o disfrute o arrendamiento de bienes.\nIgualmente se aplicar\u00e1 este tipo impositivo a las prestaciones de servicios realizadas por las cooperativas agrarias a sus socios como consecuencia de su actividad cooperativizada y en cumplimiento de su objeto social, incluida la utilizaci\u00f3n por los socios de la maquinaria en com\u00fan.\n4.\u00ba Los servicios de limpieza de v\u00edas p\u00fablicas, parques y jardines p\u00fablicos.\n5.\u00ba Los servicios de recogida, almacenamiento, transporte, valorizaci\u00f3n o eliminaci\u00f3n de residuos, limpieza de alcantarillados p\u00fablicos y desratizaci\u00f3n de los mismos y la recogida o tratamiento de las aguas residuales.\nSe comprenden en el p\u00e1rrafo anterior los servicios de cesi\u00f3n, instalaci\u00f3n y mantenimiento de recipientes normalizados utilizados en la recogida de residuos.\nSe incluyen tambi\u00e9n en este n\u00famero los servicios de recogida o tratamiento de vertidos en aguas interiores o mar\u00edtimas.\n6.\u00ba La entrada a bibliotecas, archivos y centros de documentaci\u00f3n y museos, galer\u00edas de arte y pinacotecas.\n7.\u00ba Las prestaciones de servicios a que se refiere el n\u00famero 8\u00ba del apartado uno del art\u00edculo 20 de esta ley cuando no est\u00e9n exentas de acuerdo con dicho precepto ni les resulte de aplicaci\u00f3n el tipo impositivo establecido en el n\u00famero 3\u00ba del apartado dos.2 de este art\u00edculo.\n8.\u00ba Los espect\u00e1culos deportivos de car\u00e1cter aficionado.\n9.\u00ba Las exposiciones y ferias de car\u00e1cter comercial.\n10.\u00ba Las ejecuciones de obra de renovaci\u00f3n y reparaci\u00f3n realizadas en edificios o partes de los mismos destinados a viviendas, cuando se cumplan los siguientes requisitos:\na) Que el destinatario sea persona f\u00edsica, no act\u00fae como empresario o profesional y utilice la vivienda a que se refieren las obras para su uso particular.\nNo obstante lo dispuesto en el p\u00e1rrafo anterior, tambi\u00e9n se comprender\u00e1n en este n\u00famero las citadas ejecuciones de obra cuando su destinatario sea una comunidad de propietarios.\nb) Que la construcci\u00f3n o rehabilitaci\u00f3n de la vivienda a que se refieren las obras haya concluido al menos dos a\u00f1os antes del inicio de estas \u00faltimas.\nc) Que la persona que realice las obras no aporte materiales para su ejecuci\u00f3n o, en el caso de que los aporte, su coste no exceda del 40 por ciento de la base imponible de la operaci\u00f3n.\n11.\u00ba Los arrendamientos con opci\u00f3n de compra de edificios o partes de los mismos destinados exclusivamente a viviendas, incluidas las plazas de garaje, con un m\u00e1ximo de dos unidades, y anexos en ellos situados que se arrienden conjuntamente.\n12.\u00ba La cesi\u00f3n de los derechos de aprovechamiento por turno de edificios, conjuntos inmobiliarios o sectores de ellos arquitect\u00f3nicamente diferenciados cuando el inmueble tenga, al menos, diez alojamientos, de acuerdo con lo establecido en la normativa reguladora de estos servicios.\n3. Las siguientes operaciones:\n1.\u00ba Las ejecuciones de obras, con o sin aportaci\u00f3n de materiales, consecuencia de contratos directamente formalizados entre el promotor y el contratista que tengan por objeto la construcci\u00f3n o rehabilitaci\u00f3n de edificaciones o partes de las mismas destinadas principalmente a viviendas, incluidos los locales, anejos, garajes, instalaciones y servicios complementarios en ellos situados.\nSe considerar\u00e1n destinadas principalmente a viviendas, las edificaciones en las que al menos el 50 por ciento de la superficie construida se destine a dicha utilizaci\u00f3n.\n2.\u00ba Las ventas con instalaci\u00f3n de armarios de cocina y de ba\u00f1o y de armarios empotrados para las edificaciones a que se refiere el n\u00famero 1\u00ba anterior, que sean realizadas como consecuencia de contratos directamente formalizados con el promotor de la construcci\u00f3n o rehabilitaci\u00f3n de dichas edificaciones.\n3.\u00ba Las ejecuciones de obra, con o sin aportaci\u00f3n de materiales, consecuencia de contratos directamente formalizados entre las Comunidades de Propietarios de las edificaciones o partes de las mismas a que se refiere el n\u00famero 1\u00ba anterior y el contratista que tengan por objeto la construcci\u00f3n de garajes complementarios de dichas edificaciones, siempre que dichas ejecuciones de obra se realicen en terrenos o locales que sean elementos comunes de dichas Comunidades y el n\u00famero de plazas de garaje a adjudicar a cada uno de los propietarios no exceda de dos unidades.\nDos. Se aplicar\u00e1 el tipo del 4 por ciento a las operaciones siguientes:\n1. Las entregas, adquisiciones intracomunitarias o importaciones de los bienes que se indican a continuaci\u00f3n:\n1.\u00ba Los siguientes productos:\na) El pan com\u00fan, as\u00ed como la masa de pan com\u00fan congelada y el pan com\u00fan congelado destinados exclusivamente a la elaboraci\u00f3n del pan com\u00fan.\nb) Las harinas panificables.\nc) Los siguientes tipos de leche producida por cualquier especie animal: natural, certificada, pasterizada, concentrada, desnatada, esterilizada, UHT, evaporada y en polvo.\nd) Los quesos.\ne) Los huevos.\nf) Las frutas, verduras, hortalizas, legumbres, tub\u00e9rculos y cereales, que tengan la condici\u00f3n de productos naturales de acuerdo con el C\u00f3digo Alimentario y las disposiciones dictadas para su desarrollo.\n2.\u00ba Los libros, peri\u00f3dicos y revistas que no contengan \u00fanica o fundamentalmente publicidad, as\u00ed como los elementos complementarios que se entreguen conjuntamente con estos bienes mediante precio \u00fanico.\nSe comprender\u00e1n en este n\u00famero las ejecuciones de obra que tengan como resultado inmediato la obtenci\u00f3n de un libro, peri\u00f3dico o revista en pliego o en continuo, de un fotolito de dichos bienes o que consistan en la encuadernaci\u00f3n de los mismos.\nA estos efectos tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de elementos complementarios las cintas magnetof\u00f3nicas, discos, videocasetes y otros soportes sonoros o videomagn\u00e9ticos similares que constituyan una unidad funcional con el libro, peri\u00f3dico o revista, perfeccionando o completando su contenido y que se vendan con ellos, con las siguientes excepciones:\na) Los discos y cintas magnetof\u00f3nicas que contengan exclusivamente obras musicales y cuyo valor de mercado sea superior al del libro, peri\u00f3dico o revista con el que se entreguen conjuntamente.\nb) Los videocasetes y otros soportes sonoros o videomagn\u00e9ticos similares que contengan pel\u00edculas cinematogr\u00e1ficas, programas o series de televisi\u00f3n de ficci\u00f3n o musicales y cuyo valor de mercado sea superior al del libro, peri\u00f3dico o revista con el que se entreguen conjuntamente.\nc) Los productos inform\u00e1ticos grabados por cualquier medio en los soportes indicados en las letras anteriores, cuando contengan principalmente programas o aplicaciones que se comercialicen de forma independiente en el mercado.\nSe entender\u00e1 que los libros, peri\u00f3dicos y revistas contienen fundamentalmente publicidad cuando m\u00e1s del 75 por ciento de los ingresos que proporcionen a su editor se obtengan por este concepto\nSe considerar\u00e1n comprendidos en este n\u00famero los \u00e1lbumes, partituras, mapas y cuadernos de dibujo, excepto los art\u00edculos y aparatos electr\u00f3nicos.\n3.\u00ba Los medicamentos para uso humano, as\u00ed como las sustancias medicinales, formas gal\u00e9nicas y productos intermedios, susceptibles de ser utilizados habitual e id\u00f3neamente en su obtenci\u00f3n.\n4.\u00ba Los veh\u00edculos para personas con movilidad reducida a que se refiere el n\u00famero 20 del Anexo I del Real Decreto Legislativo 339/1990, de 2 de marzo, por el que se aprueba el Texto Articulado de la Ley sobre Tr\u00e1fico, Circulaci\u00f3n de Veh\u00edculos a Motor y Seguridad Vial, en la redacci\u00f3n dada por el Anexo II A del Real Decreto 2822/1998, de 23 de diciembre, por el que se aprueba el Reglamento General de Veh\u00edculos, y las sillas de ruedas para uso exclusivo de personas con minusval\u00eda.\nLos veh\u00edculos destinados a ser utilizados como autotaxis o autoturismos especiales para el transporte de personas con minusval\u00eda en silla de ruedas, bien directamente o previa su adaptaci\u00f3n, as\u00ed como los veh\u00edculos a motor que, previa adaptaci\u00f3n o no, deban transportar habitualmente a personas con minusval\u00eda en silla de ruedas o con movilidad reducida, con independencia de quien sea el conductor de los mismos.\nLa aplicaci\u00f3n del tipo impositivo reducido a los veh\u00edculos comprendidos en el p\u00e1rrafo anterior requerir\u00e1 el previo reconocimiento del derecho del adquirente, que deber\u00e1 justificar el destino del veh\u00edculo.\nA efectos de esta Ley, se considerar\u00e1n personas con minusval\u00edas aquellas con un grado de minusval\u00eda igual o superior al 33 por ciento. El grado de minusval\u00eda deber\u00e1 acreditarse mediante certificaci\u00f3n o resoluci\u00f3n expedida por el Instituto de Migraciones y Servicios Sociales o el \u00f3rgano competente de la Comunidad Aut\u00f3noma.\n5.\u00ba Las pr\u00f3tesis, \u00f3rtesis e implantes internos para personas con minusval\u00eda.\n6.\u00ba Las viviendas calificadas administrativamente como de protecci\u00f3n oficial de r\u00e9gimen especial o de promoci\u00f3n p\u00fablica, cuando las entregas se efect\u00faen por sus promotores, incluidos los garajes y anexos situados en el mismo edificio que se transmitan conjuntamente. A estos efectos, el n\u00famero de plazas de garaje no podr\u00e1 exceder de dos unidades.\nLas viviendas que sean adquiridas por las entidades que apliquen el r\u00e9gimen especial previsto en el cap\u00edtulo III del T\u00edtulo VII del Texto Refundido de la Ley del Impuesto sobre Sociedades aprobado por el Real Decreto Legislativo 4/2004, de 5 de marzo, siempre que a las rentas derivadas de su posterior arrendamiento les sea aplicable la bonificaci\u00f3n establecida en el apartado 1 del art\u00edculo 54 de la citada Ley. A estos efectos, la entidad adquirente comunicar\u00e1 esta circunstancia al sujeto pasivo con anterioridad al devengo de la operaci\u00f3n en la forma que se determine reglamentariamente.\n2. Las prestaciones de servicios siguientes:\n1.\u00ba Los servicios de reparaci\u00f3n de los veh\u00edculos y de las sillas de ruedas comprendidos en el p\u00e1rrafo primero del n\u00famero 4.\u00ba del apartado dos.1 de este art\u00edculo y los servicios de adaptaci\u00f3n de los autotaxis y autoturismos para personas con minusval\u00edas y de los veh\u00edculos a motor a los que se refiere el p\u00e1rrafo segundo del mismo precepto, independientemente de qui\u00e9n sea el conductor de los mismos.\n2.\u00ba Los arrendamientos con opci\u00f3n de compra de edificios o partes de los mismos destinados exclusivamente a viviendas calificadas administrativamente como de protecci\u00f3n oficial de r\u00e9gimen especial o de promoci\u00f3n p\u00fablica, incluidas las plazas de garaje, con un m\u00e1ximo de dos unidades, y anexos en ellos situados que se arrienden conjuntamente.\n3.\u00ba Los servicios de teleasistencia, ayuda a domicilio, centro de d\u00eda y de noche y atenci\u00f3n residencial, a que se refieren las letras b), c), d) y e) del apartado\u00a01 del art\u00edculo 15 de la Ley 39/2006, de 14 de diciembre, de Promoci\u00f3n de la Autonom\u00eda Personal y Atenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n de dependencia, siempre que se presten en plazas concertadas en centros o residencias o mediante precios derivados de un concurso administrativo adjudicado a las empresas prestadoras, o como consecuencia de una prestaci\u00f3n econ\u00f3mica vinculada a tales servicios que cubra m\u00e1s del 75 por ciento de su precio, en aplicaci\u00f3n, en ambos casos, de lo dispuesto en dicha Ley.\nLo dispuesto en este n\u00famero 3.\u00ba no se aplicar\u00e1 a los servicios que resulten exentos por aplicaci\u00f3n del n\u00famero 8.\u00ba del apartado uno del art\u00edculo 20 de esta Ley.\nTres. Lo dispuesto en los apartados uno.1 y dos.1 de este art\u00edculo ser\u00e1 tambi\u00e9n aplicable a las ejecuciones de obra que sean prestaciones de servicios, de acuerdo con lo previsto en el art\u00edculo 11 de esta Ley, y tengan como resultado inmediato la obtenci\u00f3n de alguno de los bienes a cuya entrega resulte aplicable uno de los tipos reducidos previstos en dichos preceptos.\nEl contenido del p\u00e1rrafo anterior no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a las ejecuciones de obra que tengan por objeto la construcci\u00f3n o rehabilitaci\u00f3n de viviendas de protecci\u00f3n oficial de r\u00e9gimen especial o de promoci\u00f3n p\u00fablica a que se refiere el apartado uno.3 de este art\u00edculo.\u00bb\nCuatro. Se modifica el apartado cinco del art\u00edculo 130, que queda redactado de la siguiente forma:\n\u00abCinco. La compensaci\u00f3n a tanto alzado a que se refiere el apartado tres de este art\u00edculo ser\u00e1 la cantidad resultante de aplicar, al precio de venta de los productos o de los servicios indicados en dicho apartado, el porcentaje que proceda de entre los que se indican a continuaci\u00f3n:\n1.\u00ba El 12 por 100, en las entregas de productos naturales obtenidos en explotaciones agr\u00edcolas o forestales y en los servicios de car\u00e1cter accesorio de dichas explotaciones.\n2.\u00ba El 10,5 por 100, en las entregas de productos naturales obtenidos en explotaciones ganaderas o pesqueras y en los servicios de car\u00e1cter accesorio de dichas explotaciones.\nPara la determinaci\u00f3n de los referidos precios, no se computar\u00e1n los tributos indirectos que graven las citadas operaciones, ni los gastos accesorios o complementarios a las mismas cargados separadamente al adquirente, tales como comisiones, embalajes, portes, transportes, seguros, financieros u otros.\nEn las operaciones realizadas sin contraprestaci\u00f3n dineraria, los referidos porcentajes se aplicar\u00e1n sobre el valor de mercado de los productos entregados o de los servicios prestados.\nEl porcentaje aplicable en cada operaci\u00f3n ser\u00e1 el vigente en el momento en que nazca el derecho a percibir la compensaci\u00f3n.\u00bb\nCinco. Se modifica el apartado uno del art\u00edculo 135, que queda redactado de la siguiente forma:\n\u00abUno. Los sujetos pasivos revendedores de bienes usados o de bienes muebles que tengan la consideraci\u00f3n de objetos de arte, antig\u00fcedades u objetos de colecci\u00f3n aplicar\u00e1n el r\u00e9gimen especial regulado en este Cap\u00edtulo a las siguientes entregas de bienes:\n1.\u00ba Entregas de bienes usados, objetos de arte, antig\u00fcedades y objetos de colecci\u00f3n adquiridos por el revendedor a:\na) Una persona que no tenga la condici\u00f3n de empresario o profesional.\nb) Un empresario o profesional que se beneficie del r\u00e9gimen de franquicia del Impuesto en el Estado miembro de inicio de la expedici\u00f3n o transporte del bien, siempre que dicho bien tuviera para el referido empresario o profesional la consideraci\u00f3n de bien de inversi\u00f3n.\nc) Un empresario o profesional en virtud de una entrega exenta del Impuesto, por aplicaci\u00f3n de lo dispuesto en el art\u00edculo 20, apartado uno, n\u00fameros 24\u00ba o 25\u00ba de esta Ley.\nd) Otro sujeto pasivo revendedor que haya aplicado a su entrega el r\u00e9gimen especial de los bienes usados, objetos de arte, antig\u00fcedades y objetos de colecci\u00f3n.\n2.\u00ba Entregas de objetos de arte, antig\u00fcedades u objetos de colecci\u00f3n que hayan sido importados por el propio sujeto pasivo revendedor.\n3.\u00ba Entregas de objetos de arte adquiridos a empresarios o profesionales que sean autores o derechohabientes de los mismos.\u00bb.\nSeis. Se modifica el art\u00edculo 161, que queda redactado de la siguiente forma:\n\u00abArt\u00edculo 161. Tipos.\nLos tipos del recargo de equivalencia ser\u00e1n los siguientes:\n1.\u00ba Con car\u00e1cter general, el 5,2 por ciento.\n2.\u00ba Para las entregas de bienes a las que resulte aplicable el tipo impositivo establecido en el art\u00edculo 91, apartado uno de esta Ley, el 1,4 por ciento.\n3.\u00ba Para las entregas de bienes a las que sea aplicable el tipo impositivo previsto en el art\u00edculo 91, apartado dos de esta Ley, el 0,50 por ciento.\n4.\u00ba Para las entregas de bienes objeto del Impuesto Especial sobre las Labores del Tabaco, el 1,75 por ciento.\u00bb\nSiete. Se a\u00f1ade una disposici\u00f3n transitoria und\u00e9cima, que queda redactada de la siguiente forma:\n\u00abDisposici\u00f3n transitoria und\u00e9cima. R\u00e9gimen especial de los bienes usados, objetos de arte, antig\u00fcedades y objetos de colecci\u00f3n.\nLos sujetos pasivos revendedores de bienes usados o de bienes muebles, a que se refiere el art\u00edculo 136.Uno.5.\u00ba de esta Ley, podr\u00e1n aplicar el r\u00e9gimen especial de los bienes usados, objetos de arte, antig\u00fcedades y objetos de colecci\u00f3n a las entregas de objetos de arte, adquiridos a empresarios o profesionales, distintos de los revendedores a que se refiere el art\u00edculo 136 de la Ley, cuando a dicha adquisici\u00f3n hubiera sido de aplicaci\u00f3n un tipo reducido del Impuesto.\u00bb\nArt\u00edculo 24. Modificaci\u00f3n de la Ley 38/1992, de 28 de diciembre, de Impuestos Especiales.\nCon efectos desde la entrada en vigor de este Real Decreto-ley se modifica el art\u00edculo\u00a060 de la Ley 38/1992, de 28 de diciembre, de Impuestos Especiales, si bien lo dispuesto en su ep\u00edgrafe 2 resultar\u00e1 de aplicaci\u00f3n desde el 1 de septiembre de 2012, que queda redactado de la siguiente forma:\n\u00abArt\u00edculo 60. Tipos impositivos.\nEl impuesto se exigir\u00e1 conforme a la siguiente tarifa:\nEp\u00edgrafe 1. Cigarros y cigarritos: excepto en los casos en que resulte aplicable el p\u00e1rrafo siguiente, los cigarros y cigarritos estar\u00e1n gravados al tipo del 15,8 por 100.\nLos cigarros y cigarritos estar\u00e1n gravados al tipo \u00fanico de 32 euros por cada 1.000 unidades cuando la cuota que resultar\u00eda de la aplicaci\u00f3n del tipo porcentual anterior sea inferior a la cuant\u00eda del tipo \u00fanico.\nEp\u00edgrafe 2. Cigarrillos: excepto en los casos en que resulte aplicable el p\u00e1rrafo siguiente, los cigarrillos estar\u00e1n gravados simult\u00e1neamente a los siguientes tipos impositivos:\na) Tipo proporcional: 53,1 por 100.\nb) Tipo espec\u00edfico: 19,1 euros por cada 1.000 cigarrillos.\nLos cigarrillos estar\u00e1n gravados al tipo \u00fanico de 119,1 euros por cada 1.000 cigarrillos cuando la suma de las cuotas que resultar\u00edan de la aplicaci\u00f3n de los tipos de las letras a) y b) anteriores sea inferior a la cuant\u00eda del tipo \u00fanico.\nEp\u00edgrafe 3. Picadura para liar: excepto en los casos en que resulte aplicable el p\u00e1rrafo siguiente, la picadura para liar estar\u00e1 gravada simult\u00e1neamente a los siguientes tipos impositivos:\na) Tipo proporcional: 41,5 por 100.\nb) Tipo espec\u00edfico: 8 euros por kilogramo.\nLa picadura para liar estar\u00e1 gravada al tipo \u00fanico de 80 euros por kilogramo cuando la suma de las cuotas que resultar\u00edan de la aplicaci\u00f3n de los tipos de las letras a) y b) anteriores sea inferior a la cuant\u00eda del tipo \u00fanico.\nEp\u00edgrafe 4. Las dem\u00e1s labores del tabaco: 28,4 por 100.\u00bb\nArt\u00edculo 25. Modificaci\u00f3n de la Ley 35/2006, de 28 de noviembre, del Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas y de modificaci\u00f3n parcial de las leyes de los Impuestos sobre Sociedades, sobre la Renta de no Residentes y sobre el Patrimonio.\nPrimero. Con efectos desde la entrada en vigor de este Real Decreto-ley se suprime la letra c) de la disposici\u00f3n transitoria decimotercera de la Ley 35/2006, de 28 de noviembre, del Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas y de modificaci\u00f3n parcial de las leyes de los Impuestos sobre Sociedades, sobre la Renta de no Residentes y sobre el Patrimonio.\nSegundo. Con efectos desde 1 de septiembre de 2012 se introducen las siguientes modificaciones en la Ley 35/2006, de 28 de noviembre, del Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas y de modificaci\u00f3n parcial de las leyes de los Impuestos sobre Sociedades, sobre la Renta de no Residentes y sobre el Patrimonio:\nUno. Se modifica el apartado 3 del art\u00edculo 101, que queda redactado de la siguiente forma:\n\u00ab3. El porcentaje de retenci\u00f3n e ingreso a cuenta sobre los rendimientos del trabajo derivados de impartir cursos, conferencias, coloquios, seminarios y similares, o derivados de la elaboraci\u00f3n de obras literarias, art\u00edsticas o cient\u00edficas, siempre que se ceda el derecho a su explotaci\u00f3n, ser\u00e1 del 19 por ciento. Este porcentaje se reducir\u00e1 a la mitad cuando se trate de rendimientos del trabajo obtenidos en Ceuta y Melilla que tengan derecho a la deducci\u00f3n en la cuota prevista en el art\u00edculo 68.4 de esta Ley.\u00bb\nDos. Se modifica la letra a) del apartado 5 del art\u00edculo 101, que queda redactado de la siguiente forma:\n\u00aba) El 19 por ciento, en el caso de los rendimientos de actividades profesionales establecidos en v\u00eda reglamentaria.\nNo obstante, se aplicar\u00e1 el porcentaje del 9 por ciento sobre los rendimientos de actividades profesionales que se establezcan reglamentariamente.\nEstos porcentajes se reducir\u00e1n a la mitad cuando los rendimientos tengan derecho a la deducci\u00f3n en la cuota prevista en el art\u00edculo 68.4 de esta Ley.\u00bb\nTres. Se a\u00f1ade una disposici\u00f3n transitoria vig\u00e9sima tercera, que queda redactada de la siguiente forma:\n\u00abDisposici\u00f3n transitoria vig\u00e9sima tercera. Tipo de retenci\u00f3n aplicable a los rendimientos de actividades profesionales y a determinados rendimientos del trabajo en 2012 y 2013.\nEl porcentaje de retenci\u00f3n o ingreso a cuenta aplicable a los rendimientos previstos en el apartado 3 y en la letra a) del apartado 5, ambos del art\u00edculo 101 de esta Ley, satisfechos o abonados hasta el 31 de agosto de 2012, ser\u00e1 el previsto en dicho art\u00edculo, en su redacci\u00f3n vigente a 1 de enero de 2012.\nEl porcentaje de retenci\u00f3n o ingreso a cuenta aplicable a dichos rendimientos que se satisfagan a abonen a partir de 1 de septiembre de 2012 ser\u00e1 el previsto en el primer p\u00e1rrafo del apartado 4 de la disposici\u00f3n adicional trig\u00e9sima quinta de esta Ley, salvo en el supuesto en el que resulte de aplicaci\u00f3n el porcentaje del 9 por ciento previsto en el segundo p\u00e1rrafo de la letra a) del apartado 5 del art\u00edculo 101 de esta Ley.\u00bb\nArt\u00edculo 26. Modificaciones relativas al Impuesto sobre Sociedades.\nPrimero. Con efectos para los per\u00edodos impositivos que se inicien dentro de los a\u00f1os 2012 y 2013, se introducen las siguientes modificaciones en el r\u00e9gimen legal del Impuesto sobre Sociedades:\nUno. Se modifica el n\u00famero dos del apartado primero del art\u00edculo 9 del Real Decreto-ley 9/2011, de 19 de agosto, de medidas para la mejora de la calidad y cohesi\u00f3n del sistema nacional de salud, de contribuci\u00f3n a la consolidaci\u00f3n fiscal, y de elevaci\u00f3n del importe m\u00e1ximo de los avales del Estado para 2011, que queda redactado de la siguiente forma:\n\u00abDos. Para los sujetos pasivos cuyo volumen de operaciones, calculado conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo 121 de la Ley 37/1992, haya superado la cantidad de 6.010.121,04 euros durante los doce meses anteriores a la fecha en que se inicien los per\u00edodos impositivos dentro del a\u00f1o 2012 \u00f3 2013, en la compensaci\u00f3n de bases imponibles negativas a que se refiere el art\u00edculo 25 del texto refundido de la Ley del Impuesto sobre Sociedades se tendr\u00e1n en consideraci\u00f3n las siguientes especialidades:\n\u2013 La compensaci\u00f3n de bases imponibles negativas est\u00e1 limitada al 50 por ciento de la base imponible previa a dicha compensaci\u00f3n, cuando en esos doce meses el importe neto de la cifra de negocios sea al menos veinte millones de euros pero inferior a sesenta millones de euros.\n\u2013 La compensaci\u00f3n de bases imponibles negativas est\u00e1 limitada al 25 por ciento de la base imponible previa a dicha compensaci\u00f3n, cuando en esos doce meses el importe neto de la cifra de negocios sea al menos sesenta millones de euros.\nLo previsto en este apartado no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a los pagos fraccionados cuyo plazo de declaraci\u00f3n haya vencido a la entrada en vigor de este Real Decreto-ley.\u00bb\nDos. Se modifica el n\u00famero uno del apartado primero del art\u00edculo 1 del Real Decreto-ley 12/2012, de 30 de marzo, por el que se introducen diversas medidas tributarias y administrativas dirigidas a la reducci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico, que queda redactado de la siguiente forma:\n\u00abUno. La deducci\u00f3n correspondiente al fondo de comercio a que se refiere el apartado 6 del art\u00edculo 12 del texto refundido de la Ley del Impuesto sobre Sociedades, aprobado por el Real Decreto Legislativo 4/2004, de 5 de marzo, que se deduzca de la base imponible en los per\u00edodos impositivos iniciados dentro del a\u00f1o 2012 o 2013, est\u00e1 sujeta al l\u00edmite anual m\u00e1ximo de la cent\u00e9sima parte de su importe.\nLo dispuesto en el p\u00e1rrafo anterior no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a los contribuyentes del Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas que cumplan los requisitos establecidos en el apartado 1 del art\u00edculo 108 del texto refundido de la Ley del Impuesto sobre Sociedades.\u00bb.\nTres. La deducci\u00f3n correspondiente al inmovilizado intangible con vida \u00fatil indefinida a que se refiere el apartado 7 del art\u00edculo 12 del texto refundido de la Ley del Impuesto sobre Sociedades, que se deduzca de la base imponible en los per\u00edodos impositivos iniciados dentro del a\u00f1o 2012 \u00f3 2013, est\u00e1 sujeta al l\u00edmite anual m\u00e1ximo de la cincuentava parte de su importe.\nLo dispuesto en el p\u00e1rrafo anterior no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a los contribuyentes del Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas que cumplan los requisitos establecidos en el apartado 1 del art\u00edculo 108 del texto refundido de la Ley del Impuesto sobre Sociedades.\nLo previsto en este apartado no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a los pagos fraccionados cuyo plazo de declaraci\u00f3n haya vencido a la entrada en vigor de este Real Decreto-ley.\nSegundo. Con efectos para los pagos fraccionados cuyos plazos de declaraci\u00f3n se inicien a partir de la entrada en vigor de este Real Decreto-ley, correspondientes a per\u00edodos impositivos iniciados dentro de los a\u00f1os 2012 y 2013, se introducen las siguientes modificaciones en el r\u00e9gimen legal del Impuesto sobre Sociedades:\nUno. En la determinaci\u00f3n de los pagos fraccionados que se realicen en la modalidad prevista en el apartado 3 del art\u00edculo 45 del texto refundido de la Ley del Impuesto sobre Sociedades, se integrar\u00e1 en la base imponible del per\u00edodo respecto del cual se calcula el correspondiente pago fraccionado, el 25 por ciento del importe de los dividendos y las rentas devengadas en el mismo, a los que resulte de aplicaci\u00f3n el art\u00edculo 21 de dicha Ley.\nDos. Se modifica el n\u00famero uno del apartado primero del art\u00edculo 9 del Real Decreto-ley 9/2011, de 19 de agosto, de medidas para la mejora de la calidad y cohesi\u00f3n del sistema nacional de salud, de contribuci\u00f3n a la consolidaci\u00f3n fiscal, y de elevaci\u00f3n del importe m\u00e1ximo de los avales del Estado para 2011, que queda redactado de la siguiente forma:\n\u00abUno. El porcentaje a que se refiere el apartado 4 del art\u00edculo 45 del texto refundido de la Ley del Impuesto sobre Sociedades, para la modalidad prevista en el apartado 3 de dicho art\u00edculo, ser\u00e1:\na) Trat\u00e1ndose de sujetos pasivos cuyo volumen de operaciones, calculado conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo 121 de la Ley 37/1992, de 28 de diciembre, del Impuesto sobre el Valor A\u00f1adido, no haya superado la cantidad de 6.010.121,04 euros durante los doce meses anteriores a la fecha en que se inicien los per\u00edodos impositivos dentro del a\u00f1o 2012 o 2013, seg\u00fan corresponda, el resultado de multiplicar por cinco s\u00e9ptimos el tipo de gravamen redondeado por defecto.\nb) Trat\u00e1ndose de sujetos pasivos cuyo volumen de operaciones, calculado conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo 121 de la Ley 37/1992, haya superado la cantidad de 6.010.121,04 euros durante los doce meses anteriores a la fecha en que se inicien los per\u00edodos impositivos dentro del a\u00f1o 2012 \u00f3 2013:\n\u2013 El resultado de multiplicar por cinco s\u00e9ptimos el tipo de gravamen redondeado por defecto, cuando en esos doce meses el importe neto de la cifra de negocios sea inferior a diez millones de euros.\n\u2013 El resultado de multiplicar por quince veinteavos el tipo de gravamen redondeado por exceso, cuando en esos doce meses el importe neto de la cifra de negocios sea al menos diez millones de euros pero inferior a veinte millones de euros.\n\u2013 El resultado de multiplicar por diecisiete veinteavos el tipo de gravamen redondeado por exceso, cuando en esos doce meses el importe neto de la cifra de negocios sea al menos veinte millones de euros pero inferior a sesenta millones de euros.\n\u2013 El resultado de multiplicar por diecinueve veinteavos el tipo de gravamen redondeado por exceso, cuando en esos doce meses el importe neto de la cifra de negocios sea al menos sesenta millones de euros.\nEstar\u00e1n obligados a la modalidad a que se refiere el apartado 3 del art\u00edculo 45 del texto refundido de la Ley del Impuesto sobre Sociedades, los sujetos pasivos cuyo volumen de operaciones, calculado conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo 121 de la Ley 37/1992, haya superado la cantidad de 6.010.121,04 euros durante los doce meses anteriores a la fecha en que se inicien los per\u00edodos impositivos dentro del a\u00f1o 2012 \u00f3 2013.\u00bb\nTres. Se modifica el n\u00famero cuatro del apartado primero del art\u00edculo 1 del Real Decreto-ley 12/2012, de 30 de marzo, por el que se introducen diversas medidas tributarias y administrativas dirigidas a la reducci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico, que queda redactado de la siguiente forma:\n\u00abCuatro. La cantidad a ingresar correspondiente a los pagos fraccionados establecidos en el apartado 3 del art\u00edculo 45 del texto refundido de la Ley del Impuesto sobre Sociedades, para los sujetos pasivos cuyo importe neto de la cifra de negocios en los doce meses anteriores a la fecha en que se inicien los per\u00edodos impositivos dentro del a\u00f1o 2012 o 2013 sea al menos veinte millones de euros, no podr\u00e1 ser inferior, en ning\u00fan caso, al 12 por ciento del resultado positivo de la cuenta de p\u00e9rdidas y ganancias del ejercicio de los tres, nueve u once primeros meses de cada a\u00f1o natural o, para sujetos pasivos cuyo per\u00edodo impositivo no coincida con el a\u00f1o natural, del ejercicio transcurrido desde el inicio del per\u00edodo impositivo hasta el d\u00eda anterior al inicio de cada per\u00edodo de ingreso del pago fraccionado, determinado de acuerdo con el C\u00f3digo de Comercio y dem\u00e1s normativa contable de desarrollo, minorado exclusivamente en los pagos fraccionados realizados con anterioridad, correspondientes al mismo per\u00edodo impositivo.\nNo obstante, el porcentaje establecido en el p\u00e1rrafo anterior ser\u00e1 del 6 por ciento para aquellas entidades all\u00ed referidas, en las que al menos el 85 por ciento de los ingresos de los tres, nueve u once primeros meses de cada a\u00f1o natural o, para sujetos pasivos cuyo per\u00edodo impositivo no coincida con el a\u00f1o natural, del ejercicio transcurrido desde el inicio del per\u00edodo impositivo hasta el d\u00eda anterior al inicio de cada per\u00edodo de ingreso del pago fraccionado, correspondan a rentas a las que resulte de aplicaci\u00f3n las exenciones previstas en los art\u00edculos 21 y 22 o la deducci\u00f3n prevista en el art\u00edculo 30.2, del texto refundido de la Ley del Impuesto sobre Sociedades.\u00bb.\nTercero. Con efectos para los per\u00edodos impositivos iniciados a partir de 1 de enero de 2012, se modifica el apartado 5 y se a\u00f1ade un nuevo apartado 6 en el art\u00edculo 20 del texto refundido de la Ley del Impuesto sobre Sociedades, aprobado por el Real Decreto Legislativo 4/2004, de 5 de marzo, que quedan redactados de la siguiente forma:\n\u00ab5. Si el per\u00edodo impositivo de la entidad tuviera una duraci\u00f3n inferior al a\u00f1o, el importe previsto en el p\u00e1rrafo cuarto del apartado 1 de este art\u00edculo ser\u00e1 el resultado de multiplicar 1 mill\u00f3n de euros por la proporci\u00f3n existente entre la duraci\u00f3n del per\u00edodo impositivo respecto del a\u00f1o.\n6. La limitaci\u00f3n prevista en este art\u00edculo no resultar\u00e1 de aplicaci\u00f3n:\na) A las entidades de cr\u00e9dito y aseguradoras. No obstante, en el caso de entidades de cr\u00e9dito o aseguradoras que tributen en el r\u00e9gimen de consolidaci\u00f3n fiscal conjuntamente con otras entidades que no tengan esta consideraci\u00f3n, el l\u00edmite establecido en este art\u00edculo se calcular\u00e1 teniendo en cuenta el beneficio operativo y los gastos financieros netos de estas \u00faltimas entidades.\nA estos efectos, recibir\u00e1n el tratamiento de las entidades de cr\u00e9dito aquellas entidades cuyos derechos de voto correspondan, directa o indirectamente, \u00edntegramente a aquellas, y cuya \u00fanica actividad consista en la emisi\u00f3n y colocaci\u00f3n en el mercado de instrumentos financieros para reforzar el capital regulatorio y la financiaci\u00f3n de tales entidades.\nb) En el per\u00edodo impositivo en que se produzca la extinci\u00f3n de la entidad, salvo que la misma sea consecuencia de una operaci\u00f3n de reestructuraci\u00f3n acogida al r\u00e9gimen especial establecido en el Cap\u00edtulo VIII del T\u00edtulo VII de esta Ley, o bien se realice dentro de un grupo fiscal y la entidad extinguida tenga gastos financieros pendientes de deducir en el momento de su integraci\u00f3n en el mismo.\u00bb\nCuarto. Con efectos a partir de la entrada en vigor de este Real Decreto-ley, se a\u00f1ade la disposici\u00f3n adicional decimos\u00e9ptima del texto refundido de la Ley del Impuesto sobre Sociedades, aprobado por el Real Decreto Legislativo 4/2004, de 5 de marzo, que queda redactada de la siguiente forma:\n\u00abDisposici\u00f3n adicional decimos\u00e9ptima. Gravamen especial sobre dividendos y rentas de fuente extranjera derivadas de la transmisi\u00f3n de valores representativos de los fondos propios de entidades no residentes en territorio espa\u00f1ol no incluidos en la disposici\u00f3n adicional decimoquinta de esta Ley.\n1. Los dividendos o participaciones en beneficios de entidades no residentes en territorio espa\u00f1ol que cumplan el requisito establecido en la letra a) del apartado\u00a01 del art\u00edculo 21 de esta Ley y no les resulte de aplicaci\u00f3n la disposici\u00f3n adicional decimoquinta de esta Ley, que se devenguen hasta 30 de noviembre de 2012, podr\u00e1n no integrarse en la base imponible de este Impuesto, mediante la opci\u00f3n del sujeto pasivo por la sujeci\u00f3n al mismo a trav\u00e9s de un gravamen especial.\nLa base imponible del gravamen especial estar\u00e1 constituida por el importe \u00edntegro de los dividendos o participaciones en beneficios devengados, sin que resulte fiscalmente deducible la p\u00e9rdida por deterioro del valor de la participaci\u00f3n que pudiera derivarse de la distribuci\u00f3n de los beneficios que sean objeto de este gravamen especial.\n2. Las rentas derivadas de la transmisi\u00f3n de valores representativos de los fondos propios de entidades no residentes en territorio espa\u00f1ol que cumplan el requisito establecido en la letra a) del apartado 1 del art\u00edculo 21 de esta Ley el d\u00eda en que se produzca la transmisi\u00f3n y no les resulte de aplicaci\u00f3n la disposici\u00f3n adicional decimoquinta de esta Ley, cuya transmisi\u00f3n se realice hasta 30 de noviembre de 2012, podr\u00e1n no integrarse en la base imponible de este Impuesto, mediante la opci\u00f3n del sujeto pasivo por la sujeci\u00f3n al mismo a trav\u00e9s del gravamen especial previsto en el apartado anterior.\nEn este caso, la base imponible estar\u00e1 constituida por la renta obtenida en la transmisi\u00f3n, as\u00ed como la reversi\u00f3n de cualquier correcci\u00f3n de valor sobre la participaci\u00f3n transmitida, que hubiera tenido la consideraci\u00f3n de fiscalmente deducible durante el tiempo de tenencia de la participaci\u00f3n.\nNo obstante, este gravamen especial no resultar\u00e1 de aplicaci\u00f3n respecto de la transmisi\u00f3n de valores representativos de los fondos propios de entidades no residentes en territorio espa\u00f1ol a que se refiere la letra a) del apartado 2 del art\u00edculo\u00a021 de esta Ley.\n3. El tipo de gravamen especial ser\u00e1 del 10 por ciento.\nNo obstante, en el caso de transmisi\u00f3n de valores representativos de los fondos propios de entidades no residentes en territorio espa\u00f1ol, la parte de base imponible que se corresponda con cualquier correcci\u00f3n de valor que hubiera tenido la consideraci\u00f3n de fiscalmente deducible durante el tiempo de tenencia de la participaci\u00f3n, tributar\u00e1 al tipo de gravamen que corresponda al sujeto pasivo.\nLos dividendos o participaciones en beneficios, as\u00ed como las rentas derivadas de la transmisi\u00f3n de valores representativos de los fondos propios de entidades no residentes en territorio espa\u00f1ol, sujetos a este gravamen especial, no generar\u00e1n derecho a la aplicaci\u00f3n de la deducci\u00f3n por doble imposici\u00f3n internacional prevista en los art\u00edculos 31 y 32 de esta Ley.\n4. El gasto contable correspondiente a este gravamen especial no ser\u00e1 fiscalmente deducible de la base imponible del Impuesto sobre Sociedades.\n5. En el supuesto de dividendos o participaciones en beneficios de entidades no residentes en territorio espa\u00f1ol, el gravamen especial se devengar\u00e1 el d\u00eda del acuerdo de distribuci\u00f3n de beneficios por la junta general de accionistas, u \u00f3rgano equivalente.\nEn el caso de transmisi\u00f3n de valores representativos de los fondos propios de entidades no residentes en territorio espa\u00f1ol, el gravamen especial se devengar\u00e1 el d\u00eda en que se produzca la misma.\n6. El gravamen especial deber\u00e1 autoliquidarse e ingresarse en el plazo de los 25 d\u00edas siguientes a la fecha de devengo. El modelo de declaraci\u00f3n de este gravamen especial ser\u00e1 el aprobado por Orden HAP/1181/2012, de 31 de mayo, por la que se aprueba el modelo 250, Gravamen especial sobre dividendos y rentas de fuente extranjera derivadas de la transmisi\u00f3n de valores representativos de los fondos propios de entidades no residentes en territorio espa\u00f1ol, que ser\u00e1 objeto de adaptaci\u00f3n a los efectos previstos en esta disposici\u00f3n.\u00bb\nT\u00cdTULO V\nMedidas de liberalizaci\u00f3n comercial y de fomento de la internacionalizaci\u00f3n empresarial\nArt\u00edculo 27. Modificaci\u00f3n de la Ley 1/2004, de 21 de diciembre, de horarios comerciales.\nLa Ley 1/2004, de 21 de diciembre, de horarios comerciales, queda modificada como sigue:\nUno. El apartado 1 del art\u00edculo 3 queda redactado del siguiente modo:\n\u00ab1. El horario global en que los comercios podr\u00e1n desarrollar su actividad durante el conjunto de d\u00edas laborables de la semana no podr\u00e1 restringirse por las Comunidades Aut\u00f3nomas a menos de 90 horas.\u00bb\nDos. El art\u00edculo 4 queda redactado del siguiente modo:\n\u00abArt\u00edculo 4. Domingos y festivos.\n1. El n\u00famero m\u00ednimo de domingos y d\u00edas festivos en los que los comercios podr\u00e1n permanecer abiertos al p\u00fablico ser\u00e1 de diecis\u00e9is.\n2. Las Comunidades Aut\u00f3nomas podr\u00e1n modificar dicho n\u00famero en atenci\u00f3n a sus necesidades comerciales, increment\u00e1ndolo o reduci\u00e9ndolo, sin que en ning\u00fan caso se pueda limitar por debajo de diez el n\u00famero m\u00ednimo de domingos y festivos de apertura autorizada.\n3. Cada comerciante determinar\u00e1 libremente el horario correspondiente a cada domingo o d\u00eda festivo en que ejerza su actividad.\n4. La determinaci\u00f3n de los domingos o d\u00edas festivos en los que podr\u00e1n permanecer abiertos al p\u00fablico los comercios, con el m\u00ednimo anual antes se\u00f1alado, corresponder\u00e1 a cada Comunidad Aut\u00f3noma para su respectivo \u00e1mbito territorial.\n5. Para la determinaci\u00f3n de los domingos y festivos de apertura a los que se refieren los apartados 1 y 2, las Comunidades Aut\u00f3nomas deber\u00e1n atender de forma prioritaria al atractivo comercial de los d\u00edas para los consumidores, de acuerdo con los siguientes criterios:\na) La apertura en al menos un d\u00eda festivo cuando se produzca la coincidencia de dos o m\u00e1s d\u00edas festivos continuados.\nb) La apertura en los domingos y festivos correspondientes a los per\u00edodos de rebajas.\nc) La apertura en los domingos y festivos de mayor afluencia tur\u00edstica en la Comunidad Aut\u00f3noma.\nd) La apertura en los domingos o festivos de la campa\u00f1a de Navidad.\u00bb\nTres. El art\u00edculo 5 queda redactado del siguiente modo:\n\u00abArt\u00edculo 5. Establecimientos con r\u00e9gimen especial de horarios.\n1. Los establecimientos dedicados principalmente a la venta de pasteler\u00eda y reposter\u00eda, pan, platos preparados, prensa, combustibles y carburantes, florister\u00edas y plantas y las denominadas tiendas de conveniencia, as\u00ed como las instaladas en puntos fronterizos, en estaciones y medios de transporte terrestre, mar\u00edtimo y a\u00e9reo y en zonas de gran afluencia tur\u00edstica, tendr\u00e1n plena libertad para determinar los d\u00edas y horas en que permanecer\u00e1n abiertos al p\u00fablico en todo el territorio nacional.\n2. Tambi\u00e9n tendr\u00e1n plena libertad para determinar los d\u00edas y horas en que permanecer\u00e1n abiertos al p\u00fablico en todo el territorio nacional los establecimientos de venta de reducida dimensi\u00f3n distintos de los anteriores, que dispongan de una superficie \u00fatil para la exposici\u00f3n y venta al p\u00fablico inferior a 300 metros cuadrados, excluidos los pertenecientes a empresas o grupos de distribuci\u00f3n que no tengan la consideraci\u00f3n de peque\u00f1a y mediana empresa seg\u00fan la legislaci\u00f3n vigente.\n3. Se entender\u00e1 por tiendas de conveniencia aquellas que, con una superficie \u00fatil para la exposici\u00f3n y venta al p\u00fablico no superior a 500 metros cuadrados, permanezcan abiertas al p\u00fablico al menos dieciocho horas al d\u00eda y distribuyan su oferta, en forma similar, entre libros, peri\u00f3dicos y revistas, art\u00edculos de alimentaci\u00f3n, discos, v\u00eddeos, juguetes, regalos y art\u00edculos varios.\n4. A los efectos de lo establecido en el apartado 1, las Comunidades Aut\u00f3nomas, a propuesta de los Ayuntamientos correspondientes, determinar\u00e1n las zonas de gran afluencia tur\u00edstica para su respectivo \u00e1mbito territorial. Se considerar\u00e1n zonas de gran afluencia tur\u00edstica, aquellas \u00e1reas coincidentes con la totalidad del municipio o parte del mismo en las que concurra alguna de las siguientes circunstancias:\na) Existencia de una concentraci\u00f3n suficiente, cuantitativa o cualitativamente, de plazas en alojamientos y establecimientos tur\u00edsticos o bien en el n\u00famero de segundas residencias respecto a las que constituyen residencia habitual.\nb) Que haya sido declarado Patrimonio de la Humanidad o en el que se localice un bien inmueble de inter\u00e9s cultural integrado en el patrimonio hist\u00f3rico art\u00edstico.\nc) Que limiten o constituyan \u00e1reas de influencia de zonas fronterizas.\nd) Celebraci\u00f3n de grandes eventos deportivos o culturales de car\u00e1cter nacional o internacional.\ne) Proximidad a \u00e1reas portuarias en las que operen cruceros tur\u00edsticos y registren una afluencia significativa de visitantes.\nf) Que constituyan \u00e1reas cuyo principal atractivo sea el turismo de compras.\ng) Cuando concurran circunstancias especiales que as\u00ed lo justifiquen.\n5. En todo caso, en los municipios con m\u00e1s de 200.000 habitantes que hayan registrado m\u00e1s de 1.000.000 de pernoctaciones en el a\u00f1o inmediatamente anterior o que cuenten con puertos en los que operen cruceros tur\u00edsticos que hayan recibido en el a\u00f1o inmediato anterior m\u00e1s de 400.000 pasajeros, se declarar\u00e1, al menos, una zona de gran afluencia tur\u00edstica aplicando los criterios previstos en el apartado anterior.\n6. Las oficinas de farmacia, as\u00ed como los estancos, se regir\u00e1n por su normativa espec\u00edfica, aplic\u00e1ndose en su defecto las disposiciones de esta Ley.\n7. Dentro de los l\u00edmites marcados por la presente Ley, las Comunidades Aut\u00f3nomas podr\u00e1n regular espec\u00edficamente los horarios comerciales de los establecimientos dedicados exclusivamente a la venta de productos culturales, as\u00ed como los que presten servicios de esta naturaleza.\u00bb\nCuatro. La disposici\u00f3n adicional primera queda redactada del siguiente modo:\n\u00abDisposici\u00f3n adicional primera. R\u00e9gimen de libertad de horarios.\nEn caso de que las Comunidades Aut\u00f3nomas decidan no hacer uso de la opci\u00f3n que les confiere el apartado 1 del art\u00edculo 3, se entender\u00e1 que los comerciantes disponen de plena libertad para determinar las horas de apertura de sus establecimientos.\u00bb\nCinco. La disposici\u00f3n adicional segunda queda redactada del siguiente modo:\n\u00abDisposici\u00f3n adicional segunda. Libertad de elecci\u00f3n de domingos y festivos.\nArt\u00edculo 28. Modificaci\u00f3n de la Ley 7/1996, de 15 de enero, de ordenaci\u00f3n del comercio minorista.\nLa Ley 7/1996, de 15 de enero, de ordenaci\u00f3n del comercio minorista queda modificada como sigue:\nUno. Se a\u00f1ade un apartado 4 al art\u00edculo 18 con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00ab4. Las actividades de promoci\u00f3n de ventas podr\u00e1n simultanearse en un mismo establecimiento comercial, excepto en los supuestos de venta en liquidaci\u00f3n, siempre y cuando exista la debida separaci\u00f3n entre ellas y se respeten los deberes de informaci\u00f3n.\u00bb\nDos. Se a\u00f1ade un apartado 3 al art\u00edculo 20 con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abArt\u00edculo 20. Constancia de la reducci\u00f3n de precios.\n\u00ab3. En ning\u00fan caso, la utilizaci\u00f3n de las actividades de promoci\u00f3n de ventas podr\u00e1 condicionarse a la existencia de una reducci\u00f3n porcentual m\u00ednima o m\u00e1xima.\u00bb\nTres. El art\u00edculo 25 queda redactado del siguiente modo:\n\u00abArt\u00edculo 25. Temporada de rebajas.\n1. Las ventas en rebajas podr\u00e1n tener lugar en los periodos estacionales de mayor inter\u00e9s comercial seg\u00fan el criterio de cada comerciante.\n2. La duraci\u00f3n de cada periodo de rebajas ser\u00e1 decidida libremente por cada comerciante.\u00bb\nCuatro. El apartado 1 del art\u00edculo 26 queda redactado del siguiente modo:\n\u00ab1. Los art\u00edculos objeto de la venta en rebajas deber\u00e1n haber estado incluidos con anterioridad en la oferta habitual de ventas.\u00bb\nCinco. El art\u00edculo 27 queda redactado del siguiente modo:\n\u00abArt\u00edculo 27. Concepto.\n1. Se consideran ventas en promoci\u00f3n o en oferta aquellas no contempladas espec\u00edficamente en otro de los cap\u00edtulos del presente T\u00edtulo, que se realicen por precio inferior o en condiciones m\u00e1s favorables que las habituales, con el fin de potenciar la venta de ciertos productos o el desarrollo de uno o varios comercios o establecimientos.\n2. Los art\u00edculos que vayan a comerciarse como productos en promoci\u00f3n podr\u00e1n adquirirse con este exclusivo fin, no podr\u00e1n estar deteriorados, ni tampoco ser de peor calidad que los mismos productos que vayan a ser objeto de futura oferta ordinaria a precio normal.\n3. Ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a las ventas de promoci\u00f3n lo dispuesto en los art\u00edculos\u00a033 y 34 de la presente Ley.\u00bb\nSeis. El art\u00edculo 28 queda redactado del siguiente modo:\n\u00abArt\u00edculo 28. Concepto.\n1. Se considera venta de saldos la de productos cuyo valor de mercado aparezca manifiestamente disminuido a causa del deterioro, desperfecto, desuso u obsolescencia de los mismos, sin que un producto tenga esta consideraci\u00f3n por el solo hecho de ser un excedente de producci\u00f3n o de temporada.\n2. No cabe calificar como venta de saldos la de aquellos productos cuya venta bajo tal r\u00e9gimen implique riesgo o enga\u00f1o para el comprador, ni la de aquellos productos que no se venden realmente por precio inferior al habitual.\u00bb\nSiete. El art\u00edculo 31 queda redactado del siguiente modo:\n\u00abArt\u00edculo 31. Duraci\u00f3n y reiteraci\u00f3n.\n1. La duraci\u00f3n m\u00e1xima de la venta en liquidaci\u00f3n ser\u00e1 de un a\u00f1o.\n2. No proceder\u00e1 efectuar una nueva liquidaci\u00f3n en el mismo establecimiento de productos similares a la anterior en el curso de los tres a\u00f1os siguientes, excepto cuando esta \u00faltima tenga lugar en ejecuci\u00f3n de decisi\u00f3n judicial o administrativa, por cesaci\u00f3n total de la actividad o por causa de fuerza mayor.\u00bb\nArt\u00edculo 29. Modificaci\u00f3n de la Ley 10/1970, de 4 de julio, por la que se modifica el r\u00e9gimen del Seguro de Cr\u00e9dito a la Exportaci\u00f3n.\nLa Ley 10/1970, de 4 de julio, por la que se modifica el r\u00e9gimen del Seguro de Cr\u00e9dito a la Exportaci\u00f3n queda modificada como sigue:\nUno. El art\u00edculo segundo queda redactado del siguiente modo:\n\u00abArt\u00edculo segundo.\nLa sociedad podr\u00e1, en nombre y por cuenta propia, operar en cualquier ramo del seguro directo distinto al de vida ajust\u00e1ndose a los requisitos exigidos en el texto refundido de la Ley de ordenaci\u00f3n y supervisi\u00f3n de los seguros privados, aprobado por el Real Decreto Legislativo 6/2004, de 29 de octubre.\nLas operaciones de enajenaci\u00f3n del capital de la sociedad titularidad de la Administraci\u00f3n General del Estado se ejecutar\u00e1n con arreglo a lo previsto en la Ley 33/2003, de 3 de noviembre, del Patrimonio de las Administraciones P\u00fablicas, y dem\u00e1s normas que pudieran resultar de aplicaci\u00f3n.\nCorresponde a la Administraci\u00f3n General del Estado garantizar el control p\u00fablico de la actividad de la Cuenta del Estado cuya gesti\u00f3n tiene encomendada la compa\u00f1\u00eda, para lo que el Gobierno mediante Real Decreto adoptado a propuesta del Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad establecer\u00e1 los mecanismos de control de dicha actividad.\u00bb\nDos. La disposici\u00f3n adicional primera queda redactada del siguiente modo:\n\u00abDisposici\u00f3n adicional primera. Otorgamiento de garant\u00edas por cuenta del Estado.\n1. CESCE podr\u00e1 garantizar, por cuenta del Estado, hasta el l\u00edmite m\u00e1ximo que establezca la ley de presupuestos generales del Estado de cada a\u00f1o, las obligaciones econ\u00f3micas derivadas de garant\u00edas prestadas por terceros, pr\u00e9stamos, cr\u00e9ditos a la exportaci\u00f3n o emisiones de instrumentos financieros, destinados a facilitar la financiaci\u00f3n de operaciones de comercio exterior e internacionalizaci\u00f3n de la empresa espa\u00f1ola. Adem\u00e1s podr\u00e1 garantizar, con las mismas limitaciones, las obligaciones econ\u00f3micas derivadas de instrumentos financieros, incluidos los resultantes de operaciones de titulizaci\u00f3n, cuya emisi\u00f3n se encuentre respaldada por cr\u00e9ditos o pr\u00e9stamos a la exportaci\u00f3n de bienes y servicios espa\u00f1oles asegurados por CESCE.\nA los efectos de lo previsto en el p\u00e1rrafo anterior, CESCE podr\u00e1 otorgar fianzas, garant\u00edas a primera demanda y cualquier otro compromiso de pago o resarcimiento que resulte exigible en caso de incumplimiento de las obligaciones objeto de garant\u00eda y que apruebe la Comisi\u00f3n Ejecutiva de Riesgos Pol\u00edticos por cuenta del Estado del Consejo de Administraci\u00f3n de CESCE.\n2. Todas y cada una de las operaciones que pretendan ser garantizadas conforme a lo establecido en el apartado anterior habr\u00e1n de ser previamente aprobadas por la Comisi\u00f3n de Riesgos Pol\u00edticos por cuenta del Estado de CESCE.\n3. El Estado responder\u00e1 de las obligaciones asumidas por CESCE por cuenta de aqu\u00e9l, para lo cual las leyes de presupuestos generales del Estado incluir\u00e1n los cr\u00e9ditos necesarios para hacer frente a la cobertura de los riesgos y gastos que se contraigan por cuenta del Estado, siempre y cuando los derechos cobrados y las reservas que, en su caso, se constituyan resultaren insuficientes.\u00bb\nArt\u00edculo 30. Modificaci\u00f3n de la Ley 24/1988, de 28 de julio, del Mercado de Valores.\nSe a\u00f1ade una nueva letra l) al art\u00edculo 2.1:\n\u00abl) Las c\u00e9dulas de internacionalizaci\u00f3n.\u00bb\nArt\u00edculo 31. Modificaci\u00f3n de la Ley 44/2002, de 22 de noviembre, de Medidas de Reforma del Sistema Financiero.\nLa Ley 44/2002, de 22 de noviembre, queda modificada como sigue:\nUno. Se a\u00f1ade un nuevo p\u00e1rrafo al final del apartado primero del art\u00edculo 13 con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abEn el momento de la emisi\u00f3n de las c\u00e9dulas territoriales, de aquellos pr\u00e9stamos y cr\u00e9ditos que pudieran igualmente garantizar las emisiones de c\u00e9dulas de internacionalizaci\u00f3n en virtud del art\u00edculo 13 bis, apartado primero, letra a), deber\u00e1 elegirse cuales garantizar\u00e1n dicha emisi\u00f3n.\nEstos pr\u00e9stamos y cr\u00e9ditos no podr\u00e1n garantizar ambos tipos de c\u00e9dulas simult\u00e1neamente. Tampoco podr\u00e1n, una vez asignados como garant\u00eda a la emisi\u00f3n de c\u00e9dulas territoriales, dejar de garantizar dichas c\u00e9dulas para convertirse en garant\u00eda de c\u00e9dulas de internacionalizaci\u00f3n.\u00bb\nDos. Se a\u00f1ade un nuevo apartado octavo al art\u00edculo 13 con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abOctavo. La entidad emisora de las c\u00e9dulas territoriales llevar\u00e1 un registro contable especial de los pr\u00e9stamos y cr\u00e9ditos que sirven de garant\u00eda a las emisiones de c\u00e9dulas territoriales. Las cuentas anuales de la entidad emisora recoger\u00e1n, en la forma que reglamentariamente se determine, los datos esenciales de dicho registro.\u00bb\nTres. Se a\u00f1ade un nuevo art\u00edculo 13 bis con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abArt\u00edculo 13 bis. C\u00e9dulas de internacionalizaci\u00f3n.\nPrimero. Las entidades de cr\u00e9dito podr\u00e1n realizar emisiones de valores de renta fija con la denominaci\u00f3n exclusiva de \u00abC\u00e9dulas de internacionalizaci\u00f3n\u00bb, cuyo capital e intereses estar\u00e1n especialmente garantizados por:\na) Los pr\u00e9stamos y cr\u00e9ditos vinculados a la financiaci\u00f3n de contratos de exportaci\u00f3n de bienes y servicios espa\u00f1oles o a la internacionalizaci\u00f3n de las empresas residentes en Espa\u00f1a, concedidos a o garantizados por administraciones centrales, bancos centrales, administraciones regionales, autoridades locales, entidades del sector p\u00fablico, o bancos multilaterales de desarrollo, y organizaciones internacionales, y que sean de alta calidad crediticia.\nEn el momento de la emisi\u00f3n de las c\u00e9dulas de internacionalizaci\u00f3n, de los pr\u00e9stamos y cr\u00e9ditos del tipo referido en esta letra que igualmente pudieran garantizar c\u00e9dulas territoriales en virtud de lo dispuesto en el apartado primero del art\u00edculo 13, deber\u00e1 elegirse cuales garantizar\u00e1n dicha emisi\u00f3n.\nEstos pr\u00e9stamos y cr\u00e9ditos no podr\u00e1n garantizar ambos tipos de c\u00e9dulas simult\u00e1neamente. Tampoco podr\u00e1n, una vez asignados como garant\u00eda a la emisi\u00f3n de c\u00e9dulas de internacionalizaci\u00f3n, dejar de garantizar dichas c\u00e9dulas para convertirse en garant\u00eda de c\u00e9dulas territoriales.\nb) Los pr\u00e9stamos y cr\u00e9ditos vinculados a la financiaci\u00f3n de contratos de exportaci\u00f3n de bienes y servicios espa\u00f1oles o a la internacionalizaci\u00f3n de las empresas residentes en Espa\u00f1a, concedidos a deudores que sean empresas no financieras o entidades financieras, y que sean de alta calidad crediticia.\nc) Los pr\u00e9stamos y cr\u00e9ditos vinculados a la financiaci\u00f3n de contratos de exportaci\u00f3n de bienes y servicios espa\u00f1oles o a la internacionalizaci\u00f3n de las empresas residentes en Espa\u00f1a que gocen de cobertura de riesgo de cr\u00e9dito mediante seguro o garant\u00eda, por cuenta del Estado, emitida por CESCE, de acuerdo con lo establecido, respectivamente, en el art\u00edculo 1 y en la disposici\u00f3n adicional primera de la Ley 10/1970, de 4 de julio, por la que se modifica el r\u00e9gimen del Seguro de Cr\u00e9dito a la Exportaci\u00f3n. De igual modo, tambi\u00e9n se admitir\u00e1n los pr\u00e9stamos y cr\u00e9ditos de este tipo si dichas coberturas o garant\u00edas se emitiesen, en r\u00e9gimen mancomunado, con otro u otros Estados, y que sean de alta calidad crediticia, a trav\u00e9s de su correspondiente agencia de cr\u00e9dito a la exportaci\u00f3n u organismo de an\u00e1loga naturaleza y se tratase de financiaci\u00f3n destinada a contratos con participaci\u00f3n de m\u00faltiples proveedores residentes en diferentes jurisdicciones.\nd) Los activos de sustituci\u00f3n contemplados en el apartado segundo y los flujos econ\u00f3micos generados por los instrumentos financieros derivados vinculados a cada emisi\u00f3n, y en particular, los que sirvan de cobertura al riesgo de tipo de cambio, en las condiciones que reglamentariamente se determinen.\ne) Los pr\u00e9stamos y cr\u00e9ditos vinculados a la financiaci\u00f3n de contratos de exportaci\u00f3n de bienes y servicios de cualquier nacionalidad que gocen de cobertura de riesgo de cr\u00e9dito mediante seguro o garant\u00eda por cuenta de estados de alta calidad crediticia, emitidas por sus respectivas agencias de cr\u00e9dito a la exportaci\u00f3n u organismos de an\u00e1loga naturaleza.\nEl Ministro de Econom\u00eda y Competitividad especificar\u00e1 las caracter\u00edsticas que los activos a los que se refieren las letras a) a e) de este apartado habr\u00e1n de presentar para ser considerados de alta calidad crediticia. En todo caso su ponderaci\u00f3n por riesgo a efectos del cumplimiento con los requisitos de recursos propios por riesgo de cr\u00e9dito establecidos en la normativa de solvencia, deber\u00e1 ser como m\u00e1ximo del 50 por ciento.\nSegundo. Las c\u00e9dulas de internacionalizaci\u00f3n podr\u00e1n estar respaldadas hasta un l\u00edmite del 5 por ciento del principal emitido por los activos de sustituci\u00f3n siguientes:\na) valores de renta fija representados mediante anotaciones en cuenta emitidos por el Estado, otros Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea o el Instituto de Cr\u00e9dito Oficial,\nb) c\u00e9dulas hipotecarias admitidas a cotizaci\u00f3n en un mercado secundario oficial, o en un mercado regulado, siempre que dichas c\u00e9dulas no est\u00e9n garantizadas por ning\u00fan pr\u00e9stamo o cr\u00e9dito con garant\u00eda hipotecaria concedido por el propio emisor de las c\u00e9dulas de internacionalizaci\u00f3n ni por otras entidades de su grupo,\nc) bonos hipotecarios admitidos a cotizaci\u00f3n en un mercado secundario oficial, o en un mercado regulado, con una alta calidad crediticia en los t\u00e9rminos previstos en el apartado primero, siempre que dichos valores no est\u00e9n garantizados por ning\u00fan pr\u00e9stamo o cr\u00e9dito con garant\u00eda hipotecaria concedido por la propia entidad emisora de las c\u00e9dulas de internacionalizaci\u00f3n, ni por otras entidades de su grupo,\nd) valores emitidos por fondos de titulizaci\u00f3n hipotecaria o por fondos de titulizaci\u00f3n de activos admitidos a cotizaci\u00f3n en un mercado secundario oficial, o en un mercado regulado, con una alta calidad crediticia en los t\u00e9rminos previstos en el apartado primero, siempre que dichos valores no est\u00e9n garantizados por ning\u00fan pr\u00e9stamo o cr\u00e9dito concedido por la propia entidad emisora de las c\u00e9dulas de internacionalizaci\u00f3n, ni por otras entidades de su grupo,\ne) c\u00e9dulas territoriales admitidas a cotizaci\u00f3n en un mercado secundario oficial, o en un mercado regulado, siempre que dichas c\u00e9dulas no est\u00e9n garantizadas por ning\u00fan pr\u00e9stamo o cr\u00e9dito concedido por la propia entidad emisora de las c\u00e9dulas de internacionalizaci\u00f3n, ni por otras entidades de su grupo,\nf) c\u00e9dulas de internacionalizaci\u00f3n admitidas a cotizaci\u00f3n en un mercado secundario oficial, o en un mercado regulado, siempre que dichas c\u00e9dulas no est\u00e9n garantizadas por ning\u00fan pr\u00e9stamo o cr\u00e9dito concedido por la propia entidad emisora de las c\u00e9dulas de internacionalizaci\u00f3n, ni por otras entidades de su grupo,\ng) otros valores de renta fija admitidos a cotizaci\u00f3n en un mercado secundario oficial, o en un mercado regulado, con una alta calidad crediticia en los t\u00e9rminos previstos en el apartado primero, siempre que dichos valores no hayan sido emitidos por la propia entidad emisora de las c\u00e9dulas de internacionalizaci\u00f3n, ni por otras entidades de su grupo,\nh) otros activos de bajo riesgo y alta liquidez que se determinen reglamentariamente.\nTercero. Las c\u00e9dulas de internacionalizaci\u00f3n no deber\u00e1n ser objeto de inscripci\u00f3n en el Registro Mercantil ni les ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n las reglas contenidas en el T\u00edtulo XI del texto refundido de la Ley de Sociedades de Capital aprobado por el Real Decreto Legislativo 1/2010, de 2 de julio, ni las previstas en la Ley 211/1964, de 24 de diciembre, sobre regulaci\u00f3n de la emisi\u00f3n de obligaciones por sociedades que no hayan adoptado la forma de sociedades an\u00f3nimas, asociaciones u otras personas jur\u00eddicas, y la constituci\u00f3n del sindicato de obligacionistas.\nCuarto. El importe total de las c\u00e9dulas emitidas por una entidad de cr\u00e9dito no podr\u00e1 ser superior al 70 por ciento del importe de los pr\u00e9stamos y cr\u00e9ditos no amortizados mencionados en el apartado primero, y en los t\u00e9rminos all\u00ed previstos.\nNo obstante, si sobrepasara dicho l\u00edmite deber\u00e1 recuperarlo en un plazo no superior a tres meses, aumentando su cartera de pr\u00e9stamos o cr\u00e9ditos anteriormente referidos, adquiriendo sus propias c\u00e9dulas en el mercado o mediante la amortizaci\u00f3n de c\u00e9dulas por el importe necesario para restablecer el equilibrio, y, mientras tanto, deber\u00e1 cubrir la diferencia mediante un dep\u00f3sito de efectivo o de fondos p\u00fablicos en el Banco de Espa\u00f1a, o afectando al pago de las c\u00e9dulas nuevos activos de sustituci\u00f3n de los contemplados en el apartado segundo, siempre que se cumpla el l\u00edmite establecido en dicho apartado.\nQuinto. Los tenedores de las c\u00e9dulas tendr\u00e1n derecho preferente sobre los activos a los que se refiere el apartado primero del presente art\u00edculo para el cobro de los derechos derivados del t\u00edtulo que ostenten sobre dichos valores, en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 1.922 del C\u00f3digo Civil.\nEl mencionado t\u00edtulo tendr\u00e1 el car\u00e1cter de ejecutivo en los t\u00e9rminos previstos en la Ley de Enjuiciamiento Civil.\nSexto. Las c\u00e9dulas emitidas por una entidad de cr\u00e9dito, pendientes de amortizaci\u00f3n, tendr\u00e1n el mismo trato que las c\u00e9dulas hipotecarias, a los efectos del art\u00edculo 38, apartado 2, letra c) del Real Decreto 1309/2005, de 4 de noviembre, por el que se aprueba el Reglamento de la Ley 35/2003, de 4 de noviembre, de instituciones de inversi\u00f3n colectiva, y se adapta el r\u00e9gimen tributario de las instituciones de inversi\u00f3n colectiva.\nS\u00e9ptimo. Las c\u00e9dulas de internacionalizaci\u00f3n emitidas podr\u00e1n ser admitidas a negociaci\u00f3n en los mercados de valores, de conformidad con lo previsto en la Ley 24/1988, de 28 de julio, del Mercado de Valores, y adquiridas por las entidades, en cuyo caso estar\u00e1n representadas mediante anotaciones en cuenta.\nOctavo. En caso de concurso, los tenedores de c\u00e9dulas de internacionalizaci\u00f3n gozar\u00e1n del privilegio especial establecido en el n\u00famero 1. \u00ba del apartado 1 del art\u00edculo 90 de la Ley Concursal.\nSin perjuicio de lo anterior, se atender\u00e1n durante el concurso, de acuerdo con lo previsto en el n\u00famero 7.\u00ba del apartado 2 del art\u00edculo 84 de la Ley Concursal, y como cr\u00e9ditos contra la masa, los pagos que correspondan por amortizaci\u00f3n de capital e intereses de las c\u00e9dulas de internacionalizaci\u00f3n emitidas y pendientes de amortizaci\u00f3n en la fecha de solicitud del concurso hasta el importe de los ingresos percibidos por el concursado de los pr\u00e9stamos que respalden las c\u00e9dulas.\nNoveno. La entidad emisora de las c\u00e9dulas de internacionalizaci\u00f3n llevar\u00e1 un registro contable especial de los pr\u00e9stamos y cr\u00e9ditos que sirven de garant\u00eda a las emisiones de c\u00e9dulas de internacionalizaci\u00f3n y, si existen, de los activos de sustituci\u00f3n inmovilizados para darles cobertura, as\u00ed como de los instrumentos financieros derivados vinculados a cada emisi\u00f3n. Las cuentas anuales de la entidad emisora recoger\u00e1n, en la forma que reglamentariamente se determine, los datos esenciales de dicho registro.\u00bb\nArt\u00edculo 32. Modificaci\u00f3n del Real Decreto-ley 4/2011, de 8 de abril, de medidas urgentes de impulso a la internacionalizaci\u00f3n mediante la creaci\u00f3n de la entidad p\u00fablica empresarial Instituto Espa\u00f1ol de Comercio Exterior (ICEX).\nEl Real Decreto-ley 4/2011, de 8 de abril, de medidas urgentes de impulso a la internacionalizaci\u00f3n mediante la creaci\u00f3n de la entidad p\u00fablica empresarial Instituto Espa\u00f1ol de Comercio Exterior (ICEX), queda modificado como sigue:\nUno. El t\u00edtulo queda redactado del siguiente modo:\n\u00abReal Decreto-ley 4/2011, de 8 de abril, de medidas urgentes de impulso a la internacionalizaci\u00f3n mediante la creaci\u00f3n de la entidad p\u00fablica empresarial ICEX Espa\u00f1a Exportaci\u00f3n e Inversiones (ICEX).\u00bb\nDos. El apartado 1 del art\u00edculo 1 queda redactado del siguiente modo:\n\u00ab1. Se crea la entidad p\u00fablica empresarial ICEX Espa\u00f1a Exportaci\u00f3n e Inversiones (en adelante, ICEX), de conformidad con lo previsto en los art\u00edculos 43.1.b y 61.1 de la Ley 6/1997, de 14 de abril, de Organizaci\u00f3n y Funcionamiento de la Administraci\u00f3n General del Estado, como transformaci\u00f3n de la actual entidad de derecho p\u00fablico Instituto Espa\u00f1ol de Comercio Exterior creada mediante el Real Decreto-ley 6/1982, de 2 de abril, quedando adscrita al Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Estado de Comercio.\u00bb\nTres. El apartado 1 del art\u00edculo 3 queda redactado del siguiente modo:\n\u00ab1. Constituyen los fines del ICEX ejecutar las acciones que, en el marco de la pol\u00edtica econ\u00f3mica del Gobierno, tengan como objetivo promover las exportaciones, el apoyo a la internacionalizaci\u00f3n de la empresa espa\u00f1ola y la mejora de su competitividad as\u00ed como la atracci\u00f3n y promoci\u00f3n de inversiones exteriores en Espa\u00f1a. Las actividades desarrolladas por el ICEX se consideran de inter\u00e9s general.\u00bb\nT\u00cdTULO VI\nMedidas en materia de infraestructuras, transporte y vivienda\nArt\u00edculo 33. Modificaci\u00f3n del Real Decreto-ley 13/2010, de 3 de diciembre, de actuaciones en el \u00e1mbito fiscal, laboral y liberalizadoras para fomentar la inversi\u00f3n y la creaci\u00f3n de empleo.\nSe modifica el art\u00edculo 13 del Real Decreto-ley 13/2010, de 3 de diciembre, de actuaciones en el \u00e1mbito fiscal, laboral y liberalizadoras para fomentar la inversi\u00f3n y la creaci\u00f3n de empleo que queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00ab1. En los aeropuertos atribuidos a la gesti\u00f3n y explotaci\u00f3n de \u00abAena Aeropuertos, S.A.\u00bb se garantizar\u00e1 la participaci\u00f3n de las Comunidades y Ciudades Aut\u00f3nomas y de las corporaciones locales, y las organizaciones empresariales y sociales representativas.\n2. A los efectos previstos en el apartado anterior, \u00abAena Aeropuertos, S.A.\u00bb constituir\u00e1 en cada Comunidad y Ciudad Aut\u00f3noma un Comit\u00e9 de Coordinaci\u00f3n Aeroportuaria.\n3. El Gobierno establecer\u00e1 la composici\u00f3n y el r\u00e9gimen de funcionamiento de los Comit\u00e9s de Coordinaci\u00f3n Aeroportuaria, cuyos miembros representar\u00e1n a las Administraciones p\u00fablicas, al Consejo de C\u00e1maras y a las organizaciones econ\u00f3micas y sociales representativas en la respectiva Comunidad o Ciudad Aut\u00f3noma. En todo caso, su composici\u00f3n deber\u00e1 contemplar la participaci\u00f3n de:\na) Un representante del Ministerio de Fomento, que ejercer\u00e1 la Presidencia del Comit\u00e9 de Coordinaci\u00f3n Aeroportuaria.\nb) Dos representantes de la respectiva Comunidad o Ciudad Aut\u00f3noma.\nc) Tres representantes de \u00abAena Aeropuertos, S.A.\u00bb.\nd) Tres representantes de las corporaciones locales, designadas a propuesta de la asociaci\u00f3n de municipios y provincias de \u00e1mbito auton\u00f3mico.\ne) Un representante del Consejo de C\u00e1maras de la Comunidad o Ciudad Aut\u00f3noma.\nf) Un representante de las organizaciones econ\u00f3micas y sociales representativas en la respectiva Comunidad o Ciudad Aut\u00f3noma, designados por \u00e9sta.\nEl Comit\u00e9 de Coordinaci\u00f3n Aeroportuaria de la respectiva Comunidad o Ciudad Aut\u00f3noma, que se reunir\u00e1 al menos dos veces al a\u00f1o y siempre que lo soliciten la mayor\u00eda absoluta de sus miembros. Reglamentariamente se podr\u00e1 constituir una Comisi\u00f3n de coordinaci\u00f3n por cada aeropuerto en funci\u00f3n del tr\u00e1fico de pasajeros anuales, en los t\u00e9rminos que reglamentariamente se establezca.\nEl director del aeropuerto ser\u00e1 miembro de pleno derecho de la Comisi\u00f3n de coordinaci\u00f3n del respectivo aeropuerto.\n4. Son funciones del Comit\u00e9 de Coordinaci\u00f3n Aeroportuaria de la respectiva Comunidad o Ciudad Aut\u00f3noma:\na) Velar por la adecuada calidad de los servicios aeroportuarios y la actividad de los aeropuertos, proponiendo aquellas actuaciones que se consideren necesarias para impulsar el desarrollo de la actividad aeroportuaria.\nb) Colaborar con Aena Aeropuertos, S.A., y, en su caso, las administraciones p\u00fablicas competentes, en la definici\u00f3n de la estrategia a desarrollar con relaci\u00f3n los aeropuertos de la respectiva comunidad o Ciudad aut\u00f3noma, en particular, en el \u00e1mbito comercial, tomando en consideraci\u00f3n su contexto territorial y competitivo.\nc) Conocer de las propuestas de \u00abAena Aeropuertos, S.A.\u00bb, en materia de servidumbres aeron\u00e1uticas y ac\u00fasticas.\nd) Colaborar con \u00abAena Aeropuertos, S.A.\u00bb en materia de definici\u00f3n de las l\u00edneas estrat\u00e9gicas de los aeropuertos, en particular informando los Planes Directores de los respectivos aeropuertos, antes de ser sometidos a su aprobaci\u00f3n por el Ministerio de Fomento.\ne) Conocer del procedimiento de consultas desarrollado por \u00abAena Aeropuertos, S.A.\u00bb en materia de tarifas aeroportuarias, conforme a lo dispuesto en la Ley 21/2003, en orden a su modificaci\u00f3n, en relaci\u00f3n con los aeropuertos de la respectiva Comunidad o Ciudad Aut\u00f3noma.\nf) Canalizar las actuaciones relacionadas con la promoci\u00f3n del transporte a\u00e9reo, en el \u00e1mbito de sus competencias.\ng) Promover las acciones que sean necesarias para el fortalecimiento de la conectividad a\u00e9rea mediante el establecimiento y promoci\u00f3n de nuevas rutas a\u00e9reas, internacionales y nacionales.\nh) Recabar los datos e informaci\u00f3n sobre cualesquiera aspectos de la gesti\u00f3n aeroportuaria que sean necesarios en orden a poder cumplimentar las dem\u00e1s funciones que se les atribuyen en este apartado.\ni) Desarrollar cuantas funciones se consideren convenientes para incrementar el transporte de pasajeros y la carga a\u00e9rea, as\u00ed como cualesquiera otras que le atribuyan las disposiciones adoptadas en materia de aeropuertos de inter\u00e9s general.\u00bb\nArt\u00edculo 34. Modificaci\u00f3n de la Ley 21/2003, de 7 de julio de Seguridad A\u00e9rea.\nSe modifica el art\u00edculo 92 de la Ley 21/2003, de 7 de julio, de Seguridad A\u00e9rea, que pasar\u00e1 a tener la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abArt\u00edculo 92. Propuesta de actualizaci\u00f3n de las cuant\u00edas.\n1. La propuesta de actualizaci\u00f3n de las cuant\u00edas de las tarifas unitarias correspondientes a las prestaciones patrimoniales de car\u00e1cter p\u00fablico definidas en este cap\u00edtulo se realizar\u00e1 anualmente, al inicio de cada a\u00f1o natural, en el porcentaje que resulte de la aplicaci\u00f3n de la siguiente f\u00f3rmula:\n\n\n\nA tal efecto se entiende por:\n\u2022 Ingresos regulados requeridos o previstos por pasajero = Ingresos regulados requeridos o previstos/n.\u00ba de pasajeros.\n\u2022 Ingresos regulados requeridos: Ingresos procedentes de las prestaciones a las que se refiere el art\u00edculo 68.2, que resultar\u00edan necesarios para la recuperaci\u00f3n de los costes previstos para el a\u00f1o n.\n\u2022 Ingresos regulados previstos: Ingresos procedentes de las prestaciones a que se refiere el art\u00edculo 68.2, establecidos en el PAP del a\u00f1o n\u20131\n\u2022 Ingresos regulados requeridos se calcular\u00e1n, para el a\u00f1o n, por aplicaci\u00f3n de la siguiente f\u00f3rmula:\nIngresos regulados requeridos = Gastos de explotaci\u00f3n + Coste de Capital + Ajuste por d\u00e9ficit\n2. La definici\u00f3n de cada uno de los ep\u00edgrafes componentes de la f\u00f3rmula es la siguiente:\na) Gastos de explotaci\u00f3n: corresponde a la suma de los ep\u00edgrafes siguientes que figuren en el Presupuesto de explotaci\u00f3n del PAP:\n1.\u00ba Aprovisionamientos.\n2.\u00ba Gastos de Personal.\n3.\u00ba Otros gastos de explotaci\u00f3n.\n4.\u00ba Amortizaci\u00f3n del Inmovilizado.\n5.\u00ba Deterioro y resultado por enajenaciones de inmovilizado.\n6.\u00ba Subvenciones concedidas y transferencias realizadas por la entidad.\n7.\u00ba Deterioro del Fondo de Comercio de Consolidaci\u00f3n.\nb) Coste de capital: Corresponde a la cantidad resultante de aplicar el coste medio ponderado del capital antes de impuestos (CMPCAI, en adelante), al valor medio de los Activos Netos durante el a\u00f1o n, calculado como la semisuma de los valores de los Activos netos al final de los a\u00f1os n-1 y n que figuren en el PAP.\nLos dos componentes esenciales CMPCAI y Activos Netos se describen a continuaci\u00f3n:\n1.\u00ba CMPCAI (en %): Resultado de utilizar la siguiente f\u00f3rmula:\n\n\n\ndonde CMPCDI es el coste medio ponderado del capital nominal despu\u00e9s de impuestos:\n\n\n\nF\u00f3rmula en la que:\nD = Importe de la deuda, tanto bancaria como no bancaria, media del a\u00f1o n.\nE = Se tomar\u00e1 el valor contable de los Recursos Propios (Patrimonio Neto que figure en el Balance previsional del a\u00f1o n del PAP).\nKd = Coste de la Deuda antes de impuestos, calculado como los Gastos Financieros divididos entre el importe D anterior.\nT = Tipo impositivo del Impuesto sobre beneficios (en %) aplicable al a\u00f1o n para el cual se est\u00e1 calculando la revisi\u00f3n de las tarifas.\nKe = Coste de los Recursos Propios, calculado de acuerdo a la siguiente f\u00f3rmula:\nKe = RF+\u00dfL PM\nDonde:\ni) RF: Tasa Libre de Riesgo. Se tomar\u00e1 la media de la tasa interna de rendimiento del Bono del Estado espa\u00f1ol a 10 a\u00f1os de los \u00faltimos 12 meses disponibles en el momento de elaboraci\u00f3n de la propuesta.\nii) PM: Prima de riesgo del Mercado (en %). Es la rentabilidad incremental que un inversor exige a las acciones por encima de la renta fija sin riesgo. Se tomar\u00e1 el valor fijo del 4,21%.\niii) \u00dfL: Beta Recursos Propios o Beta apalancada. Se calcula, a partir de la Beta de los activos y del nivel de endeudamiento, mediante la f\u00f3rmula:\n\n\n\nDonde:\n\u00dfu: Beta de los Activos. Refleja el riesgo del negocio, sin tener en cuenta el riesgo financiero derivado de un mayor endeudamiento. Para el negocio aeroportuario, se ha tomado para este par\u00e1metro el valor de 0,7, media de las estimaciones efectuadas para el negocio aeroportuario por un panel de consultores, banca de Inversi\u00f3n y Fondos de Inversi\u00f3n en Infraestructuras.\n2.\u00ba Activos netos. Es la suma de la Deuda y de los Recursos Propios, es decir:\nActivos netos = D + E\nF\u00f3rmula en la que se tomar\u00e1n D y E los valores definidos con anterioridad.\nPara la concreci\u00f3n de los anteriores componentes de la f\u00f3rmula se tendr\u00e1n en cuenta exclusivamente los gastos de explotaci\u00f3n, los Activos Netos, las Deudas y los Recursos Propios, vinculados a los Campos de Vuelo y \u00c1reas Terminales que originan las prestaciones patrimoniales de car\u00e1cter p\u00fablico a las que se refiere el Art. 68 de la Ley 1/2011.\nNo obstante, con objeto de suavizar el incremento de tarifas, se establece que a partir del a\u00f1o 2014 y durante un periodo de cinco a\u00f1os, para la obtenci\u00f3n de los Ingresos Regulados Requeridos, se adicionar\u00e1 al resultado que arroje la f\u00f3rmula descrita, los Gastos de Explotaci\u00f3n generados por las actividades relacionadas con los precios privados de las \u00c1reas Terminales y se deducir\u00e1n as\u00ed mismo, los Ingresos correspondientes a los precios privados derivados de dichas \u00c1reas Terminales, afectados ambos por el coeficiente corrector K, que a continuaci\u00f3n se detalla en funci\u00f3n del a\u00f1o de aplicaci\u00f3n:\nCoeficiente corrector K\n\n\n\n2014\n\n\n2015\n\n\n2016\n\n\n2017\n\n\n2018\n\n\n\n\n80%\n\n\n60%\n\n\n40%\n\n\n20%\n\n\n0%\n\n\n\nDicho porcentaje, adem\u00e1s de aplicarse a los gastos de explotaci\u00f3n mencionados anteriormente, se tendr\u00e1n en cuenta para el c\u00e1lculo del coste de capital aplic\u00e1ndose a los Activos Netos, Deudas y Recursos Propios vinculados a los Ingresos por Precios Privados derivados de la explotaci\u00f3n de las \u00c1reas Terminales. A efectos de su aplicaci\u00f3n, los ingresos, gastos, inversiones y dem\u00e1s partidas, generadas por actividades de expansi\u00f3n y desarrollo internacional son considerados y reciben el mismo tratamiento que las provenientes de las actividades comerciales fuera de terminal.\nc) Ajuste por d\u00e9ficit. Si en los ejercicios 2013, 2014 y 2015 el resultado de la aplicaci\u00f3n de esta f\u00f3rmula conduce a un incremento superior al porcentaje que represente el IPC interanual, incrementado en 5 puntos, el incremento m\u00e1ximo a aplicar ser\u00e1 \u00e9ste, pudi\u00e9ndose, a lo largo de los tres pr\u00f3ximos ejercicios, recuperar el posible d\u00e9ficit producido.\n3. Con el fin de garantizar la eficiencia econ\u00f3mica en la gesti\u00f3n de los aeropuertos, \u00abAena Aeropuertos, S.A.\u00bb, directamente o a propuesta de sus sociedades filiales, podr\u00e1 proponer para cada aeropuerto:\na) Coeficientes correctores.\nb) Bonificaciones por incremento de pasajeros, frecuencias o rutas en las prestaciones patrimoniales p\u00fablicas reguladas en el cap\u00edtulo II. La aplicaci\u00f3n de tales bonificaciones, en todo caso, deber\u00e1 estar basada en criterios transparentes y objetivos y ser compatibles con las normas sobre competencia.\n4. El Ministro de Fomento desarrollar\u00e1, mediante orden, previo Acuerdo de la Comisi\u00f3n Delegada del Gobierno para Asuntos Econ\u00f3micos, los criterios generales que deben seguir las propuestas de coeficientes correctores y bonificaciones previstas en el apartado anterior teniendo en cuenta los siguientes principios:\na) Garantizar la eficiencia econ\u00f3mica en la gesti\u00f3n de los aeropuertos.\nb) M\u00e1xima contribuci\u00f3n posible de cada aeropuerto a la competitividad de su \u00e1rea de influencia econ\u00f3mica, limitando subidas de cuant\u00edas que puedan tener un perjuicio grave sobre determinados tr\u00e1ficos, particularmente aquellos altamente dependientes del aeropuerto\nc) Autosuficiencia econ\u00f3mica de cada Aeropuerto, teniendo en cuenta tanto su evoluci\u00f3n pasada como sus previsiones econ\u00f3mico-financieras a medio y largo plazo\nd) Garantizar la competencia efectiva entre aeropuertos sobre la base de la eficiencia y calidad de los servicios prestados al menor coste posible, de forma que las cuant\u00edas de las prestaciones incorporen la estructura de costes de cada Aeropuerto.\nTanto los coeficientes correctores como las bonificaciones propuestas se integrar\u00e1n en la f\u00f3rmula prevista en los apartados anteriores, no acept\u00e1ndose aquellas propuestas de coeficientes correctores o bonificaciones que no garanticen a nivel global el porcentaje que resulte de la misma.\nLos coeficientes correctores, que podr\u00e1n oscilar entre el 1.30 y el 0.70, y las bonificaciones, que no superar\u00e1n el 10 por ciento, se aplicar\u00e1n a las cuant\u00edas unitarias de las prestaciones patrimoniales de car\u00e1cter p\u00fablico definidas en los art\u00edculos anteriores. Los coeficientes correctores definitivos para cada aeropuerto y las bonificaciones que, en su caso, procedan se establecer\u00e1n con car\u00e1cter anual en la Ley de Presupuestos Generales del Estado.\u00bb\nArt\u00edculo 35. Plan Estatal de Vivienda y Rehabilitaci\u00f3n 2009-2012.\nA partir de la entrada en vigor de este Real Decreto-ley quedan suprimidas las ayudas de subsidiaci\u00f3n de pr\u00e9stamos contenidas en el Real Decreto 2066/2008, de 12 de diciembre, por el que se regula el Plan Estatal de Vivienda y Rehabilitaci\u00f3n 2009-2012. As\u00ed mismo no se reconocer\u00e1n aquellas solicitudes que est\u00e9n en tramitaci\u00f3n y que no hayan sido objeto de concesi\u00f3n por parte de la Comunidad Aut\u00f3noma.\nArt\u00edculo 36. Renta b\u00e1sica de emancipaci\u00f3n.\n1. A partir de la entrada en vigor de este Real Decreto-ley, la cuant\u00eda mensual de la ayuda para facilitar el pago de los gastos relacionados con el alquiler de la vivienda habitual, prevista en el art\u00edculo 3.1.a) del Real Decreto 1472/2007, por el que se regula la renta b\u00e1sica de emancipaci\u00f3n, en los t\u00e9rminos previstos en el Real Decreto-Ley 20/2011, de 30 de diciembre, de medidas urgentes en materia presupuestaria, tributaria y financiera para la correcci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico, ser\u00e1 de 147 euros.\nAs\u00ed mismo, los beneficiarios cuya resoluci\u00f3n se haya extinguido por alguna de las causas establecidas legamente, no podr\u00e1n reanudar el derecho acreditando el cumplimiento actual de los requisitos requeridos para su reconocimiento aunque no hubieran agotado anteriormente el per\u00edodo m\u00e1ximo previsto. De igual manera, no tendr\u00e1n derecho al cobro de la ayuda aquellas solicitudes que habi\u00e9ndose presentado con anterioridad al 31 de diciembre de 2011 no hayan obtenido resoluci\u00f3n favorable o no haya sido comunicada al Ministerio de Fomento con anterioridad a la entrada en vigor del presente Real Decreto-ley.\n2. La percepci\u00f3n de la ayuda para facilitar el pago de los gastos relacionados con el alquiler de la vivienda habitual ser\u00e1 incompatible con otras ayudas o subvenciones establecidas para los inquilinos en la normativa auton\u00f3mica.\nT\u00cdTULO VII\nMedidas para la supresi\u00f3n de desajustes entre los costes e ingresos en el sector el\u00e9ctrico\nArt\u00edculo 37. Establecimiento de medidas en los sistemas el\u00e9ctricos insulares y extrapeninsulares.\n1. Los costes fijos y variables de las centrales de generaci\u00f3n en r\u00e9gimen ordinario en los sistemas el\u00e9ctricos insulares y extrapeninsulares, resultantes de la aplicaci\u00f3n de las revisiones que se establezcan en las disposiciones que desarrollen el Real Decreto-ley 13/2012, de 30 de marzo, por el que se transponen directivas en materia de mercados interiores de electricidad y gas y en materia de comunicaciones electr\u00f3nicas, y por el que se adoptan medidas para la correcci\u00f3n de las desviaciones por desajustes entre los costes e ingresos de los sectores el\u00e9ctrico y gasista, ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n para la retribuci\u00f3n de los costes de generaci\u00f3n reconocidos a los generadores en r\u00e9gimen ordinario en dichos sistemas desde el 1 de enero de 2012.\n2. Adicionalmente a las revisiones del modelo retributivo que se aprueben en las citadas disposiciones que modifiquen el c\u00e1lculo de costes fijos y variables de las centrales de generaci\u00f3n en r\u00e9gimen ordinario de los sistemas el\u00e9ctricos insulares y extrapeninsulares, se establecen las siguientes medidas a aplicar desde el 1 de enero de\u00a02012:\na) Se elimina la retribuci\u00f3n de los gastos de naturaleza recurrente a los que hace referencia el apartado 3 del art\u00edculo 5 de la Orden ITC/914/2006, de 30 de marzo, por la que se establece el m\u00e9todo de c\u00e1lculo de la retribuci\u00f3n de garant\u00eda de potencia para las instalaciones de generaci\u00f3n en r\u00e9gimen ordinario de los sistemas el\u00e9ctricos insulares y extrapeninsulares.\nb) Se revisa la tasa financiera de retribuci\u00f3n para el c\u00e1lculo de la retribuci\u00f3n financiera de la inversi\u00f3n de cada grupo a la que hace referencia el apartado 2 del art\u00edculo\u00a05 de la Orden ITC/914/2006, de 30 de marzo, que se corresponder\u00e1 con el valor de los Bonos del Estado a diez a\u00f1os m\u00e1s 200 puntos b\u00e1sicos.\nc) Se reducen en un 10 por ciento los valores unitarios de la anualidad en concepto de operaci\u00f3n y mantenimiento fijos a los que hace referencia el apartado 3 del art\u00edculo 5 de la Orden ITC/914/2006, de 30 de marzo, actualizados mediante resoluci\u00f3n de 7 de marzo de 2011, de la Direcci\u00f3n General de Pol\u00edtica Energ\u00e9tica y Minas, por la que se publica el valor unitario de garant\u00eda de potencia anual GPOTn(i) correspondiente a las instalaciones de generaci\u00f3n en r\u00e9gimen ordinario de los sistemas el\u00e9ctricos insulares y extrapeninsulares para el a\u00f1o 2011.\nSe habilita al Ministerio de Industria, Energ\u00eda y Turismo a revisar tanto la tasa financiera de retribuci\u00f3n como los valores unitarios de la anualidad en concepto de operaci\u00f3n y mantenimiento fijos a los que se hace referencia en este art\u00edculo.\nArt\u00edculo 38. Modificaci\u00f3n de la Ley 54/1997, de 27 de noviembre, del Sector El\u00e9ctrico.\nSe modifica la Ley 54/1997 de 27 de noviembre, del Sector El\u00e9ctrico, en los siguientes t\u00e9rminos:\nUno. Se modifica el apartado 4 del art\u00edculo 17 que pasa a tener la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00ab4. En caso de que las actividades o instalaciones destinadas al suministro el\u00e9ctrico fueran gravadas, directa o indirectamente, con tributos propios de las Comunidades Aut\u00f3nomas o recargos sobre tributos estatales, al peaje de acceso se le incluir\u00e1 un suplemento territorial que cubrir\u00e1 la totalidad del sobrecoste provocado por ese tributo o recargo y que deber\u00e1 ser abonado por los consumidores ubicados en el \u00e1mbito territorial de la respectiva Comunidad Aut\u00f3noma.\nEn el caso de que los tributos impuestos sean de car\u00e1cter local y no vengan determinados por normativa estatal, al peaje de acceso se le podr\u00e1 incluir un suplemento territorial que cubra la totalidad del sobrecoste provocado.\u00bb\nDos. Se modifica el apartado 5 del art\u00edculo 18 en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00ab5. En caso de que las actividades o instalaciones destinadas al suministro el\u00e9ctrico fueran gravadas, directa o indirectamente, con tributos propios de las Comunidades Aut\u00f3nomas o recargos sobre tributos estatales a la tarifa de \u00faltimo recurso se le incluir\u00e1 un suplemento territorial que cubrir\u00e1 la totalidad del sobrecoste provocado por ese tributo o recargo y que deber\u00e1 ser abonado por los consumidores ubicados en el \u00e1mbito territorial de la respectiva Comunidad Aut\u00f3noma.\nEn el caso de que los tributos impuestos sean de car\u00e1cter local y no vengan determinados por normativa estatal, a la tarifa de \u00faltimo recurso se le podr\u00e1 incluir un suplemento territorial que cubra la totalidad del sobrecoste provocado.\u00bb\nArt\u00edculo 39. Modificaci\u00f3n de la retribuci\u00f3n de la actividad de transporte.\n1. Se establece como criterio para la actividad de transporte que la retribuci\u00f3n en concepto de inversi\u00f3n se har\u00e1 para aquellos activos en servicio no amortizados tomando como base para su retribuci\u00f3n financiera el valor neto de los mismos.\n2. En aplicaci\u00f3n de lo dispuesto en el apartado 1, se modifica la retribuci\u00f3n correspondiente al a\u00f1o 2012 para la actividad de transporte a percibir por las empresas de acuerdo a lo recogido en la siguiente tabla:\n\n\n\nRetribuci\u00f3n transporte\n\n\nMiles de euros\n\n\n\n\nRed El\u00e9ctrica de Espa\u00f1a, S.A.\n\n\n1.294.173\n\n\n\n\nUni\u00f3n Fenosa Distribuci\u00f3n, S.A.\n\n\n36.992\n\n\n\n\nTotal peninsular\n\n\n1.331.164\n\n\n\n\nRed El\u00e9ctrica de Espa\u00f1a, S.A. (extrapeninsular)\n\n\n146.288\n\n\n\n\nTotal extrapeninsular\n\n\n146.288\n\n\n\n\nTotal\n\n\n1.477.452\n\n\n\nArt\u00edculo 40. Modificaci\u00f3n del Real Decreto 485/2009, de 3 de abril, por el que se regula la puesta en marcha del suministro de \u00faltimo recurso en el sector de la energ\u00eda el\u00e9ctrica.\nLa disposici\u00f3n adicional octava.1 del Real Decreto 485/2009, de 3 de abril, por el que se regula la puesta en marcha del suministro de \u00faltimo recurso en el sector de la energ\u00eda el\u00e9ctrica queda redactada en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00ab1. Se reconoce la existencia de un d\u00e9ficit de ingresos en las liquidaciones de las actividades reguladas del sector el\u00e9ctrico generado en 2006, incluyendo la minoraci\u00f3n de la retribuci\u00f3n para 2006 de la actividad de producci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica en el importe equivalente al valor de los derechos de emisi\u00f3n de gases de efecto invernadero asignados gratuitamente, que asciende a un valor a 31 de diciembre de 2006, de 2.279.940.066,63 euros.\nEsta cuant\u00eda se recuperar\u00e1 a trav\u00e9s de la tarifa el\u00e9ctrica durante un periodo de quince a\u00f1os a contar desde el 1 de enero de 2007. El importe pendiente de pago devengar\u00e1 intereses de actualizaci\u00f3n cada a\u00f1o desde el 31 de diciembre de 2006.\nEl importe de los intereses ser\u00e1 anual, aplicando el EURIBOR a tres meses de la media de las cotizaciones del mes de noviembre del a\u00f1o anterior m\u00e1s un diferencial de 65 puntos b\u00e1sicos al importe a recuperar a 31 de diciembre de cada a\u00f1o.\u00bb\nArt\u00edculo 41. Modificaci\u00f3n del Real Decreto 437/2010, de 9 de abril, por el que se desarrolla la regulaci\u00f3n del proceso de titulizaci\u00f3n del d\u00e9ficit del sistema el\u00e9ctrico.\nEl art\u00edculo 2.2 a) del Real Decreto 437/2010, de 9 de abril, por el que se desarrolla la regulaci\u00f3n del proceso de titulizaci\u00f3n del d\u00e9ficit del sistema el\u00e9ctrico, queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00aba) Derechos de Cobro peninsular 2006: El tipo de inter\u00e9s es el EURIBOR a tres meses de la media de las cotizaciones del mes de noviembre del a\u00f1o anterior a la fecha de la actualizaci\u00f3n.\u00bb\nArt\u00edculo 42. Tipo de inter\u00e9s definitivo a aplicar a efectos de c\u00e1lculo del precio de cesi\u00f3n al Fondo de Titulizaci\u00f3n del D\u00e9ficit del Sistema El\u00e9ctrico.\n1. El tipo de inter\u00e9s definitivo a aplicar a efectos de c\u00e1lculo del precio de cesi\u00f3n al Fondo de Titulizaci\u00f3n del D\u00e9ficit del Sistema El\u00e9ctrico de los derechos de cobro correspondientes a los \u00abDerechos de Cobro peninsular 2006\u00bb es el EURIBOR a tres meses de la media de las cotizaciones del mes de noviembre del a\u00f1o anterior a la fecha de la actualizaci\u00f3n, de acuerdo a lo dispuesto en art\u00edculo 2.2 a) del Real Decreto 437/2010, de 9 de abril.\n2. No obstante lo anterior, la diferencia existente entre el citado precio de cesi\u00f3n al Fondo de Titulizaci\u00f3n del D\u00e9ficit del Sistema El\u00e9ctrico y el que hubiera resultado de aplicar el tipo de inter\u00e9s establecido en la disposici\u00f3n adicional octava del Real Decreto 485/2009, de 3 de abril, tendr\u00e1 la consideraci\u00f3n de coste liquidable del sistema a efectos de lo previsto en el Real Decreto 2017/1997, de 26 de diciembre, por el que se organiza y regula el procedimiento de liquidaci\u00f3n de los costes de transporte, distribuci\u00f3n y comercializaci\u00f3n a tarifa, de los costes permanentes del sistema y de los costes de diversificaci\u00f3n y seguridad de abastecimiento.\nDisposici\u00f3n adicional primera. Medidas en relaci\u00f3n con los trabajadores de las empresas de servicios contratadas por la Administraci\u00f3n.\nLos entes, organismos y entidades que forman parte del sector p\u00fablico de acuerdo con el art\u00edculo 3.1 del texto refundido de la Ley de Contratos del Sector P\u00fablico, aprobado por Real Decreto legislativo 3/2011, de 14 de noviembre, dictar\u00e1n en sus respectivos \u00e1mbitos de competencias las instrucciones pertinentes para la correcta ejecuci\u00f3n de los servicios externos que hubieran contratado, de manera que quede clarificada la relaci\u00f3n entre los gestores de la Administraci\u00f3n y el personal de la empresa contratada, evitando, en todo caso, actos que pudieran considerarse como determinantes para el reconocimiento de una relaci\u00f3n laboral, sin perjuicio de las facultades que la legislaci\u00f3n de contratos del sector p\u00fablico reconoce al \u00f3rgano de contrataci\u00f3n en orden a la ejecuci\u00f3n de los contratos. A tal fin lo citados entes, organismos y entidades dictar\u00e1n antes del 31 de diciembre de\u00a02012 las instrucciones pertinentes para evitar actuaciones que pudieran considerarse como determinantes para el reconocimiento de una relaci\u00f3n laboral.\nEn el supuesto de que en virtud de sentencia judicial los trabajadores de las empresas se convirtieran en personal laboral de la Administraci\u00f3n, el salario a percibir ser\u00e1 el que corresponda a su clasificaci\u00f3n profesional de acuerdo con el convenio colectivo aplicable al personal laboral de la Administraci\u00f3n, siendo necesario informe favorable de los \u00f3rganos competentes para hacer cumplir las exigencias de las leyes presupuestarias.\nDisposici\u00f3n adicional segunda. Suspensiones o modificaciones de convenios colectivos, pactos y acuerdos que afecten al personal laboral por alteraci\u00f3n sustancial de las circunstancias econ\u00f3micas.\nA los efectos de lo previsto en el art\u00edculo 32 y 38.10 del Estatuto B\u00e1sico del Empleado P\u00fablico se entender\u00e1 que concurre causa grave de inter\u00e9s p\u00fablico derivada de la alteraci\u00f3n sustancial de las circunstancias econ\u00f3micas cuando las Administraciones P\u00fablicas deban adoptar medidas o planes de ajuste, de requilibrio de las cuentas p\u00fablicas o de car\u00e1cter econ\u00f3mico financiero para asegurar la estabilidad presupuestaria o la correcci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico.\nDisposici\u00f3n adicional tercera. Obligaciones de remisi\u00f3n de informaci\u00f3n en materia de personal.\nEn aplicaci\u00f3n del principio de transparencia previsto en la Ley Org\u00e1nica 2/2012, de 27 de abril, de Estabilidad Presupuestaria y Sostenibilidad Financiera, las Comunidades Aut\u00f3nomas y Entidades locales remitir\u00e1n al Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas informaci\u00f3n relativa los gastos de personal, con menci\u00f3n a los \u00f3rganos de dependencia, retribuciones, clases de personal, dotaciones o plantillas entre otra informaci\u00f3n.\nPor parte del Ministerio de Hacienda y Administraciones p\u00fablicas se determinar\u00e1 reglamentariamente la forma, contenido, desglose y periodicidad en que dicha informaci\u00f3n ha de ser remitida.\nLo dispuesto en la presente disposici\u00f3n adicional tiene car\u00e1cter b\u00e1sico y se dicta al amparo de lo dispuesto en los art\u00edculos 149.1.13\u00aa y 156.1 de la Constituci\u00f3n.\nDisposici\u00f3n adicional cuarta. Aplicaci\u00f3n del T\u00edtulo I del presente Real Decreto-ley a los Poderes P\u00fablicos.\nDe acuerdo con lo previsto en el art\u00edculo 1.1 de la Ley Org\u00e1nica 2/2012, de 27 de abril, de Estabilidad Presupuestaria y Sostenibilidad Financiera, seg\u00fan el cual los principios rectores establecidos en la misma vinculan a todos los poderes p\u00fablicos y, en aplicaci\u00f3n, en particular, del principio de transparencia regulado en el art\u00edculo 6 de la misma, los \u00f3rganos constitucionales o estatutarios a los que no les resulten de aplicaci\u00f3n directa las medidas establecidas en el presente real decreto-ley en atenci\u00f3n a su autonom\u00eda, remitir\u00e1n informaci\u00f3n sobre las iniciativas emprendidas, en su caso, por los mismos para el cumplimiento de las medidas de racionalizaci\u00f3n previstas en el T\u00edtulo I de este Real Decreto-ley, tanto para los miembros de los citados \u00f3rganos como para el personal que preste sus servicios en los mismos.\nDisposici\u00f3n adicional quinta. Posibilidad de que los funcionarios de la Administraci\u00f3n General del Estado pertenecientes a los Subgrupos A1 y A2 soliciten la reducci\u00f3n, a petici\u00f3n propia, del complemento espec\u00edfico.\n1. Los funcionarios de la Administraci\u00f3n General del Estado pertenecientes a los Subgrupos A1 y A2, incluidos en el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n del Real Decreto 598/1985, de\u00a030 de abril, podr\u00e1n solicitar ante las \u00f3rganos y unidades de personal con competencias en materia de personal de los Departamentos, Organismos Aut\u00f3nomos y Entidades gestoras de la Seguridad Social en los que est\u00e9n destinados la reducci\u00f3n del importe del complemento espec\u00edfico correspondiente al puesto que desempe\u00f1an al objeto de adecuarlo al porcentaje al que se refiere el art\u00edculo 16.4 de la Ley 53/1984, de 26 de diciembre, de Incompatibilidades del Personal al Servicio de las Administraciones P\u00fablicas.\n2. Se excluye de esta posibilidad a los funcionarios que ocupen puestos en Gabinetes de miembros del Gobierno y altos cargos de la Administraci\u00f3n General del Estado, a los que desempe\u00f1en puestos que tengan asignado complemento de destino de nivel 30 y 29.\nDisposici\u00f3n adicional sexta. Adecuaci\u00f3n para los miembros de las Fuerzas Armadas y de la Guardia Civil.\n1. Las disposiciones de car\u00e1cter general que, para los miembros de las Fuerzas Armadas y de la Guardia Civil, regulan las materias contenidas en el t\u00edtulo I deber\u00e1n entenderse modificadas en los t\u00e9rminos establecidos en esta disposici\u00f3n legal.\n2. Los miembros de las Fuerzas Armadas y de la Guardia Civil a los que se refiere el art\u00edculo 21 del texto refundido de la Ley sobre Seguridad Social de las Fuerzas Armadas, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/2000, de 9 de junio, que padezcan insuficiencia temporal de condiciones psicof\u00edsicas para el servicio, percibir\u00e1n el cincuenta por ciento de las retribuciones tanto b\u00e1sicas como complementarias, como de la prestaci\u00f3n de hijo a cargo, en su caso, desde el primer al tercer d\u00eda de la insuficiencia, tomando como referencia aquellas que percib\u00edan en el mes inmediato anterior al de causarse dicha insuficiencia. Desde el d\u00eda cuarto al vig\u00e9simo d\u00eda, ambos inclusive, percibir\u00e1n el setenta y cinco por ciento de las retribuciones tanto b\u00e1sicas como complementarias, como de la prestaci\u00f3n de hijo a cargo, en su caso. A partir del d\u00eda vig\u00e9simo primero percibir\u00e1n la totalidad de las retribuciones b\u00e1sicas, de la prestaci\u00f3n por hijo a cargo, en su caso, y de las retribuciones complementarias.\nSi la insuficiencia se hubiera producido en acto de servicio o como consecuencia de una hospitalizaci\u00f3n o intervenci\u00f3n quir\u00fargica la retribuci\u00f3n a percibir podr\u00e1 ser complementada, desde el primer d\u00eda, hasta alcanzar, como m\u00e1ximo el 100% de las retribuciones que vinieran correspondiendo a dicho personal en el mes anterior al de causarse la insuficiencia.\nDisposici\u00f3n adicional s\u00e9ptima. Prestaciones econ\u00f3micas para cuidados en el entorno familiar y apoyo a cuidadores no profesionales previstas en el art\u00edculo 18 de la Ley 39/2006, de 14 de diciembre, reconocidas y no percibidas.\n1. Desde la fecha de entrada en vigor de este real decreto-ley, las prestaciones econ\u00f3micas para cuidados en el entorno familiar y apoyo a cuidadores no profesionales previstas en el art\u00edculo 18 de la Ley 39/2006, de 14 de diciembre, dejar\u00e1n de producir efectos retroactivos para aquellas personas que a dicha fecha no hayan comenzado a percibir todav\u00eda las prestaciones econ\u00f3micas reconocidas a su favor, quienes conservar\u00e1n, en todo caso, el derecho a percibir las cuant\u00edas que, en concepto de efectos retroactivos, hayan sido ya devengadas hasta dicho momento.\n2. A partir de la fecha de entrada en vigor de este real decreto-ley, las prestaciones econ\u00f3micas para cuidados en el entorno familiar y apoyo a cuidadores no profesionales previstas en el art\u00edculo 18 de la Ley 39/2006, de 14 de diciembre, reconocidas a favor de las personas mencionadas en el apartado anterior quedar\u00e1n sujetas a un plazo suspensivo m\u00e1ximo de dos a\u00f1os a contar desde la fecha de la resoluci\u00f3n de reconocimiento de la prestaci\u00f3n o, en su caso, desde el transcurso del plazo de seis meses desde la presentaci\u00f3n de la solicitud sin haberse dictado y notificado resoluci\u00f3n expresa de reconocimiento de la prestaci\u00f3n, plazo que se interrumpir\u00e1 en el momento en que el interesado empiece a percibir dicha prestaci\u00f3n.\nDisposici\u00f3n adicional octava. R\u00e9gimen de los convenios especiales en el Sistema de la Seguridad Social de los cuidadores no profesionales de las personas en situaci\u00f3n de dependencia.\n1. A partir de la fecha de entrada en vigor de este real decreto-ley, el convenio especial regulado en el Real Decreto 615/2007, de 11 de mayo, por el que se regula la Seguridad Social de los cuidadores de las personas en situaci\u00f3n de dependencia, tendr\u00e1, para los cuidadores no profesionales, car\u00e1cter voluntario y podr\u00e1 ser suscrito entre el cuidador no profesional y la Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social.\n2. Las cotizaciones a la Seguridad Social por el convenio especial indicado en el apartado anterior ser\u00e1n a cargo exclusivamente del suscriptor del mismo.\n3. Estos convenios especiales surtir\u00e1n efectos desde la fecha de la solicitud de suscripci\u00f3n del convenio especial.\nDisposici\u00f3n adicional novena. Constituci\u00f3n del Consejo Territorial de Servicios Sociales y del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia.\n1. En el plazo m\u00e1ximo de seis meses desde la entrada en vigor del presente real decreto-ley deber\u00e1 constituirse el Consejo Territorial de Servicios Sociales y del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia regulado en el art\u00edculo 8 de la Ley 39/2006, de 14 de diciembre.\nEl Consejo Territorial de Servicios Sociales y del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia, una vez constituido, aprobar\u00e1 sus normas de funcionamiento interno.\n2. Queda suprimida la Conferencia Sectorial de Asuntos Sociales.\nDisposici\u00f3n adicional d\u00e9cima. Referencias a la denominaci\u00f3n de determinados \u00f3rganos.\n1. Las referencias que en la Ley 39/2006, de 14 de diciembre, se realizan al Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales y a su titular, se entender\u00e1n realizadas al Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad y a su titular. Asimismo, las referencias al titular de la Secretar\u00eda de Estado de Servicios Sociales, Familias y Discapacidad, se entender\u00e1n realizadas al titular de la Secretar\u00eda de Estado de Servicios Sociales e Igualdad.\n2. Las referencias contenidas en la legislaci\u00f3n vigente al Consejo Territorial del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia y a la Conferencia Sectorial de Asuntos Sociales se entender\u00e1n realizadas al Consejo Territorial de Servicios Sociales y del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia.\nDisposici\u00f3n adicional und\u00e9cima. Declaraci\u00f3n de zonas de gran afluencia tur\u00edstica en los municipios que reuniesen en 2011 los requisitos del art\u00edculo 5.5 de la Ley 1/2004, de 21 de diciembre, de Horarios Comerciales, en la redacci\u00f3n dada por este real decreto-ley.\n1. En el plazo de seis meses desde la entrada en vigor de este real decreto-ley, las Comunidades Aut\u00f3nomas declarar\u00e1n al menos una zona de gran afluencia tur\u00edstica en los municipios con m\u00e1s de 200.000 habitantes que hayan registrado m\u00e1s de 1.000.000 de pernoctaciones en el a\u00f1o 2011 o que cuenten con puertos en los que operen cruceros tur\u00edsticos que hayan recibido en 2011 m\u00e1s de 400.000 pasajeros. La declaraci\u00f3n de zonas de gran afluencia tur\u00edstica se har\u00e1 teniendo en cuenta los criterios establecidos en el art\u00edculo 5.4 de la Ley 1/2004, de 21 de diciembre.\n2. A los efectos de lo establecido en el apartado anterior, los municipios de m\u00e1s de 200.000 habitantes, de elevada ocupaci\u00f3n hotelera o elevado n\u00famero de pasajeros en cruceros tur\u00edsticos, se recogen en el anexo.\nDisposici\u00f3n adicional duod\u00e9cima. Fines y funciones del Instituto para la Diversificaci\u00f3n y Ahorro de la Energ\u00eda.\nEl Instituto para la Diversificaci\u00f3n y Ahorro de la Energ\u00eda (IDAE) ejercer\u00e1 adem\u00e1s de las funciones previstas en la disposici\u00f3n adicional vig\u00e9sima primera. tres de la Ley 46/1985, de 27 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para 1986 las siguientes:\na) Apoyar el desarrollo de las tecnolog\u00edas orientadas a la descarbonizaci\u00f3n de la generaci\u00f3n el\u00e9ctrica.\nb) Prestar asistencia t\u00e9cnica y econ\u00f3mica al Ministerio de Industria, Energ\u00eda y Turismo, cuando expresamente se le requiera, en los procedimientos administrativos, judiciales o arbitrales en que sea parte la Administraci\u00f3n General del Estado.\nc) Desarrollar las funciones de medio propio instrumental y servicio t\u00e9cnico de la Administraci\u00f3n General del Estado, y los organismos y entidades dependientes de ella, para los trabajos que se le encomienden.\nd) Cualesquiera otras funciones que se le atribuya legal o reglamentariamente.\nDisposici\u00f3n adicional decimotercera. R\u00e9gimen de contrataci\u00f3n del IDAE.\n1. El r\u00e9gimen de contrataci\u00f3n del IDAE ser\u00e1 el previsto en el Real Decreto Legislativo 3/2011, de 14 de noviembre, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley de Contratos del Sector P\u00fablico.\n2. El IDAE, en los t\u00e9rminos que prevean sus estatutos, tendr\u00e1 la consideraci\u00f3n de medio propio instrumental y servicio t\u00e9cnico de la Administraci\u00f3n a los efectos previstos en el art\u00edculo 24.6 del texto refundido de la Ley de Contratos del Sector P\u00fablico, aprobado por Real Decreto Legislativo 3/2011, de 14 de noviembre, para la realizaci\u00f3n de cuantos trabajos se le encomienden por la Administraci\u00f3n General del Estado y los organismos y entidades dependientes de ella, que tengan la consideraci\u00f3n de poder adjudicador, en todo lo relacionado con sus fines y funciones, estando obligado a realizar los trabajos que le encomienden de acuerdo con las instrucciones fijadas por el encomendante.\nDisposici\u00f3n adicional decimocuarta. Progresividad en los peajes de acceso a las redes.\nSe habilita al Ministro de Industria, Energ\u00eda y Turismo a establecer criterios de progresividad de aplicaci\u00f3n a los peajes de acceso que debe aprobar de acuerdo con lo dispuesto en el art\u00edculo 17 de la Ley 54/1997, de 27 de noviembre, del Sector El\u00e9ctrico.\nEn la determinaci\u00f3n de estos criterios se tendr\u00e1 en cuenta el consumo medio de los puntos de suministro, sin que se vean afectados los consumidores vulnerables.\nDisposici\u00f3n adicional decimoquinta. Suplementos territoriales de aplicaci\u00f3n a peajes de acceso y tarifa de \u00faltimo recurso.\nSe habilita al Ministro de Industria, Energ\u00eda y Turismo a determinar, previo Acuerdo de la Comisi\u00f3n Delegada del Gobierno para Asuntos Econ\u00f3micos, los concretos tributos y recargos que ser\u00e1n considerados a efectos de la aplicaci\u00f3n del suplemento territorial a los peajes de acceso y tarifas de \u00faltimo recurso, de acuerdo con lo establecido en los art\u00edculos 17 y 18 de la Ley 54/1997, de 27 de noviembre, del Sector El\u00e9ctrico, as\u00ed como los mecanismos necesarios para su gesti\u00f3n y liquidaci\u00f3n\nDisposici\u00f3n adicional decimosexta. Aplicaci\u00f3n de la disposici\u00f3n adicional sexta de la Ley 2/2012, de 29 de junio, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2012.\nA los efectos de la aplicaci\u00f3n de la disposici\u00f3n adicional sexta de la Ley 2/2012, de 29 de junio, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2012, la consideraci\u00f3n de los porcentajes de cesi\u00f3n a favor de las entidades locales incluidas en el modelo de cesi\u00f3n de impuestos estatales, citados en los apartados Uno y Tres de dicha disposici\u00f3n, a efectos de calcular la liquidaci\u00f3n definitiva correspondiente al a\u00f1o 2010, se deber\u00e1n entender de aplicaci\u00f3n exclusiva para determinar la cesi\u00f3n del Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas. Por lo que se refiere a la citada liquidaci\u00f3n de la cesi\u00f3n de los impuestos indirectos ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n los porcentajes de cesi\u00f3n establecidos en los art\u00edculos 93, 94, 95, 101, 102 y 103 de la Ley 26/2009, de 23 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2010.\u00bb\nDisposici\u00f3n adicional decimos\u00e9ptima. Beneficios fiscales aplicables a la \u00abCandidatura de Madrid 2020\u00bb.\nUno. La \u00abCandidatura de Madrid 2020\u00bb tendr\u00e1 la consideraci\u00f3n de acontecimiento de excepcional inter\u00e9s p\u00fablico a los efectos de lo dispuesto en el art\u00edculo 27 de la Ley 49/2002, de 23 de diciembre, de r\u00e9gimen fiscal de las entidades sin fines lucrativos y de los incentivos fiscales al mecenazgo.\nDos. La duraci\u00f3n del programa de apoyo a este acontecimiento abarcar\u00e1 los ejercicios 2012 y 2013.\nTres. La certificaci\u00f3n de la adecuaci\u00f3n de los gastos realizados a los objetivos y planes del programa se efectuar\u00e1 en conformidad a lo dispuesto en la citada Ley 49/2002.\nCuatro. Las actuaciones a realizar ser\u00e1n las que aseguren el adecuado desarrollo del acontecimiento. El desarrollo y concreci\u00f3n en planes y programas de actividades espec\u00edficas se realizar\u00e1 por el \u00f3rgano competente en conformidad a lo dispuesto en la citada Ley 49/2002.\nCinco. Los beneficios fiscales de este programa ser\u00e1n los m\u00e1ximos establecidos en el art\u00edculo 27.3 de la citada Ley 49/2002.\nDisposici\u00f3n adicional decimoctava. Incapacidad temporal en la Administraci\u00f3n del Estado.\nAl personal funcionario y laboral de la Administraci\u00f3n General del Estado y organismos y entidades de ellas dependientes acogidos al R\u00e9gimen General de la Seguridad Social se le reconocer\u00e1n los siguientes complementos en los supuestos de incapacidad temporal:\n1.\u00aa Cuando la situaci\u00f3n de incapacidad temporal derive de contingencias comunes, hasta el tercer d\u00eda, se le reconocer\u00e1 un complemento retributivo del cincuenta por ciento de las retribuciones que se vinieran percibiendo en el mes anterior al de causarse la incapacidad. Desde el d\u00eda cuarto hasta el vig\u00e9simo, ambos inclusive, se reconocer\u00e1 un complemento que sumado a la prestaci\u00f3n econ\u00f3mica reconocida por la Seguridad Social sea equivalente al setenta y cinco por ciento de las retribuciones que vinieran correspondiendo a dicho personal en el mes anterior al de causarse la incapacidad. A partir del d\u00eda vig\u00e9simo primero, inclusive, se le reconocer\u00e1 una prestaci\u00f3n equivalente al cien por cien de las retribuciones que se vinieran percibiendo en el mes anterior al de causarse la incapacidad.\nLa Administraci\u00f3n del Estado determinar\u00e1 respecto a su personal, los supuestos en que con car\u00e1cter excepcional y debidamente justificado el complemento alcance el cien por cien de las retribuciones que vinieran disfrutando en cada momento. A estos efectos, se considerar\u00e1n en todo caso debidamente justificados los supuestos de hospitalizaci\u00f3n e intervenci\u00f3n quir\u00fargica.\n2.\u00aa Cuando la situaci\u00f3n de incapacidad temporal derive de contingencias profesionales, la prestaci\u00f3n reconocida por la Seguridad Social ser\u00e1 complementada durante todo el periodo de duraci\u00f3n de la misma, hasta el cien por cien de las retribuciones que viniera percibiendo dicho personal en el mes anterior al de causarse la incapacidad.\n3.\u00aa La presente disposici\u00f3n surtir\u00e1 efectos en los procesos de incapacidad temporal que tengan inicio transcurridos tres meses desde la entrada en vigor de esta norma.\nDisposici\u00f3n transitoria primera.\nLo dispuesto en este Real Decreto-ley sobre vacaciones y d\u00edas de asuntos particulares, d\u00edas adicionales a los d\u00edas de libre disposici\u00f3n o de similar naturaleza, no impedir\u00e1 que el personal funcionario, estatutario y laboral disfrute los d\u00edas correspondientes al a\u00f1o 2012, conforme a la normativa vigente hasta la entrada en vigor de este Real Decreto-ley.\nIgualmente, lo dispuesto en este Real Decreto-ley no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a los empleados p\u00fablicos que a su entrada en vigor, se encuentren en la situaci\u00f3n de incapacidad temporal.\nDisposici\u00f3n transitoria segunda.\nTodos aquellos que en el momento de la entrada en vigor de la presente Ley est\u00e9n percibiendo alguna de las pensiones indemnizatorias, prestaciones compensatorias y cualquier otra percepci\u00f3n econ\u00f3mica a que se refiere el art\u00edculo 1 o tuvieran reconocida normativamente tal posibilidad tendr\u00e1n un plazo de quince d\u00edas h\u00e1biles a contar desde la fecha de publicaci\u00f3n de esta Ley en el Bolet\u00edn Oficial del Estado para comunicar a los \u00f3rganos a que se refiere el apartado3 del art\u00edculo 1, su opci\u00f3n entre la percepci\u00f3n de la misma o la retribuci\u00f3n de la actividad p\u00fablica o privada que est\u00e9n desempe\u00f1ando o, en su caso, percepci\u00f3n de la pensi\u00f3n de jubilaci\u00f3n o retiro. Una vez recibida dicha comunicaci\u00f3n, la Oficina de Conflictos de Intereses o el \u00f3rgano competente de la Administraci\u00f3n auton\u00f3mica o local, la remitir\u00e1 al centro pagador para que en el caso de que el interesado opte por percibir las retribuciones correspondientes al puesto p\u00fablico o privado que vaya a desempe\u00f1ar o, en su caso, percepci\u00f3n de la pensi\u00f3n de jubilaci\u00f3n o retiro, deje de abonarle las citadas pensiones indemnizatorias, prestaciones compensatorias y cualquier otra percepci\u00f3n econ\u00f3mica. A falta de opci\u00f3n en el plazo se\u00f1alado, se entender\u00e1 que el interesado renuncia a percibir las pensiones indemnizatorias, prestaciones compensatorias y cualquier otra percepci\u00f3n econ\u00f3mica a que se refiere el art\u00edculo 1 optando por percibir la retribuci\u00f3n correspondiente al cargo o actividad que ejerza en la actualidad o, en su caso, la pensi\u00f3n de jubilaci\u00f3n o retiro.\nDisposici\u00f3n transitoria tercera.\nLa derogaci\u00f3n del apartado 4 del art\u00edculo 214 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social prevista en este Real Decreto-ley ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a las prestaciones por desempleo cuyo nacimiento del derecho derive de situaciones legales de desempleo producidas a partir de la entrada en vigor de esta norma.\nDisposici\u00f3n transitoria cuarta.\nSin perjuicio de la derogaci\u00f3n del apartado 1.4 del art\u00edculo 215 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social prevista en este Real Decreto-ley, dicho apartado mantendr\u00e1 su aplicaci\u00f3n para los desempleados mayores de cuarenta y cinco a\u00f1os que hubieran agotado la prestaci\u00f3n por desempleo de nivel contributivo de setecientos veinte d\u00edas antes de la entrada en vigor de este Real Decreto- ley.\nDisposici\u00f3n transitoria quinta.\nLos trabajadores que, por aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 218 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, tuvieran fijada como base de cotizaci\u00f3n, durante la percepci\u00f3n del subsidio por desempleo, el 125 por cien del tope m\u00ednimo de cotizaci\u00f3n vigente en cada momento, pasaran a tener como base de cotizaci\u00f3n el 100 por cien de ese tope m\u00ednimo a partir del d\u00eda primero del mes siguiente al de la entrada en vigor de este Real Decreto Ley.\nDisposici\u00f3n transitoria sexta. Supresi\u00f3n del derecho a la aplicaci\u00f3n de bonificaciones.\n1. a) Queda suprimido el derecho de las empresas a la aplicaci\u00f3n de bonificaciones por contrataci\u00f3n, mantenimiento del empleo o fomento del autoempleo, en las cuotas a la Seguridad Social y, en su caso, cuotas de recaudaci\u00f3n conjunta, que se est\u00e9n aplicando a la entrada en vigor de este Real Decreto-ley, en virtud de cualquier norma, en vigor o derogada, en que hubieran sido establecidas.\nb) Lo dispuesto en el p\u00e1rrafo anterior ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a las bonificaciones en las cuotas devengadas a partir del mes siguiente al de la entrada en vigor de este Real Decreto-ley.\n2. No ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo previsto en el apartado 1 a las bonificaciones recogidas en las siguientes disposiciones:\na) Real Decreto-ley 3/2012, de 10 de febrero, de medidas urgentes para la reforma del mercado laboral.\nb) Ley 3/2012, de 6 de julio, de medidas urgentes para la reforma del mercado laboral.\nc) Los apartado 2, 3, 4, 4 bis, 5 y 6 del art\u00edculo 2 de la Ley 43/2006, de 29 de diciembre, para la mejora del crecimiento y del empleo.\nd) Real Decreto-ley 18/2011, de 18 de noviembre, por el que se regulan las bonificaciones de cuotas a la Seguridad Social de los contratos de trabajo celebrados con personas con discapacidad por la Organizaci\u00f3n Nacional de Ciegos Espa\u00f1oles (ONCE) y se establecen medidas de Seguridad Social para las personas trabajadoras afectadas por la crisis de la bacteria \u00abE.coli\u00bb.\ne) Art\u00edculo 21.3 de la Ley Org\u00e1nica 1/2004, de 28 de diciembre, de Medidas de Protecci\u00f3n Integral contra la Violencia de G\u00e9nero.\nf) Real Decreto-ley 11/98, de 4 de septiembre, por el que se regulan las bonificaciones de cuotas a la Seguridad Social de los contratos de interinidad que se celebren con personas desempleadas para sustituir a trabajadores durante los per\u00edodos de descanso por maternidad, adopci\u00f3n y acogimiento.\ng) Disposici\u00f3n adicional novena de la Ley 45/2002, de 12 de diciembre, de medidas urgentes para la reforma del sistema de protecci\u00f3n por desempleo y mejora de la ocupabilidad.\nh) Disposici\u00f3n adicional trig\u00e9sima quinta del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por el Real Decreto legislativo 1/1994, de 20 de junio.\ni) Disposici\u00f3n adicional und\u00e9cima de la Ley 45/2002, de 12 de diciembre, de medidas urgentes para la reforma del sistema de protecci\u00f3n por desempleo y mejora de la ocupabilidad.\nj) La disposici\u00f3n adicional segunda de la Ley 12/2001, de 9 de julio, de medidas urgentes de reforma del mercado de trabajo para el incremento del empleo y la mejora de su calidad.\nk) Art\u00edculo 9 de la Ley 40/2003, de 18 de noviembre, de Protecci\u00f3n a las Familias Numerosas.\nl) La disposici\u00f3n adicional trig\u00e9sima del Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social.\nDisposici\u00f3n transitoria s\u00e9ptima. Salarios de tramitaci\u00f3n.\nLa reforma del r\u00e9gimen de los salarios de tramitaci\u00f3n contenida en este Real Decreto-ley ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a los expedientes de reclamaci\u00f3n al Estado de salarios de tramitaci\u00f3n en los que no haya reca\u00eddo sentencia firme de despido a la fecha de entrada en vigor del presente Real Decreto-ley.\nDisposici\u00f3n transitoria octava. Grado y nivel de dependencia de los beneficiarios reconocidos con anterioridad a la entrada en vigor de este real decreto-ley.\nQuienes, con anterioridad a la entrada en vigor de este real decreto-ley, tengan reconocido un grado y nivel de dependencia no precisar\u00e1n de un nuevo reconocimiento de su situaci\u00f3n de dependencia a efectos de la clasificaci\u00f3n por grados establecida en este real decreto-ley.\nNo obstante, en caso de revisi\u00f3n del grado y nivel de dependencia que tuvieran reconocido, la valoraci\u00f3n resultante se adaptar\u00e1 a la nueva estructura de grados recogida en el art\u00edculo 26 de la Ley 39/2006, de 14 de diciembre.\nDisposici\u00f3n transitoria novena. Solicitudes de reconocimiento de la situaci\u00f3n de dependencia pendientes de resoluci\u00f3n a la entrada en vigor de este real decreto-ley.\nEn el caso de aquellas personas que hayan presentado una solicitud de reconocimiento de la situaci\u00f3n de dependencia con anterioridad a la entrada en vigor de este real decreto-ley que se encuentre pendiente de resoluci\u00f3n a esa fecha, el derecho de acceso a las prestaciones econ\u00f3micas para cuidados en el entorno familiar y apoyo a cuidadores no profesionales previstas en el art\u00edculo 18 de la Ley 39/2006, de 14 de diciembre, derivadas del reconocimiento de dicha situaci\u00f3n estar\u00e1n sujetas a un plazo suspensivo m\u00e1ximo de dos a\u00f1os a contar desde la fecha de la resoluci\u00f3n de reconocimiento de las prestaciones o, en su caso, desde el transcurso del plazo de seis meses desde la presentaci\u00f3n de la solicitud sin haberse dictado y notificado resoluci\u00f3n expresa de reconocimiento de la prestaci\u00f3n, plazo que se interrumpir\u00e1 en el momento en que el interesado empiece a percibir dicha prestaci\u00f3n.\nDisposici\u00f3n transitoria d\u00e9cima. Cuant\u00edas m\u00e1ximas de las prestaciones econ\u00f3micas por cuidados en el entorno familiar, de asistencia personal y de la prestaci\u00f3n vinculada al servicio.\n1. Hasta tanto se regule reglamentariamente, para los beneficiarios que a la entrada en vigor de este real decreto-ley tuvieran reconocido grado y nivel de dependencia, las prestaciones econ\u00f3micas se mantendr\u00e1n en las cuant\u00edas m\u00e1ximas vigentes a dicha fecha, excepto para la prestaci\u00f3n econ\u00f3mica por cuidados en el entorno familiar que ser\u00e1n las siguientes:\n\n\n\nGrado y nivel\n\n\nPrestaci\u00f3n econ\u00f3mica por cuidados en el entorno familiar\n\n\n\n\nGrado III, Gran Dependencia, Nivel 2\n\n\n442,59 \u20ac\n\n\n\n\nGrado II, Gran Dependencia, Nivel 1\n\n\n354,43 \u20ac\n\n\n\n\nGrado II, dependencia severa, Nivel 2\n\n\n286,66 \u20ac\n\n\n\n\nGrado II, dependencia severa, Nivel 1\n\n\n255,77 \u20ac\n\n\n\n\nGrado II, dependencia moderada, Nivel 2\n\n\n153,00 \u20ac\n\n\n\n2. Hasta tanto se regule reglamentariamente, a los solicitantes de reconocimiento de la situaci\u00f3n de dependencia con anterioridad a la entrada en vigor de este real decreto-ley respecto de los que no exista resoluci\u00f3n administrativa de reconocimiento de grado y/o de reconocimiento de prestaciones, as\u00ed como a los nuevos solicitantes, les ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n las siguientes cuant\u00edas m\u00e1ximas:\n\n\n\nGrado\n\n\nPrestaci\u00f3n econ\u00f3mica vinculada al servicio\n\n\nPrestaci\u00f3n econ\u00f3mica de asistencia personal\n\n\nPrestaci\u00f3n econ\u00f3mica por cuidados en el entorno familiar\n\n\n\n\nGrado\u00a0III\n\n\n715,07 \u20ac\n\n\n715,07 \u20ac\n\n\n387,64\u20ac\n\n\n\n\nGrado II\n\n\n426,12 \u20ac\n\n\n426,12 \u20ac\n\n\n268,79 \u20ac\n\n\n\n\nGrado I\n\n\n300,00 \u20ac\n\n\n300,00 \u20ac\n\n\n153,00 \u20ac\n\n\n\n3. Estas cuant\u00edas tendr\u00e1n efectividad a partir del d\u00eda primero del mes siguiente a la entrada en vigor de este real decreto-ley.\nDisposici\u00f3n transitoria und\u00e9cima. Aportaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n General del Estado para la financiaci\u00f3n del nivel m\u00ednimo de protecci\u00f3n.\n1. Hasta tanto se regule reglamentariamente, las cuant\u00edas de la asignaci\u00f3n a las comunidades aut\u00f3nomas del nivel m\u00ednimo de protecci\u00f3n previsto en el art\u00edculo 9 de la Ley 39/2006, de 14 de diciembre, para los beneficiarios que tengan resoluci\u00f3n de grado y nivel de dependencia reconocido a la entrada en vigor de este real decreto-ley, ser\u00e1n las siguientes:\n\n\n\nGrado y nivel\n\n\nM\u00ednimo de protecci\u00f3n\n\n\n\n\nGrado III, Gran Dependencia, Nivel 2\n\n\n231,28 \u20ac\n\n\n\n\nGrado II, Gran Dependencia, Nivel 1\n\n\n157,26 \u20ac\n\n\n\n\nGrado II, dependencia severa, Nivel 2\n\n\n89,38 \u20ac\n\n\n\n\nGrado II, dependencia severa, Nivel 1\n\n\n61,34 \u20ac\n\n\n\n\nGrado II, dependencia moderada, Nivel 2\n\n\n52,06 \u20ac\n\n\n\n2. Hasta tanto se regule reglamentariamente, las cuant\u00edas de la asignaci\u00f3n a las comunidades aut\u00f3nomas del nivel m\u00ednimo de protecci\u00f3n previsto en el art\u00edculo 9 de la Ley 39/2006, de 14 de diciembre, para los beneficiarios que no tengan resoluci\u00f3n de reconocimiento de la situaci\u00f3n de dependencia a la entrada en vigor de este real decreto-ley, ser\u00e1n las siguientes:\n\n\n\nGrado\n\n\nM\u00ednimo de protecci\u00f3n\n\n\n\n\nGrado III Gran Dependencia\n\n\n177,86 \u20ac\n\n\n\n\nGrado II Dependencia Severa\n\n\n82,84 \u20ac\n\n\n\n\nGrado I Dependencia Moderada\n\n\n44,33 \u20ac\n\n\n\n3. Estas cuant\u00edas tendr\u00e1n efectividad a partir del d\u00eda primero del mes siguiente a la entrada en vigor de este real decreto-ley.\nDisposici\u00f3n transitoria duod\u00e9cima. Intensidad de protecci\u00f3n de los servicios del cat\u00e1logo.\n1. Hasta tanto se desarrolle reglamentariamente, en los procedimientos iniciados con anterioridad a la entrada en vigor de este real decreto-ley en los que no haya reca\u00eddo resoluci\u00f3n administrativa de reconocimiento de prestaciones as\u00ed como en los procedimientos iniciados con posterioridad a dicha fecha, las intensidades de protecci\u00f3n de los servicios establecidas para cada grado de dependencia ser\u00e1n las siguientes:\n\u2013 Grado III. Gran dependencia: entre 46 y 70 horas mensuales.\n\u2013 Grado II. Dependencia severa: entre 21 y 45 horas mensuales.\n\u2013 Grado I. Dependencia moderada: m\u00e1ximo 20 horas mensuales.\n2. En los procedimientos en los que haya reca\u00eddo resoluci\u00f3n de reconocimiento de prestaciones con anterioridad a la entrada en vigor de este real decreto-ley, las administraciones competentes podr\u00e1n realizar las adaptaciones necesarias para adecuarlos a lo establecido en el p\u00e1rrafo anterior.\nDisposici\u00f3n transitoria decimotercera. Convenios especiales en el Sistema de la Seguridad Social de los cuidadores no profesionales de las personas en situaci\u00f3n de dependencia existentes a la fecha de entrada en vigor de este real decreto-ley.\nLos convenios especiales en el Sistema de la Seguridad Social de los cuidadores no profesionales de las personas en situaci\u00f3n de dependencia previstos en el Real Decreto 615/2007, de 11 de mayo, por el que se regula la Seguridad Social de los cuidadores de las personas en situaci\u00f3n de dependencia, existentes a la fecha de entrada en vigor de este real decreto-ley, se extinguir\u00e1n el d\u00eda 31 de agosto de 2012, salvo que el suscriptor solicite expresamente el mantenimiento del mismo con anterioridad al d\u00eda 1 de noviembre de 2012, en cuyo caso se entender\u00e1 subsistente dicho convenio desde el d\u00eda 1 de septiembre de 2012.\nEn este \u00faltimo caso, desde el d\u00eda 1 de septiembre hasta el 31 de diciembre de 2012 la cotizaci\u00f3n a la Seguridad Social tendr\u00e1 una reducci\u00f3n del 10% en el total de la cuota a abonar, siendo a cargo de la Administraci\u00f3n General del Estado el 5% del total de la cuota y el 85% restante a cargo del cuidador no profesional.\nA partir del d\u00eda 1 de enero de 2013, el convenio especial ser\u00e1 a cargo exclusivamente del cuidador no profesional.\nDisposici\u00f3n transitoria decimocuarta. Vigencia transitoria de los calendarios de 2012.\nContinuar\u00e1n vigentes, hasta el 31 de diciembre de 2012, los calendarios de domingos y festivos, ya aprobados, en que los comercios podr\u00e1n permanecer abiertos al p\u00fablico.\nAsimismo, los calendarios que regulen el periodo estival de rebajas de 2012 mantendr\u00e1n su vigencia durante el periodo en ellos establecido.\nDisposici\u00f3n transitoria decimoquinta.\nLas previsiones contenidas en el art\u00edculo 10 relativas a las prestaciones econ\u00f3micas en la situaci\u00f3n de incapacidad temporal del personal al servicio de las Administraciones P\u00fabicas acogido al R\u00e9gimen General de la Seguridad Social ser\u00e1n desarrolladas por cada Administraci\u00f3n P\u00fablica en el plazo de tres meses desde la publicaci\u00f3n de este Real Decreto-ley, plazo a partir del cual surtir\u00e1 efectos en todo caso.\nDisposici\u00f3n derogatoria \u00fanica. Derogaci\u00f3n normativa.\n1. Quedan derogadas las siguientes disposiciones legales y reglamentarias:\na) El apartado 2 del art\u00edculo 2 del Real Decreto 1202/2010, de 24 de septiembre, por el que se establecen los plazos de revisi\u00f3n de los peajes de acceso a las redes de transporte y distribuci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica,.\nb) Se deroga el art\u00edculo 8 del Real Decreto-ley 6/1999, de 16 de abril, de Medidas Urgentes de Liberalizaci\u00f3n e Incremento de la Competencia, y su normativa de desarrollo,\n2. Se derogan las siguientes disposiciones en materia de empleo y Seguridad social:\na) El apartado 3.3 de la Disposici\u00f3n transitoria quinta de la Ley 45/2002, de 12 de diciembre, de medidas urgentes para la reforma del sistema de protecci\u00f3n por desempleo y mejora de la ocupabilidad.\nb) Art\u00edculo 4.1 de la Ley 43/2006, de 29 de diciembre, para la mejora del crecimiento y del empleo.\nc) Disposici\u00f3n adicional sexag\u00e9sima quinta de la Ley 30/2005, de 29 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2006.\nd) Disposici\u00f3n adicional segunda del Real Decreto 63/2006, de 27 de enero, por el que se aprueba el Estatuto del personal investigador en formaci\u00f3n.\ne) Disposici\u00f3n adicional vig\u00e9sima de la Ley 35/2006, de 28 de noviembre, del Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas y de modificaci\u00f3n parcial de las leyes de los Impuestos sobre Sociedades, sobre la Renta de no Residentes y sobre el Patrimonio.\nf) Real Decreto 278/2007, de 23 de febrero, sobre bonificaciones en la cotizaci\u00f3n a la Seguridad Social respecto del personal investigador.\ng) Las referencias a las bonificaciones contempladas en el Real Decreto 1432/2003, de 21 de noviembre, por el que se regula la emisi\u00f3n por el Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda de informes motivados relativos al cumplimiento de requisitos cient\u00edficos y tecnol\u00f3gicos, a efectos de la aplicaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de deducciones fiscales por actividades de investigaci\u00f3n y desarrollo e innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica.\n3. Quedan derogadas expresamente las siguientes disposiciones:\na) El apartado 1.4 del art\u00edculo 215 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de Junio, as\u00ed como las restantes disposiciones de esa Ley que se refieran al subsidio especial establecido en dicho apartado.\nb) El apartado 4 del art\u00edculo 214 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de Junio.\n4. Igualmente, quedan derogados.\na) El apartado 2 del art\u00edculo 68 de la Ley de Funcionarios Civiles del Estado de 1964, aprobada por Decreto 315/1964, de 7 de febrero en la redacci\u00f3n dada por el art\u00edculo 51 de la Ley 53/202, de 30 de diciembre.\nb) Los apartados 1 y 2 del art\u00edculo 7 de la Ley 9/1987, de 12 de junio, de regulaci\u00f3n de los \u00f3rganos de representaci\u00f3n, de determinaci\u00f3n de las condiciones de trabajo y participaci\u00f3n de los funcionarios p\u00fablicos.\nc) La letra d del apartado 1 del art\u00edculo 67, el segundo p\u00e1rrafo del apartado 2 del art\u00edculo 67 y el apartado 4 del art\u00edculo 67 de la Ley 7/2007, de 12 de abril, del Estatuto B\u00e1sico del Empleado P\u00fablico.\nd) La Disposici\u00f3n Adicional Sexta de la Ley 26/2009, de 23 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para 2010.\n5. Se deroga el art\u00edculo 21.1.a) del Real Decreto Legislativo 4/2000, de 23 de junio, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley sobre Seguridad Social de los Funcionarios Civiles del Estado, la disposici\u00f3n adicional sexta de la Ley 26/2009, de 26 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2010, el art\u00edculo 20.1.a) del Real Decreto legislativo 1/2000, de 9 de junio, por el que se aprueba el Texto Refundido de la Ley sobre Seguridad Social de las Fuerzas Armadas y el art\u00edculo 20.1.A del Real Decreto Legislativo 3/2000, de 23 de junio, por el que se aprueba el texto refundido de las disposiciones legales vigentes sobre el r\u00e9gimen especial de seguridad social del personal al servicio de la Administraci\u00f3n de Justicia.\n6. Asimismo, quedan derogadas cuantas disposiciones de igual o inferior rango se opongan a lo establecido en este real decreto-ley.\nDisposici\u00f3n final primera. Modificaci\u00f3n del Real Decreto-ley 8/2010, de 20 de mayo, por el que se adoptan medidas extraordinarias para la reducci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico.\nSe modifica la disposici\u00f3n adicional sexta del Real Decreto-ley 8/2010, de 20 de mayo, por el que se adoptan medidas extraordinarias para la reducci\u00f3n del d\u00e9ficit p\u00fablico, que quedar\u00e1 redactada como sigue:\n\u00abDisposici\u00f3n adicional sexta. Aplazamiento y periodificaci\u00f3n del abono de los efectos retroactivos de las prestaciones econ\u00f3micas previstas en la Ley 39/2006, de 14 de diciembre.\nLas cuant\u00edas en concepto de efectos retroactivos de las prestaciones econ\u00f3micas previstas en el art\u00edculo 18 de la Ley 39/2006, de 14 de diciembre, de Promoci\u00f3n de la Autonom\u00eda Personal y Atenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n de dependencia, para los casos en que los mismos se hayan generado desde la fecha de la solicitud, podr\u00e1n ser aplazadas y su abono periodificado en pagos anuales de igual cuant\u00eda, en un plazo m\u00e1ximo de ocho a\u00f1os desde la fecha de la resoluci\u00f3n firme de reconocimiento expreso de la prestaci\u00f3n, si as\u00ed se acuerda por las administraciones competentes. El aplazamiento deber\u00e1 ser notificado a la persona beneficiaria de la prestaci\u00f3n y a la Administraci\u00f3n General del Estado a los efectos de que por \u00e9sta se regularice su pago a la comunidad aut\u00f3noma en lo que respecta al nivel m\u00ednimo.\u00bb\nDisposici\u00f3n final segunda. Revisi\u00f3n de los umbrales a efectos de la declaraci\u00f3n de las zonas de gran afluencia tur\u00edstica.\nEl Gobierno podr\u00e1 revisar, por razones de pol\u00edtica econ\u00f3mica, los umbrales establecidos en el art\u00edculo 5.5 de la Ley 1/2004, de 21 de diciembre, de horarios comerciales, en la redacci\u00f3n dada por este real decreto-ley, para la declaraci\u00f3n de la relaci\u00f3n de municipios en los que deben declararse zonas de gran afluencia tur\u00edstica a los efectos de aperturas comerciales.\nDisposici\u00f3n final tercera. Adaptaci\u00f3n de los calendarios comerciales de las Comunidades Aut\u00f3nomas.\nDesde la entrada en vigor de este real decreto-ley, las Comunidades Aut\u00f3nomas pondr\u00e1n en marcha los procedimientos necesarios para adaptar los calendarios de domingos y festivos en que los comercios podr\u00e1n permanecer abiertos al p\u00fablico, a partir de 2013, de acuerdo con lo dispuesto en el art\u00edculo 4 de la Ley 1/2004, de 21 de diciembre, de Horarios Comerciales, en la redacci\u00f3n dada por este real decreto-ley.\nDisposici\u00f3n final cuarta. T\u00edtulos competenciales.\nEl T\u00edtulo I de este real decreto-ley tiene car\u00e1cter b\u00e1sico en virtud del art\u00edculo 149.1.13, 149.1.18.\u00aa y 156.1 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, que atribuye al Estado la competencia para dictar las bases del r\u00e9gimen jur\u00eddico de las Administraciones p\u00fablicas.\nLo previsto en el Titulo II de este Real Decreto-ley se dicta al amparo de los art\u00edculos 149.1.7.\u00ba, 13.\u00ba, 17.\u00ba y 18.\u00ba y 156 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola.\nEl Titulo III se dicta al amparo del art\u00edculo 149.1.1.\u00aa de la Constituci\u00f3n.\nEl Titulo IV de este Real Decreto-ley se dicta al amparo de lo dispuesto en el art\u00edculo 149.1.14.\u00aa de la Constituci\u00f3n, que atribuye al Estado la competencia exclusiva en materia de Hacienda general.\nEl Titulo V se dicta al amparo del art\u00edculo 149.1.13\u00aa de la Constituci\u00f3n que atribuyen al Estado la competencia sobre las bases y coordinaci\u00f3n de la planificaci\u00f3n general de la actividad econ\u00f3mica.\nLos art\u00edculos 33 y 34, en virtud de lo dispuesto en el art\u00edculo 149.1. 13\u00aa y 20\u00aa de la Constituci\u00f3n, que atribuyen al Estado la competencia sobre las bases y coordinaci\u00f3n de la planificaci\u00f3n general de la actividad econ\u00f3mica y sobre aeropuertos de inter\u00e9s general, control del espacio a\u00e9reo, tr\u00e1nsito y transporte a\u00e9reo.\nLos art\u00edculos 35 y 36, en virtud de lo dispuesto en el art\u00edculo 149.1 13 de la Constituci\u00f3n, que atribuye al Estado la competencia en materia de bases y coordinaci\u00f3n de la planificaci\u00f3n general de la actividad econ\u00f3mica.\nEl T\u00edtulo VII del presente real decreto-ley tiene car\u00e1cter b\u00e1sico al dictarse al amparo de las competencias que corresponden al Estado en el art\u00edculo 149.1.13\u00aa y 25\u00aa de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, que atribuye al Estado la competencia exclusiva para determinar las bases y coordinaci\u00f3n de la planificaci\u00f3n general de la actividad econ\u00f3mica y las bases del r\u00e9gimen minero y energ\u00e9tico, respectivamente.\nDisposici\u00f3n final quinta. Habilitaci\u00f3n normativa y desarrollo reglamentario.\n1. Se autoriza al Gobierno para que, en el \u00e1mbito de sus competencias, dicte las disposiciones reglamentarias necesarias para el desarrollo y aplicaci\u00f3n de este real decreto-ley.\n2. Asimismo, se autoriza a los respectivos Ministros para que, en el \u00e1mbito de sus competencias, dicte las disposiciones reglamentarias y medidas que sean precisas para el desarrollo y ejecuci\u00f3n de lo establecido en este real decreto-ley.\n3. Las Administraciones p\u00fablicas competentes promover\u00e1n las disposiciones normativas que resulten necesarias para dar cumplimiento a lo dispuesto en este real decreto-ley.\nDisposici\u00f3n final sexta. Aplicaci\u00f3n de lo dispuesto en los art\u00edculos 2 y 3.3 de este Real Decreto-ley.\nSe habilita al Gobierno para que, a propuesta del Ministro de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas, proceda a adaptar la aplicaci\u00f3n de lo previsto en los art\u00edculos 1 y 2.2 de este Real Decreto-Ley respecto de las pagas extraordinarias a lo que disponga la modificaci\u00f3n de la Ley Org\u00e1nica 6/1985, de 1 de julio, del Poder Judicial.\nDisposici\u00f3n final s\u00e9ptima. Modificaci\u00f3n de disposiciones reglamentarias.\nLas determinaciones incluidas en normas reglamentarias que son objeto de modificaci\u00f3n por este real decreto-ley podr\u00e1n ser modificadas en el futuro por normas del rango reglamentario correspondiente a la norma en que figuran.\nDisposici\u00f3n final octava. Derechos sindicales en el \u00e1mbito del sector p\u00fablico.\nLas fundaciones, sociedades mercantiles y resto de entidades que conforman el sector p\u00fablico deber\u00e1n efectuar una adecuada gesti\u00f3n, en el marco de la legislaci\u00f3n vigente, de las materias relacionadas con la creaci\u00f3n, modificaci\u00f3n o supresi\u00f3n de \u00f3rganos de representaci\u00f3n, secciones y delegados sindicales, especialmente en lo que afecta a los cr\u00e9ditos horarios, cesiones de estos cr\u00e9ditos y liberaciones que deriven de la aplicaci\u00f3n de normas o pactos que afecten a la obligaci\u00f3n o al r\u00e9gimen de asistencia al trabajo. Todo ello con respeto de los derechos sindicales y de representaci\u00f3n reconocidos en la legislaci\u00f3n vigente.\nEn el marco de las normas vigentes en materia de transparencia, las entidades mencionadas en el p\u00e1rrafo anterior, deber\u00e1n informar al Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas u organismo auton\u00f3mico competente en relaci\u00f3n con estas materias, sin perjuicio de la protecci\u00f3n de datos de car\u00e1cter personal.\nDisposici\u00f3n final novena. Modificaci\u00f3n de la Ley 2/2012, de 29 de abril, de Presupuestos Generales del Estado para 2012.\nSe da nueva redacci\u00f3n al art\u00edculo 18 de la Ley 2/2012, de 29 de abril, de Presupuestos Generales del Estado para 2012 que queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00abAl amparo de lo dispuesto en la disposici\u00f3n adicional primera de la Ley Org\u00e1nica 6/2001, de 21 de diciembre, de Universidades, se autorizan los costes de personal docente (funcionario y contratado) y del personal de administraci\u00f3n y servicios (funcionario y laboral fijo) de la Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia (UNED) para el a\u00f1o 2012 y por los importes consignados a continuaci\u00f3n, sin incluir trienios ni seguridad social:\n\n\n\nPersonal Docente \n(funcionario y contratado) \nMiles de euros\n\n\nPersonal no Docente \n(funcionario y laboral fijo) \nMiles de euros\n\n\n\n\n52.106,23\n\n\n25.426,66\n\n\n\nDisposici\u00f3n final d\u00e9cima. Modificaci\u00f3n de la Ley 2/2012, de 29 de junio, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2012.\nUno. Se modifica el apartado seis del art\u00edculo 17 de la Ley 2/2012, de 29 de junio, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2012, que queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00abSeis. Las cantidades m\u00e1ximas a percibir de los alumnos en concepto de financiaci\u00f3n complementaria a la proveniente de los fondos p\u00fablicos que se asignen al r\u00e9gimen de conciertos singulares, suscritos para ense\u00f1anzas de niveles no obligatorios, y en concepto exclusivo de ense\u00f1anza reglada, son las que se establecen a continuaci\u00f3n:\na) Ciclos formativos de grado superior: entre 18 y 36 euros alumno/mes durante diez meses, en el per\u00edodo comprendido entre el 1 de enero y el 31 de diciembre de 2012.\nb) Bachillerato: entre 18 y 36 euros alumno/mes durante diez meses, en el per\u00edodo comprendido entre el 1 de enero y el 31 de diciembre de 2012.\nLa financiaci\u00f3n obtenida por los centros, consecuencia del cobro a los alumnos de estas cantidades, tendr\u00e1 el car\u00e1cter de complementaria a la abonada directamente por la Administraci\u00f3n para la financiaci\u00f3n de los \u00abotros gastos\u00bb.\nLos centros que en el a\u00f1o 2011 estuvieran autorizados para percibir cuotas superiores a las se\u00f1aladas podr\u00e1n mantenerlas para el ejercicio 2012.\nLa cantidad abonada por la Administraci\u00f3n no podr\u00e1 ser inferior a la resultante de minorar en 3.606,08 euros el importe correspondiente al componente de \u00abotros gastos\u00bb de los m\u00f3dulos econ\u00f3micos establecidos en el anexo IV de la presente Ley, pudiendo las Administraciones educativas competentes establecer la regulaci\u00f3n necesaria al respecto.\u00bb\nDos. Los anexos IV y V de la Ley 2/2012, de 29 de junio, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2012 quedan redactados de la siguiente forma:\n\u00abANEXO IV\nM\u00f3dulos econ\u00f3micos de distribuci\u00f3n de fondos p\u00fablicos para sostenimiento de centros concertados\nConforme a lo dispuesto en el art\u00edculo 17 de esta Ley, los importes anuales y desglose de los m\u00f3dulos econ\u00f3micos por unidad escolar en los centros concertados de los distintos niveles y modalidades educativas quedan establecidos con efectos de 1 de enero, y hasta el 31 de diciembre de 2012 de la siguiente forma:\n\n\n\n \u00a0 \n\n\nEuros\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N INFANTIL Y PRIMARIA\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nSalarios de personal docente, incluidas cargas sociales.\n\n\n26.243,73\n\n\n\n\nGastos variables.\n\n\n3.571,98\n\n\n\n\nOtros gastos.\n\n\n5.768,81\n\n\n\n\nIMPORTE TOTAL ANUAL.\n\n\n35.584,52\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N ESPECIAL (*) (niveles obligatorios y gratuitos)\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nI. Educaci\u00f3n B\u00e1sica/Primaria.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nSalarios de personal docente, incluidas cargas sociales.\n\n\n26.243,73\n\n\n\n\nGastos variables.\n\n\n3.571,98\n\n\n\n\nOtros gastos.\n\n\n6.153,43\n\n\n\n\nIMPORTE TOTAL ANUAL.\n\n\n35.969,14\n\n\n\n\nPersonal Complementario (Logopedas, fisioterapeutas, ayudantes t\u00e9cnicos educativos, psic\u00f3logo-pedagogo y trabajador social), seg\u00fan deficiencias:\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPs\u00edquicos.\n\n\n19.018,60\n\n\n\n\nAutistas o problemas graves de personalidad.\n\n\n15.427,02\n\n\n\n\nAuditivos.\n\n\n17.696,07\n\n\n\n\nPlurideficiente.\n\n\n21.963,35\n\n\n\n\nII. Programas de formaci\u00f3n para la transici\u00f3n a la vida adulta.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nSalarios de personal docente, incluidas cargas sociales.\n\n\n52.487,45\n\n\n\n\nGastos variables.\n\n\n4.686,73\n\n\n\n\nOtros gastos.\n\n\n8.766,37\n\n\n\n\nIMPORTE TOTAL ANUAL.\n\n\n65.940,55\n\n\n\n\nPersonal Complementario (Logopedas, fisioterapeutas, ayudantes t\u00e9cnicos educativos, psic\u00f3logo-pedagogo y trabajador social), seg\u00fan deficiencias:\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPs\u00edquicos.\n\n\n30.365,84\n\n\n\n\nAutistas o problemas graves de personalidad.\n\n\n27.160,31\n\n\n\n\nAuditivos.\n\n\n23.527,49\n\n\n\n\nPlurideficientes.\n\n\n33.766,44\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N SECUNDARIA OBLIGATORIA.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nI. Primer y segundo curso (1).\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nSalarios de personal docente, incluidas cargas sociales.\n\n\n31.492,46\n\n\n\n\nGastos variables.\n\n\n4.202,14\n\n\n\n\nOtros gastos.\n\n\n7.499,50\n\n\n\n\nIMPORTE TOTAL ANUAL.\n\n\n43.194,11\n\n\n\n\nI. Primer y segundo curso (2)...\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nSalarios de personal docente, incluidas cargas sociales.\n\n\n36.981,87\n\n\n\n\nGastos variables.\n\n\n7.100,96\n\n\n\n\nOtros gastos.\n\n\n7.499,50\n\n\n\n\nIMPORTE TOTAL ANUAL.\n\n\n51.582,33\n\n\n\n\nII. Tercer y cuarto curso.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nSalarios de personal docente, incluidas cargas sociales.\n\n\n41.912,78\n\n\n\n\nGastos variables.\n\n\n8.047,76\n\n\n\n\nOtros gastos.\n\n\n8.277,53\n\n\n\n\nIMPORTE TOTAL ANUAL.\n\n\n58.238,06\n\n\n\n\nBACHILLERATO.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nSalarios de personal docente, incluidas cargas sociales.\n\n\n50.541,90\n\n\n\n\nGastos variables.\n\n\n9.704,64\n\n\n\n\nOtros gastos.\n\n\n9.125,25\n\n\n\n\nIMPORTE TOTAL ANUAL.\n\n\n69.371,79\n\n\n\n\nCICLOS FORMATIVOS.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nI. Salarios de personal docente, incluidas cargas sociales.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nGrupo 1. Ciclos formativos de grado medio de 1.300 a 1.700 horas.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPrimer curso.\n\n\n46.932,61\n\n\n\n\nSegundo curso.\n\n\n0,00\n\n\n\n\nGrupo 2. Ciclos formativos de grado medio de 2.000 horas.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPrimer curso.\n\n\n46.932,61\n\n\n\n\nSegundo curso.\n\n\n46.932,61\n\n\n\n\nGrupo 3. Ciclos formativos de grado superior de 1.300 a 1.700 horas.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPrimer curso.\n\n\n43.322,41\n\n\n\n\nSegundo curso.\n\n\n0,00\n\n\n\n\nGrupo 4. Ciclos formativos de grado superior de 2.000 horas.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPrimer curso.\n\n\n43.322,41\n\n\n\n\nSegundo curso.\n\n\n43.322,41\n\n\n\n\nII. Gastos variables.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nGrupo 1. Ciclos formativos de grado medio de 1.300 a 1.700 horas.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPrimer curso.\n\n\n6.337,68\n\n\n\n\nSegundo curso.\n\n\n0,00\n\n\n\n\nGrupo 2. Ciclos formativos de grado medio de 2.000 horas.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPrimer curso.\n\n\n6.337,68\n\n\n\n\nSegundo curso.\n\n\n6.337,68\n\n\n\n\nGrupo 3. Ciclos formativos de grado superior de 1.300 a 1.700 horas.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPrimer curso.\n\n\n6.296,66\n\n\n\n\nSegundo curso.\n\n\n0,00\n\n\n\n\nGrupo 4. Ciclos formativos de grado superior de 2.000 horas.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPrimer curso.\n\n\n6.296,66\n\n\n\n\nSegundo curso.\n\n\n6.296,66\n\n\n\n\nIII. Otros gastos.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nGrupo 1. Ciclos formativos de:\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Conducci\u00f3n de Actividades F\u00edsico Deportivas en el Medio Natural.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Animaci\u00f3n Tur\u00edstica.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Est\u00e9tica Personal Decorativa.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Qu\u00edmica Ambiental.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Higiene Bucodental.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPrimer curso.\n\n\n10.026,10\n\n\n\n\nSegundo curso.\n\n\n2.344,87\n\n\n\n\nGrupo 2. Ciclos formativos de:\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Secretariado.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Buceo a Media Profundidad.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Laboratorio de Imagen.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Comercio.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Gesti\u00f3n Comercial y Marketing.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Servicios al Consumidor.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Elaboraci\u00f3n de Productos L\u00e1cteos.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Matadero y Carnicer\u00eda-Charcuter\u00eda.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Moliner\u00eda e Industrias Cerealistas.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Laboratorio.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Fabricaci\u00f3n de Productos Farmac\u00e9uticos y Afines.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Cuidados Auxiliares de Enfermer\u00eda.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Documentaci\u00f3n Sanitaria.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Curtidos.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Procesos de Ennoblecimiento Textil.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPrimer curso\n\n\n12.190,41\n\n\n\n\nSegundo curso\n\n\n2.344,87\n\n\n\n\nGrupo 3. Ciclos formativos de:\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Conserver\u00eda Vegetal, C\u00e1rnica y de Pescado.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Transformaci\u00f3n de Madera y Corcho.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Operaciones de Fabricaci\u00f3n de Productos Farmac\u00e9uticos.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Operaciones de Transformaci\u00f3n de Pl\u00e1sticos y Caucho.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Industrias de Proceso de Pasta y Papel.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Pl\u00e1stico y Caucho.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Operaciones de Ennoblecimiento Textil.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPrimer curso\n\n\n14.508,30\n\n\n\n\nSegundo curso\n\n\n2.344,87\n\n\n\n\nGrupo 4. Ciclos formativos de\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Encuadernados y Manipulados de Papel y Cart\u00f3n.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Impresi\u00f3n en Artes Gr\u00e1ficas.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Fundici\u00f3n.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Tratamientos Superficiales y T\u00e9rmicos.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Calzado y Marroquiner\u00eda.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Producci\u00f3n de Hilatura y Tejedur\u00eda de Calada.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Producci\u00f3n de Tejidos de Punto.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Procesos de Confecci\u00f3n Industrial.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Procesos Textiles de Hilatura y Tejedur\u00eda de Calada.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Procesos Textiles de Tejedur\u00eda de Punto.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Operaciones de Fabricaci\u00f3n de Vidrio y Transformados.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Fabricaci\u00f3n y Transformaci\u00f3n de Productos de Vidrio.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPrimer curso\n\n\n16.785,68\n\n\n\n\nSegundo curso\n\n\n2.344,87\n\n\n\n\nGrupo 5. Ciclos formativos de:\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Realizaci\u00f3n y Planes de Obra.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Asesor\u00eda de Imagen Personal.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Radioterapia.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Animaci\u00f3n Sociocultural.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Integraci\u00f3n Social.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPrimer curso\n\n\n10.026,10\n\n\n\n\nSegundo curso\n\n\n3.791,92\n\n\n\n\nGrupo 6. Ciclos formativos de:\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Operaciones de Cultivo Acu\u00edcola.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPrimer curso\n\n\n14.508,30\n\n\n\n\nSegundo curso\n\n\n3.791,92\n\n\n\n\nGrupo 7. Ciclos formativos de:\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Aceites de oliva y vinos.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Gesti\u00f3n Administrativa.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Explotaciones Ganaderas.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Jardiner\u00eda.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Trabajos Forestales y de Conservaci\u00f3n de Medio Natural.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Gesti\u00f3n y Organizaci\u00f3n de Empresas Agropecuarias.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Gesti\u00f3n y Organizaci\u00f3n de Recursos Naturales y Paisaj\u00edsticos.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Administraci\u00f3n y Finanzas.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Pesca y Transporte Mar\u00edtimo.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Navegaci\u00f3n, Pesca y Transporte Mar\u00edtimo.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Producci\u00f3n de Audiovisuales, Radio y Espect\u00e1culos.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Comercio Internacional.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Gesti\u00f3n del Transporte.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Obras de Alba\u00f1iler\u00eda.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Obras de Hormig\u00f3n.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Operaci\u00f3n y Mantenimiento de Maquinaria de Construcci\u00f3n.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Desarrollo y Aplicaci\u00f3n de Proyectos de Construcci\u00f3n.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Desarrollo de Proyectos Urban\u00edsticos y Operaciones Topogr\u00e1ficas.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 \u00d3ptica de Anteojer\u00eda.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Gesti\u00f3n de alojamientos tur\u00edsticos.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Servicios en restauraci\u00f3n.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Caracterizaci\u00f3n.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Peluquer\u00eda.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Est\u00e9tica.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Elaboraci\u00f3n de Productos Alimenticios.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Panader\u00eda, reposter\u00eda y confiter\u00eda.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Administraci\u00f3n de Sistemas Inform\u00e1ticos.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Administraci\u00f3n de Sistemas Inform\u00e1ticos en Red.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Desarrollo de Aplicaciones Inform\u00e1ticas.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Administraci\u00f3n de Aplicaciones Multiplataforma.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Desarrollo de Productos de Carpinter\u00eda y Mueble.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Prevenci\u00f3n de riesgos profesionales.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Anatom\u00eda Patol\u00f3gica y Citolog\u00eda.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Salud Ambiental.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Laboratorio de an\u00e1lisis y de control de calidad.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Qu\u00edmica industrial.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Planta qu\u00edmica.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Diet\u00e9tica.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Imagen para el Diagn\u00f3stico.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Laboratorio de Diagn\u00f3stico Cl\u00ednico.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Ortoprot\u00e9sica.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Audiolog\u00eda prot\u00e9sica.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Emergencias Sanitarias.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Farmacia y Parafarmacia.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Interpretaci\u00f3n de la Lengua de Signos.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Atenci\u00f3n Sociosanitaria.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Educaci\u00f3n Infantil.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Desarrollo de Aplicaciones Web.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Direcci\u00f3n de Cocina.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Gu\u00eda de Informaci\u00f3n y Asistencia Tur\u00edsticas.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Agencias de Viajes y Gesti\u00f3n de Eventos.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Direcci\u00f3n de Servicios de Restauraci\u00f3n.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Dise\u00f1o y Producci\u00f3n de Calzado y Complementos.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Proyectos de Edificaci\u00f3n.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPrimer curso\n\n\n9.029,74\n\n\n\n\nSegundo curso\n\n\n10.908,01\n\n\n\n\nGrupo 8. Ciclos formativos de:\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Producci\u00f3n Agroecol\u00f3gica.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Producci\u00f3n Agropecuaria.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Explotaciones Agrarias Extensivas.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Explotaciones Agr\u00edcolas Intensivas.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Operaci\u00f3n, Control y Mantenimiento de Maquinaria e Instalaciones del Buque.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Supervisi\u00f3n y Control de M\u00e1quinas e Instalaciones del Buque.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Equipos Electr\u00f3nicos de Consumo.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Desarrollo de Productos Electr\u00f3nicos.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Instalaciones Electrot\u00e9cnicas.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Sistemas de Regulaci\u00f3n y Control Autom\u00e1ticos.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Instalaciones de Telecomunicaci\u00f3n.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Instalaciones el\u00e9ctricas y autom\u00e1ticas.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Sistemas microinform\u00e1tico y redes.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Acabados de Construcci\u00f3n.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Cocina y Gastronom\u00eda.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Mantenimiento de Avi\u00f3nica.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Pr\u00f3tesis Dentales.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Confecci\u00f3n y Moda.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Patronaje y Moda.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPrimer curso\n\n\n11.121,35\n\n\n\n\nSegundo curso\n\n\n12.694,59\n\n\n\n\nGrupo 9. Ciclos formativos de:\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Animaci\u00f3n de Actividades F\u00edsicas y Deportivas.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Dise\u00f1o y Producci\u00f3n Editorial.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Producci\u00f3n en Industrias de Artes Gr\u00e1ficas.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Imagen.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Realizaci\u00f3n de Audiovisuales y Espect\u00e1culos.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Sonido.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Sistemas de Telecomunicaci\u00f3n e Inform\u00e1ticos.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Desarrollo de Proyectos Mec\u00e1nicos.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Producci\u00f3n por Fundici\u00f3n y Pulvimetalurgia.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Programaci\u00f3n de la producci\u00f3n en fabricaci\u00f3n mec\u00e1nica.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Dise\u00f1o en fabricaci\u00f3n mec\u00e1nica.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Fabricaci\u00f3n a medida e instalaci\u00f3n de Madera y Mueble.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Carpinteria y Mueble.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Producci\u00f3n de Madera y Mueble.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Montaje y Mantenim. de Instalaciones de Fr\u00edo, Climatizaci\u00f3n y Produc. de Calor.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Desarrollo de Proyectos de Instalaciones T\u00e9rmicas y Fluidos.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Mantenimiento de Instalaciones T\u00e9rmicas y de Fluidos.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Carrocer\u00eda.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Electromec\u00e1nica de veh\u00edculos.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Automoci\u00f3n.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Mantenimiento Aeromec\u00e1nico.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Eficiencia Energ\u00e9tica y Energ\u00eda Solar T\u00e9rmica.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPrimer curso\n\n\n13.080,70\n\n\n\n\nSegundo curso\n\n\n14.512,79\n\n\n\n\nGrupo 10. Ciclos formativos de:\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Producci\u00f3n Acu\u00edcola.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Vitivinicultura.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Preimpresi\u00f3n en Artes Gr\u00e1ficas.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Joyer\u00eda.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Mecanizado.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Soldadura y Calderer\u00eda.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Construcciones Met\u00e1licas.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Industria Alimentaria.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Procesos de Calidad en la Industria Alimentaria.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Instalaci\u00f3n y Mantenim. Electromec\u00e1nico de Maquinaria y Conducci\u00f3n de L\u00edneas.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Mantenimiento Ferroviario.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Mantenimiento de Equipo Industrial.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Fabricaci\u00f3n de Productos Cer\u00e1micos.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Desarrollo y Fabricaci\u00f3n de Productos Cer\u00e1micos.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nPrimer curso\n\n\n15.130,74\n\n\n\n\nSegundo curso\n\n\n16.224,69\n\n\n\n\nPROGRAMAS DE CUALIFICACI\u00d3N PROFESIONAL INICIAL.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nI. Salarios de personal docente, incluidas cargas sociales\n\n\n46.932,61\n\n\n\n\nII. Gastos variables\n\n\n6.337,68\n\n\n\n\nIII. Otros Gastos.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nGrupo 1\n\n\n7.188,37\n\n\n\n\n(*) Sobre Cualificaciones Nivel 1 de las Familias Profesionales de:\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Administraci\u00f3n.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Administraci\u00f3n y Gesti\u00f3n.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Artesan\u00edas.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Comercio y Marketing.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Hosteler\u00eda y Turismo.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Imagen Personal.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Qu\u00edmica.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Sanidad.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Seguridad y Medio Ambiente.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Servicios Socioculturales y a la Comunidad.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nGrupo 2\n\n\n8.218,46\n\n\n\n\n* Sobre Cualificaciones Nivel 1 de las Familias Profesionales de:\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Actividades Agrarias.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Agraria.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Artes Gr\u00e1ficas.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Comunicaci\u00f3n, Imagen y Sonido.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Imagen y Sonido.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Edificaci\u00f3n y Obra Civil.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Electricidad y Electr\u00f3nica.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Energ\u00eda y Agua.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Fabricaci\u00f3n Mec\u00e1nica.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Industrias Alimentarias.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Industrias Extractivas.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Madera y Mueble.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Madera, Mueble y Corcho.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Mantenimiento de Veh\u00edculos Autopropulsados.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Transporte y Mantenimiento de Veh\u00edculos.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Mantenimiento y Servicios a la Producci\u00f3n.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Mar\u00edtimo-Pesquera.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Instalaci\u00f3n y Mantenimiento.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Textil, Confecci\u00f3n y Piel.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n(1) A los maestros que imparten 1.\u00ba y 2.\u00ba curso de Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria las Administraciones Educativas abonar\u00e1n en 2012 la misma cuant\u00eda del complemento que para esta finalidad se les abona a los maestros de la ense\u00f1anza p\u00fablica.\n(2) A los licenciados que impartan 1.\u00ba y 2.\u00ba curso de Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria se les aplicar\u00e1 el m\u00f3dulo indicado.\n(*) Las Comunidades Aut\u00f3nomas en pleno ejercicio de competencias educativas, podr\u00e1n adecuar los m\u00f3dulos de Personal Complementario de Educaci\u00f3n Especial, a las exigencias derivadas de la normativa aplicable en cada una de ellas.\nANEXO V\nM\u00f3dulos econ\u00f3micos de distribuci\u00f3n de fondos p\u00fablicos para sostenimiento de centros concertados ubicados en las Ciudades Aut\u00f3nomas de Ceuta y Melilla\nConforme a lo dispuesto en el art\u00edculo 17 de esta Ley, los importes anuales y desglose de los m\u00f3dulos econ\u00f3micos por unidad escolar en los centros concertados de los distintos niveles y modalidades educativas ubicados en las Ciudades de Ceuta y Melilla, quedan establecidos con efectos de 1 de enero, y hasta el 31 de diciembre de 2012 de la siguiente forma:\n\n\n\n \u00a0 \n\n\nEuros\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N INFANTIL.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nRelaci\u00f3n profesor/unidad: 1,17:1.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nSalarios de personal docente, incluidas cargas sociales.\n\n\n36.636,24\n\n\n\n\nGastos variables.\n\n\n3.571,98\n\n\n\n\nOtros gastos\n\n\n6.489,15\n\n\n\n\nIMPORTE TOTAL ANUAL.\n\n\n46.697,37\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N PRIMARIA.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nRelaci\u00f3n profesor / unidad: 1,17:1.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nSalarios de personal docente, incluidas cargas sociales.\n\n\n36.636,24\n\n\n\n\nGastos variables.\n\n\n3.571,98\n\n\n\n\nOtros gastos\n\n\n6.489,15\n\n\n\n\nIMPORTE TOTAL ANUAL.\n\n\n46.697,37\n\n\n\n\nEDUCACI\u00d3N SECUNDARIA OBLIGATORIA.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nI. Primer y segundo curso: (1).\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nRelaci\u00f3n profesor / unidad: 1,49:1.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nSalarios de personal docente, incluidas cargas sociales.\n\n\n46.656,42\n\n\n\n\nGastos variables.\n\n\n4.202,14\n\n\n\n\nOtros gastos\n\n\n8.435,92\n\n\n\n\nIMPORTE TOTAL ANUAL.\n\n\n59.294,49\n\n\n\n\nI. Primer y segundo curso: (2).\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nRelaci\u00f3n profesor / unidad: 1,49:1.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nSalarios de personal docente, incluidas cargas sociales.\n\n\n53.899,03\n\n\n\n\nGastos variables.\n\n\n7.267,38\n\n\n\n\nOtros gastos\n\n\n8.435,92\n\n\n\n\nIMPORTE TOTAL ANUAL.\n\n\n69.602,33\n\n\n\n\nII. Tercer y cuarto curso.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nRelaci\u00f3n profesor / unidad: 1,65:1.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nSalarios de personal docente, incluidas cargas sociales.\n\n\n59.686,83\n\n\n\n\nGastos variables.\n\n\n8.047,77\n\n\n\n\nOtros gastos\n\n\n9.311,06\n\n\n\n\nIMPORTE TOTAL ANUAL\n\n\n77.045,65\n\n\n\n\nPROGRAMAS DE CUALIFICACI\u00d3N PROFESIONAL INICIAL.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\n\u2013 Auxiliar de Comercio y Almac\u00e9n.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nRelaci\u00f3n profesor / unidad: 1,20:1.\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nSalarios de personal docente, incluidas cargas sociales...\n\n\n46.932,61\n\n\n\n\nGastos variables.\n\n\n8.047,77\n\n\n\n\nOtros gastos\n\n\n9.311,06\n\n\n\n\nIMPORTE TOTAL ANUAL.\n\n\n64.291,43\n\n\n\nLa cuant\u00eda del componente del m\u00f3dulo de \"Otros gastos\" para las unidades concertadas en las ense\u00f1anzas de Educaci\u00f3n Infantil, Educaci\u00f3n Primaria, Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria y Programas de Cualificaci\u00f3n Profesional Inicial ser\u00e1 incrementada en 1.181,09 euros en los centros ubicados en Ceuta y Melilla, en raz\u00f3n del mayor coste originado por el plus de residencia del Personal de Administraci\u00f3n y Servicios.\nAl personal docente de los Centros concertados ubicados en Ceuta y Melilla, se le abonar\u00e1 la cantidad correspondiente al plus de residencia establecido en el correspondiente Convenio Colectivo, si bien la Administraci\u00f3n Educativa no asumir\u00e1 incrementos superiores al porcentaje de incremento global fijado en la presente Ley de Presupuestos Generales del Estado.\n(1) A los maestros que imparten 1.\u00ba y 2.\u00ba curso de Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria, se les abonar\u00e1 en el a\u00f1o 2012 la misma cuant\u00eda que se establezca para los maestros de los mismos cursos en los centros p\u00fablicos.\n(2) A los licenciados que impartan 1.\u00ba y 2.\u00ba curso de Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria se les aplicar\u00e1 este m\u00f3dulo.\nDisposici\u00f3n final und\u00e9cima. Modificaci\u00f3n de la Ley 2/2012, de 29 de junio, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2012\nSe modifica el apartado seis del art\u00edculo 17 de la Ley 2/2012, de 29 de junio, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2012, que queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00abSeis. Las cantidades m\u00e1ximas a percibir de los alumnos en concepto de financiaci\u00f3n complementaria a la proveniente de los fondos p\u00fablicos que se asignen al r\u00e9gimen de conciertos singulares, suscritos para ense\u00f1anzas de niveles no obligatorios, y en concepto exclusivo de ense\u00f1anza reglada, son las que se establecen a continuaci\u00f3n:\na) Ciclos formativos de grado superior: entre 18 y 36 euros alumno/mes durante diez meses, en el per\u00edodo comprendido entre el 1 de enero y el 31 de diciembre de 2012.\nb) Bachillerato: entre 18 y 36 euros alumno/mes durante diez meses, en el per\u00edodo comprendido entre el 1 de enero y el 31 de diciembre de 2012.\nLa financiaci\u00f3n obtenida por los centros, consecuencia del cobro a los alumnos de estas cantidades, tendr\u00e1 el car\u00e1cter de complementaria a la abonada directamente por la Administraci\u00f3n para la financiaci\u00f3n de los \u00abotros gastos\u00bb.\nLos centros que en el a\u00f1o 2011 estuvieran autorizados para percibir cuotas superiores a las se\u00f1aladas podr\u00e1n mantenerlas para el ejercicio 2012.\nLa cantidad abonada por la Administraci\u00f3n no podr\u00e1 ser inferior a la resultante de minorar en 3.606,08 euros el importe correspondiente al componente de \u00abotros gastos\u00bb de los m\u00f3dulos econ\u00f3micos establecidos en el anexo IV de la presente Ley, pudiendo las Administraciones educativas competentes establecer la regulaci\u00f3n necesaria al respecto.\u00bb\nDisposici\u00f3n final duod\u00e9cima. Derechos econ\u00f3micos del personal al servicio de la Administraci\u00f3n de Justicia.\n\u00ab1. Se suspende la vigencia del art\u00edculo 20.1.A) del Real Decreto Legislativo 3/2000, de 23 de junio, por el que se aprueba el texto refundido de las disposiciones legales vigentes sobre el R\u00e9gimen especial de Seguridad Social del Personal al servicio de la Administraci\u00f3n de Justicia.\nMientras dure esta suspensi\u00f3n, ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n las previsiones contenidas en este art\u00edculo.\n2. Los integrantes de la Carrera Judicial y Fiscal, del Cuerpo de Secretarios judiciales, as\u00ed como los Funcionarios de los Cuerpos al Servicio de la Administraci\u00f3n de Justicia comprendidos en la Ley Org\u00e1nica del Poder Judicial, en situaci\u00f3n de incapacidad temporal por contingencias comunes, percibir\u00e1n el cincuenta por ciento de las retribuciones tanto b\u00e1sicas como complementarias, como, en su caso, la prestaci\u00f3n por hijo a cargo, en su caso, desde el primer al tercer d\u00eda de la situaci\u00f3n de incapacidad temporal, tomando como referencia aquellas que percib\u00edan en el mes inmediato anterior al de causarse la situaci\u00f3n de incapacidad temporal. Desde el d\u00eda cuarto al vig\u00e9simo d\u00eda, ambos inclusive, percibir\u00e1n el setenta y cinco por ciento de las retribuciones tanto b\u00e1sicas como complementarias, como de la prestaci\u00f3n de hijo a cargo, en su caso. A partir del d\u00eda vig\u00e9simo primero y hasta el d\u00eda ciento ochenta, ambos inclusive, percibir\u00e1n la totalidad de las retribuciones b\u00e1sicas, de la prestaci\u00f3n por hijo a cargo, en su caso, y de las retribuciones complementarias. Cuando la situaci\u00f3n de incapacidad temporal derive de contingencias profesionales, la retribuci\u00f3n a percibir podr\u00e1 ser complementada, desde el primer d\u00eda, hasta alcanzar como m\u00e1ximo el cien por cien de las retribuciones que vinieran correspondiendo a dicho personal en el mes anterior al de causarse la incapacidad.\nA partir del d\u00eda ciento ochenta y uno, ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n el subsidio establecido en el R\u00e9gimen especial de Seguridad Social del Personal al servicio de la Administraci\u00f3n de Justicia.\n3. Cada Administraci\u00f3n P\u00fablica podr\u00e1 determinar, respecto a su personal, los supuestos en que con car\u00e1cter excepcional y debidamente justificados se pueda establecer un complemento hasta alcanzar, como m\u00e1ximo, el cien por cien de las retribuciones que vinieran disfrutando en cada momento. A estos efectos, se considerar\u00e1n en todo caso debidamente justificados los supuestos de hospitalizaci\u00f3n e intervenci\u00f3n quir\u00fargica.\nEn ning\u00fan caso los funcionarios incluidos en los Reg\u00edmenes Especiales de seguridad social gestionados por el Mutualismo Administrativo podr\u00e1n percibir una cantidad inferior en situaci\u00f3n de incapacidad temporal por contingencias comunes a la que corresponda a los funcionarios adscritos al r\u00e9gimen general de la seguridad social, incluidos, en su caso, los complementos que les resulten de aplicaci\u00f3n a estos \u00faltimos.\n4. Las referencias a d\u00edas incluidas en el presente art\u00edculo se entender\u00e1n realizadas a d\u00edas naturales.\nDisposici\u00f3n final decimotercera.\n1. Lo dispuesto en el art\u00edculo 211.2 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a las prestaciones por desempleo cuyo nacimiento del derecho derive de situaciones legales de desempleo producidas a partir de la entrada en vigor de este Real Decreto-ley.\n2. Lo dispuesto en los art\u00edculos 215.1.3, 215.3.2, 216.3 y 217.1 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social se aplicar\u00e1 a las solicitudes de nacimiento del derecho al subsidio por desempleo que se presenten a partir de la entrada en vigor de este Real Decreto-ley.\n3. Lo dispuesto en el art\u00edculo 218 del texto refundido de la Ley General de la seguridad social se aplicar\u00e1 desde el d\u00eda primero del mes siguiente a la entrada en vigor de este Real Decreto-ley.\nDisposici\u00f3n final decimocuarta. Reforma de los salarios de tramitaci\u00f3n.\nUno. Modificaci\u00f3n del texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por el Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo.\nSe modifica el apartado 1 del art\u00edculo 57 del texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por el Real Decreto Legislativo 1/1995, de 1 de marzo, que queda redactado de la siguiente forma:\n\u00ab1. Cuando la sentencia que declare la improcedencia del despido se dicte transcurridos m\u00e1s de noventa d\u00edas h\u00e1biles desde la fecha en que se present\u00f3 la demanda, el empresario podr\u00e1 reclamar del Estado el abono de la percepci\u00f3n econ\u00f3mica a la que se refiere el apartado 2 del art\u00edculo 56 de esta Ley, correspondiente al tiempo que exceda de dichos noventa d\u00edas h\u00e1biles.\u00bb\nDos. Modificaci\u00f3n de la Ley 36/2011, de 10 de octubre, reguladora de la jurisdicci\u00f3n social.\nSe modifica el apartado 1 del art\u00edculo 116 de la Ley 36/2011, de 10 de octubre, reguladora de la jurisdicci\u00f3n social:\n\u00abSi, desde la fecha en que se tuvo por presentada la demanda por despido, hasta la sentencia del juzgado o tribunal que por primera vez declare su improcedencia, hubiesen transcurrido m\u00e1s de noventa d\u00edas h\u00e1biles, el empresario, una vez firme la sentencia, podr\u00e1 reclamar al Estado los salarios pagados al trabajador que excedan de dicho plazo\u00bb.\nDisposici\u00f3n final decimoquinta. Entrada en vigor.\nEste real decreto-ley entrar\u00e1 en vigor el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb.\nDado en Madrid, el 13 de julio de 2012.\nJUAN CARLOS R.\nEl Presidente del Gobierno,\nMARIANO RAJOY BREY\nANEXO\nDeterminaci\u00f3n de los municipios de m\u00e1s de 200.000 habitantes, que en 2011 registraron una elevada ocupaci\u00f3n hotelera superior a un mill\u00f3n de personas o un n\u00famero de pasajeros de cruceros tur\u00edsticos superior a cuatrocientos mil, a los efectos de declaraci\u00f3n de zonas de gran afluencia tur\u00edstica en el a\u00f1o 2012\n\n\n\n \u00a0 \n\n\nN.\u00ba de habitantes(*)\n\n\nN\u00ba. de pernoctaciones hoteleras\ndurante 2011(**)\n\n\nN.\u00ba de pasajeros de cruceros tur\u00edsticos\ndurante 2011(***)\n\n\n\n\nMadrid\n\n\n3.265.038\n\n\n16.411.369\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nBarcelona\n\n\n1.615.448\n\n\n16.146.596\n\n\n2.642.493\n\n\n\n\nPalma de Mallorca\n\n\n405.318\n\n\n8.075.338\n\n\n1.429.502\n\n\n\n\nSevilla\n\n\n703.021\n\n\n3.605.575\n\n\n16.058\n\n\n\n\nValencia\n\n\n798.033\n\n\n3.319.783\n\n\n378.463\n\n\n\n\nGranada\n\n\n240.099\n\n\n2.769.103\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nM\u00e1laga\n\n\n568.030\n\n\n1.740.028\n\n\n638.845\n\n\n\n\nAlicante\n\n\n334.329\n\n\n1.425.400\n\n\n108.435\n\n\n\n\nBilbao\n\n\n352.700\n\n\n1.370.254\n\n\n77.345\n\n\n\n\nZaragoza\n\n\n674.317\n\n\n1.330.616\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nC\u00f3rdoba\n\n\n328.659\n\n\n1.249.873\n\n\n \u00a0 \n\n\n\n\nLas Palmas GC\n\n\n383.343\n\n\n1.056.479\n\n\n425.881\n\n\n\n\nCartagena\n\n\n214.918\n\n\n1.027.848\n\n\n88.081\n\n\n\n\nSta. Cruz Tenerife\n\n\n222.271\n\n\n356.044\n\n\n607.343\n\n\n\nFuentes:\n*    INE Padr\u00f3n Municipal 2011.\n**  INE Encuesta de Ocupaci\u00f3n Hotelera 2011.\n*** Ministerio de Fomento, Puertos del Estado 2011.\n\n #textoxslt \n", "date": "14/07/2012", "pdf": "http://www.boe.es/boe/dias/2012/07/14/pdfs/BOE-A-2012-9364.pdf", "more": {"Referencias anteriores": ["5763/2012 promovido contra los arts. 22.8 y 9, disposiciones transitorias 10, 12.1 y lo indicado de la disposici\u00f3n final 4 (Ref. BOE-A-2012-14399).", "5755/2012 promovido contra los arts. 27 y 38 (Ref. BOE-A-2012-14398)."], "Materias": ["5741/2012, promovido contra los arts. 8, 27 y 28 (Ref. BOE-A-2012-13832).", "5736/2012, promovido contra el art. 2 (Ref. BOE-A-2012-13831)."], "Referencias posteriores": ["RECURSO:\n    \n5763/2012 promovido contra los arts. 22.8 y 9, disposiciones transitorias 10, 12.1 y lo indicado de la disposici\u00f3n final 4 (Ref. BOE-A-2012-14399).\n5755/2012 promovido contra los arts. 27 y 38 (Ref. BOE-A-2012-14398).\n\n", "5763/2012 promovido contra los arts. 22.8 y 9, disposiciones transitorias 10, 12.1 y lo indicado de la disposici\u00f3n final 4 (Ref. BOE-A-2012-14399).", "5755/2012 promovido contra los arts. 27 y 38 (Ref. BOE-A-2012-14398).", "SE MODIFICA el art. 3 y SE A\u00d1ADE el art. 5.bis, por LEY 10/2012, de 20 de noviembre (Ref. BOE-A-2012-14301).", "RECURSO:\n    \n5741/2012, promovido contra los arts. 8, 27 y 28 (Ref. BOE-A-2012-13832).\n5736/2012, promovido contra el art. 2 (Ref. BOE-A-2012-13831).\n\n", "5741/2012, promovido contra los arts. 8, 27 y 28 (Ref. BOE-A-2012-13832).", "5736/2012, promovido contra el art. 2 (Ref. BOE-A-2012-13831).", "SE MODIFICA, con efectos desde el 16 de agosto de 2012, las disposiciones adicional 18, transitoria 15 y lo indicado del pre\u00e1mbulo , por REAL DECRETO-LEY 23/2012, de 24 de agosto (Ref. BOE-A-2012-11132).", "SE PUBLICA ACUERDO de convalidaci\u00f3n, por RESOLUCI\u00d3N  de 19 de julio de 2012 (Ref. BOE-A-2012-10342).", "CORRECCI\u00d3N de errores en BOE n\u00fam. 172 de 19 de julio de 2012 (Ref. BOE-A-2012-9654)."]}}