{"title": "Real Decreto-ley 10/2010, de 16 de junio, de medidas urgentes para la reforma del mercado de trabajo.", "url": "http://www.boe.es/diario_boe/txt.php?id=BOE-A-2010-9542", "analisys": ["Rango: Real Decreto-ley", "Fecha de disposici\u00f3n: 16/06/2010", "Fecha de publicaci\u00f3n: 17/06/2010", "Entrada en vigor, con la salvedad indicada, el 18 de junio de 2010."], "content": "\nTEXTO\n\nI\nLa crisis financiera y econ\u00f3mica de origen internacional que se ha desarrollado desde principios de 2008 ha quebrado la larga senda de crecimiento econ\u00f3mico y del empleo que vivi\u00f3 la econom\u00eda espa\u00f1ola desde mediados de los noventa y ha tenido como consecuencia m\u00e1s grave una intensa destrucci\u00f3n de empleo y el consecuente aumento del desempleo.\nLas cifras a este respecto son esclarecedoras. En los \u00faltimos dos a\u00f1os se han perdido en nuestro pa\u00eds m\u00e1s de dos millones de puestos de trabajo y el desempleo ha crecido en casi dos millones y medio de personas, lo que ha duplicado la tasa de paro hasta acercarse al 20%. Un desempleo de esa magnitud constituye el primer problema para los ciudadanos y sus familias y supone un lastre inasumible a medio plazo para el desarrollo econ\u00f3mico y para la vertebraci\u00f3n social de nuestro pa\u00eds.\nPor ello, recuperar la senda de la creaci\u00f3n de empleo y reducir el desempleo constituye en estos momentos una exigencia un\u00e1nime del conjunto de la sociedad y, en consecuencia, debe constituir el objetivo \u00faltimo fundamental de todas las pol\u00edticas p\u00fablicas.\nEs indudable que la principal y directa causa de la p\u00e9rdida de empleo durante los \u00faltimos dos a\u00f1os ha sido la ca\u00edda de la actividad productiva, derivada, en un primer momento, del colapso de los cauces habituales de cr\u00e9dito y endeudamiento que sustentaron de forma decisiva el consumo y la inversi\u00f3n en la pasada etapa expansiva. Un fen\u00f3meno com\u00fan a los pa\u00edses de nuestro entorno socioecon\u00f3mico, y en particular a los integrantes de la eurozona.\nPero es cierto que en Espa\u00f1a la incidencia de esta contracci\u00f3n productiva sobre el empleo ha sido superior a la sufrida en otros pa\u00edses. Y existe una amplia coincidencia en se\u00f1alar como responsables de este negativo comportamiento tanto a las diferencias en la estructura productiva del crecimiento econ\u00f3mico, como a algunas particularidades estructurales de nuestro mercado laboral, que las reformas abordadas en las \u00faltimas d\u00e9cadas no han logrado eliminar o reducir de forma sustancial.\nUnas debilidades de nuestro modelo de relaciones laborales que en \u00faltimo t\u00e9rmino vienen a explicar la elevada sensibilidad del empleo al ciclo econ\u00f3mico que se ha venido poniendo de manifiesto en nuestro pa\u00eds, lo que hace que crezca mucho en las fases expansivas pero que se destruya con igual o mayor intensidad en las etapas de crisis, y entre las que se encuentran las siguientes: un significativo peso de los trabajadores con contrato temporal (en torno a un tercio del total de asalariados por cuenta ajena), que constituye una anomal\u00eda en el contexto europeo, y que ha derivado en una fuerte segmentaci\u00f3n entre trabajadores fijos y temporales; un escaso desarrollo de las posibilidades de flexibilidad interna en las empresas que ofrece la legislaci\u00f3n actual; una insuficiente capacidad de colocaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos de empleo; la persistencia de elementos de discriminaci\u00f3n en el mercado de trabajo en m\u00faltiples \u00e1mbitos, pero de forma muy se\u00f1alada en el empleo de mujeres, personas con discapacidad y desempleados de m\u00e1s edad.\nLa crisis econ\u00f3mica ha puesto en evidencia la insostenibilidad econ\u00f3mica y social de este modelo, que ha generado la r\u00e1pida destrucci\u00f3n de cientos de miles de puestos de trabajo. A su correcci\u00f3n se dirigen esencialmente las medidas contenidas en este real decreto-ley, que suponen una continuaci\u00f3n coherente de las actuaciones que el Gobierno ha puesto en pr\u00e1ctica en materia laboral desde el inicio de la mencionada crisis financiera que precipit\u00f3 la entrada en recesi\u00f3n de nuestra econom\u00eda, junto a la mayor\u00eda de los pa\u00edses del \u00e1rea euro.\nLa velocidad a la que \u00e9sta ha evolucionado ha obligado a responder con id\u00e9ntico ritmo para paliar o revertir sus efectos m\u00e1s da\u00f1inos, priorizando en cada momento la puesta en pr\u00e1ctica de actuaciones laborales con el objetivo de reforzar la protecci\u00f3n social, incentivar la contrataci\u00f3n y mejorar la empleabilidad de los colectivos m\u00e1s perjudicados, o favorecer el mantenimiento del empleo en las empresas. Todo ello ha derivado en una larga lista de medidas que, aunque adoptadas en diferentes momentos temporales, han ido respondiendo a la misma l\u00f3gica y de la que tambi\u00e9n participan las que ahora se aprueban.\nLas modificaciones legales que aqu\u00ed se abordan se inscriben en un marco de reformas m\u00e1s amplio impulsado por el Gobierno, integradas en la denominada Estrategia de Econom\u00eda Sostenible, presentada el pasado 2 de diciembre por el Presidente del Gobierno en el Congreso de los Diputados para acelerar la renovaci\u00f3n de nuestro modelo productivo. Un escenario de reformas estructurales de amplio espectro destinadas a hacer m\u00e1s resistente nuestra econom\u00eda frente a las perturbaciones externas, a mejorar su competitividad a medio y largo plazo, a fortalecer los pilares de nuestro estado de bienestar y, en \u00faltimo t\u00e9rmino, a generar m\u00e1s empleo. La Estrategia de Econom\u00eda Sostenible inclu\u00eda el compromiso de realizar una reforma del mercado de trabajo, que se materializa a trav\u00e9s de este real decreto-ley.\nPor tanto es desde una perspectiva integral, que contemple tanto la totalidad de las actuaciones adoptadas en los \u00faltimos dos a\u00f1os como las iniciativas de futuro en marcha, que las medidas incluidas en este real decreto-ley adquieren su completa dimensi\u00f3n.\nII\nEsta reforma tiene como objetivo esencial contribuir a la reducci\u00f3n del desempleo e incrementar la productividad de la econom\u00eda espa\u00f1ola. A estos efectos, se dirige a corregir la dualidad de nuestro mercado de trabajo promoviendo la estabilidad en el empleo y a incrementar la flexibilidad interna de las empresas, como aspectos m\u00e1s destacables.\nDe manera m\u00e1s concreta, las medidas incluidas en esta norma se dirigen a lograr tres objetivos fundamentales.\nPrimero, reducir la dualidad de nuestro mercado laboral, impulsando la creaci\u00f3n de empleo estable y de calidad, en l\u00ednea con los requerimientos de un crecimiento m\u00e1s equilibrado y sostenible.\nSegundo, reforzar los instrumentos de flexibilidad interna en el desarrollo de las relaciones laborales y, en particular, las medidas de reducci\u00f3n temporal de jornada, como mecanismo que permita el mantenimiento del empleo durante las situaciones de crisis econ\u00f3mica, reduciendo el recurso a las extinciones de contratos y ofreciendo mecanismos alternativos m\u00e1s sanos que la contrataci\u00f3n temporal para favorecer la adaptabilidad de las empresas.\nTercero, elevar las oportunidades de las personas desempleadas, con particular atenci\u00f3n a los j\u00f3venes, reordenando para ello la pol\u00edtica de bonificaciones a la contrataci\u00f3n indefinida para hacerla m\u00e1s eficiente, haciendo m\u00e1s atractivos para empresas y trabajadores los contratos formativos y mejorando los mecanismos de intermediaci\u00f3n laboral.\nLas reformas legislativas dirigidas a reducir la dualidad de nuestro mercado laboral constituyen el primer objetivo del presente real decreto-ley y son objeto de tratamiento en su cap\u00edtulo I. Se incorpora en este \u00e1mbito un conjunto coherente y equilibrado de medidas que persiguen, por un lado, restringir el uso injustificado de la contrataci\u00f3n temporal y, por otro, favorecer una utilizaci\u00f3n m\u00e1s extensa de la contrataci\u00f3n indefinida.\nEntre las medidas dirigidas a restringir el uso injustificado de las modalidades temporales de contrataci\u00f3n cabe destacar las dirigidas a establecer un l\u00edmite temporal m\u00e1ximo en los contratos para obra o servicio determinado, l\u00edmite a partir del cual ha de considerarse que las tareas contratadas tienen naturaleza permanente y han de ser objeto de una contrataci\u00f3n indefinida; asimismo, se introducen algunos ajustes en la regla instaurada en 2006 para evitar el encadenamiento sucesivo de contratos temporales, a fin de hacerla m\u00e1s eficiente. Por \u00faltimo, se incrementa hasta doce d\u00edas la indemnizaci\u00f3n por finalizaci\u00f3n de contratos temporales. No obstante, razones de prudencia aconsejan implantar este incremento de una manera gradual y progresiva por la incidencia que su aplicaci\u00f3n inmediata pudiera suponer sobre la creaci\u00f3n de empleo.\nEntre las medidas que persiguen una utilizaci\u00f3n m\u00e1s extensa de la contrataci\u00f3n indefinida debe destacarse, ante todo, que queda inc\u00f3lume la regulaci\u00f3n sustantiva del contrato indefinido de car\u00e1cter ordinario. Todas las reformas se centran en la regulaci\u00f3n del contrato de fomento de la contrataci\u00f3n indefinida que, como se recordaba en los documentos hechos p\u00fablicos por el Gobierno en este proceso de di\u00e1logo social, no ha venido cumpliendo en los \u00faltimos a\u00f1os la finalidad que reza en su enunciado, a saber, promover el acceso a contratos de car\u00e1cter indefinido de los colectivos que m\u00e1s dificultades encuentran en la actualidad para obtenerlos.\nCon esta finalidad, se ampl\u00edan, en primer lugar, los colectivos con los que se puede suscribir esta modalidad de contrato, reduciendo a tres meses la exigencia del per\u00edodo de permanencia en el desempleo y posibilitando el acceso al mismo de los trabajadores \u00abatrapados en la temporalidad\u00bb, es decir, aqu\u00e9llos que en los \u00faltimos a\u00f1os solo hayan suscrito contratos de duraci\u00f3n determinada o a quienes se les haya extinguido un contrato de car\u00e1cter indefinido.\nPor otra parte, respetando las cuant\u00edas establecidas para los diversos supuestos de extinci\u00f3n, se reducen las cantidades a abonar por las empresas en caso de extinci\u00f3n de los mismos mediante la asunci\u00f3n transitoria por el Fondo de Garant\u00eda Salarial de una parte de las indemnizaciones, medida que se aplicar\u00e1 exclusivamente a los despidos econ\u00f3micos, sean individuales o colectivos, excluyendo a los despidos de car\u00e1cter disciplinario. Se preserva, en consecuencia, el compromiso del Gobierno de mantener los derechos de los trabajadores y aliviar a las empresas de una parte de los costes extintivos. Esta medida no supone una asunci\u00f3n por el Estado de una parte de los mismos ya que se instrumenta a trav\u00e9s de un organismo p\u00fablico que se nutre exclusivamente de cotizaciones empresariales.\nLa medida anterior quiere tener, no obstante, un car\u00e1cter coyuntural y servir como transici\u00f3n hacia un modelo de capitalizaci\u00f3n individual mantenido a todo lo largo de la vida laboral, por un n\u00famero de d\u00edas por a\u00f1o a determinar, para cuya regulaci\u00f3n el Gobierno aprobar\u00e1 un proyecto de Ley. Este fondo individual de capitalizaci\u00f3n podr\u00e1 hacerse efectivo por el trabajador para los casos de despido, as\u00ed como para completar su formaci\u00f3n, en supuestos de movilidad geogr\u00e1fica o, en \u00faltimo t\u00e9rmino, en el momento de su jubilaci\u00f3n. Este modelo se dirigir\u00e1 a dotar a nuestro mercado de trabajo de una mayor estabilidad en el empleo y una m\u00e1s sana movilidad laboral.\nPor \u00faltimo, se da una nueva redacci\u00f3n a las causas del despido por razones econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas o de producci\u00f3n que establece el Estatuto de los Trabajadores. La experiencia obtenida en los \u00faltimos a\u00f1os ha puesto de manifiesto, particularmente en los dos \u00faltimos a\u00f1os, algunas deficiencias en el funcionamiento de las v\u00edas de extinci\u00f3n previstas en los art\u00edculos 51 y 52 c) del texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por el Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, al desplazar muchas extinciones de contratos indefinidos realmente basadas en motivaciones econ\u00f3micas o productivas hacia la v\u00eda del despido disciplinario improcedente.\nSe ha estimado necesaria, en consecuencia, una nueva redacci\u00f3n de estas causas de extinci\u00f3n que proporcione una mayor certeza tanto a trabajadores y a empresarios como a los \u00f3rganos jurisdiccionales en su tarea de control judicial. En este sentido, no s\u00f3lo se mantiene intacto el derecho de los trabajadores a la tutela judicial efectiva en esta materia, sino que la modificaci\u00f3n integra en la ley la interpretaci\u00f3n que los \u00f3rganos jurisdiccionales han hecho de las causas del despido objetivo en el desarrollo de su tarea de revisi\u00f3n jurisdiccional de las decisiones empresariales sobre esta materia. En definitiva, se persigue con ello reforzar la causalidad de la extinci\u00f3n de los contratos de trabajo, canalizando su finalizaci\u00f3n hacia la v\u00eda que proceda en funci\u00f3n de la causa real que motiva su terminaci\u00f3n. Se incluyen tambi\u00e9n determinadas disposiciones en relaci\u00f3n con el preaviso y el incumplimiento de los requisitos formales en la extinci\u00f3n del contrato por causas objetivas.\nEl Cap\u00edtulo II agrupa diversas medidas que pretenden potenciar los instrumentos de flexibilidad interna en el transcurso de las relaciones laborales, favoreciendo la adaptabilidad de las condiciones de trabajo a las circunstancias de la producci\u00f3n, bajo la consideraci\u00f3n general de que dichos instrumentos constituyen una alternativa positiva frente a medidas de flexibilidad externa que implican un ajuste en el volumen de empleo.\nPor tanto, configurar instrumentos que permitan a las empresas mejorar su competitividad, salvaguardando los derechos de los trabajadores y facilitando de modo especial el mantenimiento de sus puestos de trabajo, constituye el objetivo general de este Cap\u00edtulo. Entre esas medidas de flexibilidad interna se modifican las relativas a los traslados colectivos, las modificaciones sustanciales de las condiciones de trabajo, las cl\u00e1usulas de inaplicaci\u00f3n salarial y, muy se\u00f1aladamente, la suspensi\u00f3n de contratos y reducci\u00f3n de jornada por causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas y de producci\u00f3n.\nRespecto de las modificaciones introducidas en los art\u00edculos 40 y 41 del Estatuto de los Trabajadores, se persigue dotar al procedimiento de mayor agilidad y eficacia. Para ello se establece el car\u00e1cter improrrogable del plazo previsto para los per\u00edodos de consultas, se prev\u00e9 una soluci\u00f3n legal para los supuestos en que no existan representantes de los trabajadores en la empresa con quienes negociar y se potencia la utilizaci\u00f3n de medios extrajudiciales de soluci\u00f3n de discrepancias establecidos a trav\u00e9s de la negociaci\u00f3n colectiva. Tales medios han demostrado su valor y eficacia como sistemas que evitan la judicializaci\u00f3n de los conflictos laborales, permitiendo que los procesos de adaptaci\u00f3n de las condiciones de trabajo se lleven a cabo con agilidad para el empresario y con garant\u00edas para los trabajadores, disminuyendo la conflictividad laboral, en especial en aquellos casos en que estos mecanismos se incardinan en instituciones creadas mediante acuerdo de las organizaciones empresariales y sindicales en el \u00e1mbito correspondiente.\nPor otra parte, las reformas introducidas en el art\u00edculo 82 del Estatuto de los Trabajadores, se dirigen a favorecer la efectividad de los procedimientos de inaplicaci\u00f3n salarial cuando la situaci\u00f3n y perspectivas de la empresa pudieran verse da\u00f1adas como consecuencia de r\u00e9gimen salarial establecido afectando a las posibilidades de mantenimiento del empleo. Para ello, se regule de manera m\u00e1s completa este procedimiento y se apela tambi\u00e9n aqu\u00ed a la utilizaci\u00f3n de medios extrajudiciales de soluci\u00f3n de discrepancias.\nEl Gobierno considera que no es posible mantener una regulaci\u00f3n legal que conduce a situaciones de bloqueo no deseadas por el ordenamiento jur\u00eddico para estos casos de desacuerdo y que es esencial, por tanto, habilitar un procedimiento para resolver estas discrepancias, teniendo en cuenta el inter\u00e9s general evidente que conlleva propiciar la aplicaci\u00f3n de medidas de flexibilidad interna de car\u00e1cter no traum\u00e1tico como mecanismo de utilizaci\u00f3n preferente frente al recurso a la destrucci\u00f3n de puestos de trabajo.\nEste conjunto de medidas no contradicen la voluntad manifestada por el Gobierno a lo largo de todo este proceso de di\u00e1logo social de respetar el per\u00edodo que se han dado los interlocutores sociales en el Acuerdo para el Empleo y la Negociaci\u00f3n Colectiva suscrito el pasado mes de febrero para acordar las modificaciones que crean convenientes en la negociaci\u00f3n colectiva. Pretenden tan solo, respetando la articulaci\u00f3n legal de los convenios colectivos y manteniendo la eficacia normativa de los mismos, establecer los supuestos y condiciones en los que pueda ser necesaria una inaplicaci\u00f3n excepcional de lo establecido en un convenio colectivo como medio para evitar la destrucci\u00f3n de puestos de trabajo. Todo ello teniendo bien presente que la negociaci\u00f3n colectiva constituye el mejor instrumento para favorecer la adaptabilidad de las empresas a las necesidades cambiantes de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica y para encontrar puntos de equilibrio entre la flexibilidad requerida por las empresas y la seguridad demandada por los trabajadores.\nJunto a lo anterior, este cap\u00edtulo incluye modificaciones en el \u00e1mbito laboral y de protecci\u00f3n social que persiguen fomentar la adopci\u00f3n por el empresario de medidas de reducci\u00f3n del tiempo de trabajo (sea a trav\u00e9s de la suspensi\u00f3n del contrato de trabajo, sea mediante la reducci\u00f3n de la jornada en sentido estricto). Se trata de un instrumento que favorece la flexibilidad interna de la relaci\u00f3n laboral y que permite alcanzar un equilibrio beneficioso para empresarios y trabajadores, pues facilita el ajuste de la empresa a las necesidades cambiantes del mercado y, al mismo tiempo, proporciona al trabajador un alto grado de seguridad, tanto en la conservaci\u00f3n de su puesto de trabajo, como en el mantenimiento de su nivel de ingresos econ\u00f3micos por la protecci\u00f3n dispensada por el sistema de protecci\u00f3n por desempleo. En este sentido, se introduce la medida de reducci\u00f3n temporal de jornada dentro del art\u00edculo 47 del Estatuto de los Trabajadores, se flexibiliza el tratamiento de esta figura tanto en el \u00e1mbito laboral como en el de la protecci\u00f3n social y se ampl\u00edan los incentivos para trabajadores y empresarios vinculados a la utilizaci\u00f3n de esta medida y consistentes, respectivamente, en la reposici\u00f3n de las prestaciones de desempleo y en las bonificaciones de las cotizaciones empresariales.\nEl Cap\u00edtulo III agrupa distintas medidas que se dirigen a favorecer el empleo de los j\u00f3venes y de las personas desempleadas. Para ello, en primer lugar, se mejora la pol\u00edtica de bonificaciones a la contrataci\u00f3n indefinida, partiendo del consenso general (que ha tenido reflejo en las recientes conclusiones de la Comisi\u00f3n de Trabajo e Inmigraci\u00f3n del Congreso de los Diputados sobre esta materia) de que su pr\u00e1ctica generalizaci\u00f3n ha limitado gravemente su eficiencia. Sobre la base de este diagn\u00f3stico, se realiza una regulaci\u00f3n m\u00e1s rigurosa y se definen de manera m\u00e1s selectiva los colectivos de trabajadores para cuya contrataci\u00f3n indefinida se establecen bonificaciones: j\u00f3venes hasta 30 a\u00f1os con especiales problemas de empleabilidad y mayores de 45 a\u00f1os con una permanencia prolongada en el desempleo; junto a ello, se mantienen determinadas bonificaciones para la conversi\u00f3n de contratos formativos y de relevo en contratos indefinidos. Se mejoran, por otra parte, las cuant\u00edas de estas nuevas bonificaciones cuando la contrataci\u00f3n se haga para mujeres. Se establece, por \u00faltimo, un horizonte temporal para su aplicaci\u00f3n, a cuyo t\u00e9rmino se realizar\u00e1 una rigurosa evaluaci\u00f3n de sus resultados, lo que permitir\u00e1 su modificaci\u00f3n si fuera necesario.\nPor lo dem\u00e1s, se mantienen en su regulaci\u00f3n actual las bonificaciones dirigidas a personas con discapacidad, constituci\u00f3n inicial de trabajadores aut\u00f3nomos, empresas de inserci\u00f3n, v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero y, en particular, las que tienen como finalidad mantener la situaci\u00f3n de actividad de los trabajadores mayores de 59 a\u00f1os. Respecto de estas \u00faltimas, deber\u00e1 reflexionarse si estas bonificaciones deben seguir incardinadas en las pol\u00edticas de empleo, como ocurre en la actualidad, o deben formar parte de las pol\u00edticas de Seguridad Social.\nEn segundo lugar, respecto del objetivo espec\u00edfico de elevar las oportunidades de empleo de los j\u00f3venes, se introducen mejoras sustanciales en la regulaci\u00f3n de los contratos para la formaci\u00f3n que, al mismo tiempo, incentivan su utilizaci\u00f3n por los empresarios a trav\u00e9s de una bonificaci\u00f3n total de las cotizaciones sociales y los hacen m\u00e1s atractivos para los j\u00f3venes, a trav\u00e9s de la mejora del salario y del reconocimiento de la prestaci\u00f3n de desempleo al t\u00e9rmino de los mismos. Se introducen tambi\u00e9n determinadas modificaciones respecto del contrato en pr\u00e1cticas, referidas a los t\u00edtulos que habilitan para realizar estos contratos y al plazo dentro del cual es posible realizarlos.\nEl Cap\u00edtulo IV, finalmente, incluye medidas dirigidas a la mejora de los mecanismos de intermediaci\u00f3n laboral para fomentar las oportunidades de acceder a un empleo por parte de las personas desempleadas. Se estima necesario iniciar una apertura a la colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada en esta materia, preservando, en cualquier caso, la centralidad y el fortalecimiento de los servicios p\u00fablicos de empleo de car\u00e1cter estatal y auton\u00f3mico, para que no se produzca la sustituci\u00f3n de la iniciativa p\u00fablica por la iniciativa privada en el \u00e1mbito de la intermediaci\u00f3n y la colocaci\u00f3n. Los servicios p\u00fablicos de empleo son siempre necesarios para acompa\u00f1ar y promover los cambios en el acceso y la mejora del empleo y para gestionar las prestaciones por desempleo. El Gobierno tiene voluntad de seguir mejorando y potenciando los servicios p\u00fablicos de empleo. En este contexto, la regulaci\u00f3n de las agencias privadas de colocaci\u00f3n con \u00e1nimo de lucro permitir\u00e1 complementar la actividad de los servicios p\u00fablicos de empleo.\nEn este sentido, se regula legalmente la actividad de las agencias de colocaci\u00f3n con \u00e1nimo de lucro en la l\u00ednea de las m\u00e1s recientes normas y criterios de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo en esta materia. La centralidad de los servicios p\u00fablicos de empleo respecto de estas agencias queda asegurada por la exigencia de una autorizaci\u00f3n administrativa para el desarrollo de su actividad, por la configuraci\u00f3n de las mismas como entidades colaboradoras de dichos servicios p\u00fablicos cuando suscriban convenios de colaboraci\u00f3n con los mismos y, en todo caso, por su sometimiento al control e inspecci\u00f3n por parte de \u00e9stos.\nPor otro lado, el real decreto-ley introduce varias modificaciones en la legislaci\u00f3n relativa a las empresas de trabajo temporal que se dirigen a la incorporaci\u00f3n a nuestro Derecho de la Directiva 2008/104/CE del Parlamento Europeo y del Consejo, de 19 de noviembre de 2008, relativa al trabajo a trav\u00e9s de empresas de trabajo temporal. Adem\u00e1s de determinadas modificaciones referidas al principio de igualdad de trato entre los trabajadores cedidos por las empresas de trabajo temporal y los trabajadores de las empresas usuarias, la adaptaci\u00f3n a la legislaci\u00f3n comunitaria obliga a revisar las restricciones que se aplican a las empresas de trabajo temporal. Para aplicar esta medida, se reserva un per\u00edodo para que la negociaci\u00f3n colectiva, dentro de los sectores hoy excluidos de la actividad de las empresas de trabajo temporal por razones de seguridad y salud en el trabajo, pueda, de manera razonada y justificada, definir los empleos u ocupaciones de especial riesgo que no puedan ser objeto de contratos de puesta a disposici\u00f3n.\nUna vez concluido este per\u00edodo y respetando las excepciones para empleos u ocupaciones determinadas que hayan podido acordarse, se derogan \u2013con algunas excepciones\u2013 las restricciones actualmente vigentes y se establecen requisitos complementarios para que las empresas de trabajo temporal puedan realizar contratos de puesta a disposici\u00f3n de trabajadores en estos sectores mediante el refuerzo de las exigencias en materia de prevenci\u00f3n de riesgos laborales y de formaci\u00f3n preventiva de los trabajadores.\nIII\nEn el conjunto y en cada una de las medidas que se adoptan concurren, por la naturaleza y finalidad de las mismas, las circunstancias de extraordinaria y urgente necesidad que exige el art\u00edculo 86 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola como presupuesto habilitante para la aprobaci\u00f3n de un real decreto-ley.\nEn primer lugar, los indicadores de coyuntura que se van conociendo apuntan de forma cada vez m\u00e1s n\u00edtida a una incipiente salida de la situaci\u00f3n recesiva, y, en consecuencia, al inicio de una fase econ\u00f3mica cualitativamente diferente de la atravesada en los \u00faltimos dos a\u00f1os. Una nueva etapa que, aunque sujeta a\u00fan a importantes riesgos e incertidumbres, requiere de medidas diferentes de las adoptadas hasta este momento, que pongan el acento en sentar las bases de un nuevo modelo de crecimiento m\u00e1s equilibrado y generador de empleo de calidad, algo sobre lo que existe una amplia coincidencia en se\u00f1alar que s\u00f3lo resulta posible implementando con urgencia reformas de calado en el \u00e1mbito de las relaciones laborales.\nEn segundo lugar, ha de considerarse que todas aquellas medidas que se refieren a grupos espec\u00edficos de trabajadores o que contienen incentivos para la contrataci\u00f3n o para el mantenimiento de los puestos de trabajo han de tener efectividad inmediata, pues la tramitaci\u00f3n parlamentaria de una norma con rango de ley provocar\u00eda graves distorsiones del mercado de trabajo durante el tiempo en que se produjera esa tramitaci\u00f3n.\nEn tercer lugar, la situaci\u00f3n del empleo, ya expuesta, tampoco permite aplazar la adopci\u00f3n de aquellas medidas que persiguen animar a los empresarios a contratar nuevos trabajadores, dinamizar el mercado de trabajo fomentando una intermediaci\u00f3n laboral m\u00e1s intensa y fortalecer o incentivar mecanismos de flexibilidad interna alternativos a la destrucci\u00f3n de puestos de trabajo.\nPor otra parte, el modo de incorporaci\u00f3n de la Directiva sobre empresas de trabajo temporal, otorgando un plazo a los convenios colectivos para definir ocupaciones con restricciones o limitaciones basadas en razones de seguridad y salud, obliga a conceder a la negociaci\u00f3n colectiva un plazo suficiente para llevar a cabo esta tarea con antelaci\u00f3n suficiente.\nFinalmente, debe resaltarse que el real decreto-ley responde en su procedimiento de elaboraci\u00f3n al m\u00e9todo que ha sido habitual en las reformas laborales llevadas a cabo en nuestro pa\u00eds en las \u00faltimas d\u00e9cadas. As\u00ed, las medidas incluidas en esta norma han sido objeto de amplio e intenso debate durante los \u00faltimos meses en el marco del di\u00e1logo social con las organizaciones sindicales y empresariales m\u00e1s representativas a nivel estatal. En el convencimiento de que el consenso de los interlocutores sociales constituye la v\u00eda m\u00e1s eficaz para introducir cambios sustanciales en el sistema de relaciones laborales, el Gobierno ha prorrogado el debate hasta apurar las posibilidades de alcanzar un acuerdo. Sin embargo, agotados los esfuerzos por alcanzarlo, la adopci\u00f3n de las medidas que se consideran necesarias para dinamizar el mercado de trabajo y mantener el empleo existente no puede dilatarse por m\u00e1s tiempo. En todo caso, el proceso de di\u00e1logo social ha servido para conocer las posiciones de las organizaciones empresariales y sindicales respecto de los objetivos de la reforma y de su orientaci\u00f3n.\nEn su virtud, en uso de la autorizaci\u00f3n contenida en el art\u00edculo 86 de la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola, a propuesta del Ministro de Trabajo e Inmigraci\u00f3n, previa deliberaci\u00f3n del Consejo de Ministros en su reuni\u00f3n del d\u00eda 16 de junio de 2010,\nDISPONGO:\nCAP\u00cdTULO I\nMedidas para reducir la dualidad y la temporalidad del mercado de trabajo\nArt\u00edculo 1. Contratos temporales.\nEl texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, queda modificado de la siguiente manera:\nUno. La letra a) del apartado 1 del art\u00edculo 15 queda redactada del siguiente modo:\n\u00aba) Cuando se contrate al trabajador para la realizaci\u00f3n de una obra o servicio determinados, con autonom\u00eda y sustantividad propia dentro de la actividad de la empresa y cuya ejecuci\u00f3n, aunque limitada en el tiempo, sea en principio de duraci\u00f3n incierta. Estos contratos no podr\u00e1n tener una duraci\u00f3n superior a tres a\u00f1os ampliable hasta doce meses m\u00e1s por convenio colectivo de \u00e1mbito sectorial estatal o, en su defecto, por convenio colectivo sectorial de \u00e1mbito inferior. Transcurridos estos plazos, los trabajadores adquirir\u00e1n la condici\u00f3n de trabajadores fijos de la empresa.\nLos convenios colectivos sectoriales estatales y de \u00e1mbito inferior, incluidos los convenios de empresa, podr\u00e1n identificar aquellos trabajos o tareas con sustantividad propia dentro de la actividad normal de la empresa que puedan cubrirse con contratos de esta naturaleza.\u00bb\nDos. El apartado 5 del art\u00edculo 15 queda redactado de la siguiente manera:\n\u00ab5. Sin perjuicio de lo dispuesto en los apartados 1 a), 2 y 3 de este art\u00edculo, los trabajadores que en un periodo de treinta meses hubieran estado contratados durante un plazo superior a veinticuatro meses, con o sin soluci\u00f3n de continuidad, para el mismo o diferente puesto de trabajo con la misma empresa o grupo de empresas, mediante dos o m\u00e1s contratos temporales, sea directamente o a trav\u00e9s de su puesta a disposici\u00f3n por empresas de trabajo temporal, con las mismas o diferentes modalidades contractuales de duraci\u00f3n determinada, adquirir\u00e1n la condici\u00f3n de trabajadores fijos.\nLo establecido en el p\u00e1rrafo anterior tambi\u00e9n ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n cuando se produzcan supuestos de sucesi\u00f3n o subrogaci\u00f3n empresarial conforme a lo dispuesto legal o convencionalmente.\nAtendiendo a las peculiaridades de cada actividad y a las caracter\u00edsticas del puesto de trabajo, la negociaci\u00f3n colectiva establecer\u00e1 requisitos dirigidos a prevenir la utilizaci\u00f3n abusiva de contratos de duraci\u00f3n determinada con distintos trabajadores para desempe\u00f1ar el mismo puesto de trabajo cubierto anteriormente con contratos de ese car\u00e1cter, con o sin soluci\u00f3n de continuidad, incluidos los contratos de puesta a disposici\u00f3n realizados con empresas de trabajo temporal.\nLo dispuesto en este apartado no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a la utilizaci\u00f3n de los contratos formativos, de relevo e interinidad.\u00bb\nTres. El apartado 9 del art\u00edculo 15 queda redactado como sigue:\n\u00ab9. En los supuestos previstos en los apartados 1 a) y 5, el empresario deber\u00e1 facilitar por escrito al trabajador, en los diez d\u00edas siguientes al cumplimiento de los plazos indicados, un documento justificativo sobre su nueva condici\u00f3n de trabajador fijo de la empresa.\u00bb\nCuatro. El actual apartado 9 del art\u00edculo 15 pasa a ser el n\u00famero 10.\nCinco. La letra c) del art\u00edculo 49.1 queda redactada de la siguiente manera:\n\u00abc) Por expiraci\u00f3n del tiempo convenido o realizaci\u00f3n de la obra o servicio objeto del contrato. A la finalizaci\u00f3n del contrato, excepto en los casos del contrato de interinidad y de los contratos formativos, el trabajador tendr\u00e1 derecho a recibir una indemnizaci\u00f3n de cuant\u00eda equivalente a la parte proporcional de la cantidad que resultar\u00eda de abonar doce d\u00edas de salario por cada a\u00f1o de servicio, o la establecida, en su caso, en la normativa espec\u00edfica que sea de aplicaci\u00f3n.\nLos contratos de duraci\u00f3n determinada que tengan establecido plazo m\u00e1ximo de duraci\u00f3n, incluidos los contratos en pr\u00e1cticas y para la formaci\u00f3n, concertados por una duraci\u00f3n inferior a la m\u00e1xima legalmente establecida, se entender\u00e1n prorrogados autom\u00e1ticamente hasta dicho plazo cuando no medie denuncia o pr\u00f3rroga expresa y el trabajador contin\u00fae prestando servicios.\nExpirada dicha duraci\u00f3n m\u00e1xima o realizada la obra o servicio objeto del contrato, si no hubiera denuncia y se continuara en la prestaci\u00f3n laboral, el contrato se considerar\u00e1 prorrogado t\u00e1citamente por tiempo indefinido, salvo prueba en contrario que acredite la naturaleza temporal de la prestaci\u00f3n.\nSi el contrato de trabajo de duraci\u00f3n determinada es superior a un a\u00f1o, la parte del contrato que formule la denuncia est\u00e1 obligada a notificar a la otra la terminaci\u00f3n del mismo con una antelaci\u00f3n m\u00ednima de quince d\u00edas.\u00bb\nSeis. La disposici\u00f3n adicional decimoquinta queda redactada de la siguiente manera:\n\u00abDisposici\u00f3n adicional decimoquinta. Aplicaci\u00f3n de los l\u00edmites de duraci\u00f3n del contrato por obra o servicio determinados y al encadenamiento de contratos en las Administraciones p\u00fablicas.\nLo dispuesto en el art\u00edculo 15.1.a) en materia de duraci\u00f3n m\u00e1xima del contrato por obra o servicio determinados\u00a0y\u00a0en el art\u00edculo 15.5 sobre l\u00edmites al encadenamiento de contratos\u00a0de esta Ley surtir\u00e1 efectos en el \u00e1mbito de las Administraciones p\u00fablicas y sus organismos aut\u00f3nomos, sin perjuicio de la aplicaci\u00f3n de los principios constitucionales de igualdad, m\u00e9rito y capacidad en el acceso al empleo p\u00fablico, por lo que no ser\u00e1 obst\u00e1culo para la obligaci\u00f3n de proceder a la cobertura de los puestos de trabajo de que se trate a trav\u00e9s de los procedimientos ordinarios, de acuerdo con lo establecido en la normativa aplicable.\u00bb\nSiete. Se a\u00f1ade una disposici\u00f3n transitoria decimotercera, con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abDisposici\u00f3n transitoria decimotercera. Indemnizaci\u00f3n por finalizaci\u00f3n de contrato temporal.\nLa indemnizaci\u00f3n prevista a la finalizaci\u00f3n del contrato temporal establecida en el art\u00edculo 49.1 c) de esta Ley se aplicar\u00e1 de modo gradual conforme al siguiente calendario:\n\u2013 Ocho d\u00edas de salario por cada a\u00f1o de servicio para los contratos temporales que se celebren hasta el 31 de diciembre de 2011.\n\u2013 Nueve d\u00edas de salario por cada a\u00f1o de servicio para los contratos temporales que se celebren a partir del 1 de enero de 2012.\n\u2013 Diez d\u00edas de salario por cada a\u00f1o de servicio para los contratos temporales que se celebren a partir del 1 de enero de 2013.\n\u2013 Once d\u00edas de salario por cada a\u00f1o de servicio para los contratos temporales que se celebren a partir del 1 de enero de 2014.\n\u2013 Doce d\u00edas de salario por cada a\u00f1o de servicio para los contratos temporales que se celebren a partir del 1 de enero de 2015.\u00bb\nArt\u00edculo 2. Extinci\u00f3n del contrato de trabajo.\nUno. El apartado 1 del art\u00edculo 51 del texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00ab1. A efectos de lo dispuesto en la presente Ley se entender\u00e1 por despido colectivo la extinci\u00f3n de contratos de trabajo fundada en causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas o de producci\u00f3n cuando, en un per\u00edodo de noventa d\u00edas, la extinci\u00f3n afecte al menos a:\na) Diez trabajadores, en las empresas que ocupen menos de cien trabajadores.\nb) El 10 por ciento del n\u00famero de trabajadores de la empresa en aqu\u00e9llas que ocupen entre cien y trescientos trabajadores.\nc) Treinta trabajadores en las empresas que ocupen trescientos o m\u00e1s trabajadores.\nSe entiende que concurren causas econ\u00f3micas cuando de los resultados de la empresa se desprenda una situaci\u00f3n econ\u00f3mica negativa. A estos efectos, la empresa tendr\u00e1 que acreditar los resultados alegados y justificar que de los mismos se deduce m\u00ednimamente la razonabilidad de la decisi\u00f3n extintiva.\nSe entiende que concurren causas t\u00e9cnicas cuando se produzcan cambios, entre otros, en el \u00e1mbito de los medios o instrumentos de producci\u00f3n; causas organizativas cuando se produzcan cambios, entre otros, en el \u00e1mbito de los sistemas y m\u00e9todos de trabajo del personal y causas productivas cuando se produzcan cambios, entre otros, en la demanda de los productos o servicios que la empresa pretende colocar en el mercado. A estos efectos, la empresa deber\u00e1 acreditar la concurrencia de alguna de las causas se\u00f1aladas y justificar que de las mismas se deduce m\u00ednimamente la razonabilidad de la decisi\u00f3n extintiva para contribuir a mejorar la situaci\u00f3n de la empresa o a prevenir una evoluci\u00f3n negativa de la misma a trav\u00e9s de una m\u00e1s adecuada organizaci\u00f3n de los recursos, que favorezca su posici\u00f3n competitiva en el mercado o una mejor respuesta a las exigencias de la demanda.\nSe entender\u00e1 igualmente como despido colectivo la extinci\u00f3n de los contratos de trabajo que afecten a la totalidad de la plantilla de la empresa, siempre que el n\u00famero de trabajadores afectados sea superior a cinco, cuando aqu\u00e9l se produzca como consecuencia de la cesaci\u00f3n total de su actividad empresarial fundada en las mismas causas anteriormente se\u00f1aladas.\nPara el c\u00f3mputo del n\u00famero de extinciones de contratos a que se refiere el p\u00e1rrafo primero de este art\u00edculo, se tendr\u00e1n en cuenta asimismo cualesquiera otras producidas en el per\u00edodo de referencia por iniciativa del empresario en virtud de otros motivos no inherentes a la persona del trabajador distintos de los previstos en el p\u00e1rrafo c) del apartado 1 del art\u00edculo 49 de esta Ley, siempre que su n\u00famero sea, al menos, de cinco.\nCuando en per\u00edodos sucesivos de noventa d\u00edas y con el objeto de eludir las previsiones contenidas en el presente art\u00edculo, la empresa realice extinciones de contratos al amparo de lo dispuesto en el art\u00edculo 52.c) de esta Ley en un n\u00famero inferior a los umbrales se\u00f1alados, y sin que concurran causas nuevas que justifiquen tal actuaci\u00f3n, dichas nuevas extinciones se considerar\u00e1n efectuadas en fraude de ley, y ser\u00e1n declaradas nulas y sin efecto.\u00bb\nDos. El apartado 6 del art\u00edculo 51 del texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, queda modificado de la siguiente manera:\n\u00ab6. Cuando el per\u00edodo de consultas concluya sin acuerdo, la autoridad laboral dictar\u00e1 resoluci\u00f3n estimando o desestimando, en todo o en parte, la solicitud empresarial. La resoluci\u00f3n se dictar\u00e1 en el plazo de quince d\u00edas naturales a partir de la comunicaci\u00f3n a la autoridad laboral de la conclusi\u00f3n del per\u00edodo de consultas; si transcurrido dicho plazo no hubiera reca\u00eddo pronunciamiento expreso, se entender\u00e1 autorizada la medida extintiva en los t\u00e9rminos de la solicitud.\nLa resoluci\u00f3n de la autoridad laboral ser\u00e1 motivada y congruente con la solicitud empresarial. La autorizaci\u00f3n proceder\u00e1 cuando de la documentaci\u00f3n obrante en el expediente se desprenda que concurre la causa alegada por el empresario y la razonabilidad de la medida en los t\u00e9rminos se\u00f1alados en el apartado 1 de este art\u00edculo.\u00bb\nTres. La letra c) del art\u00edculo 52 del texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, queda redactada en estos t\u00e9rminos:\n\u00abc) Cuando concurra alguna de las causas previstas en el art\u00edculo 51.1 de esta Ley\u00a0y la extinci\u00f3n afecte a un n\u00famero inferior al establecido en el mismo.\nLos representantes de los trabajadores tendr\u00e1n prioridad de permanencia en la empresa en el supuesto al que se refiere este apartado.\u00bb\nCuatro. La letra c) del apartado 1 del art\u00edculo 53 del texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, queda redactada en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00abc) Concesi\u00f3n de un plazo de preaviso de quince d\u00edas, computado desde la entrega de la comunicaci\u00f3n personal al trabajador hasta la extinci\u00f3n del contrato de trabajo. En el supuesto contemplado en el art\u00edculo 52.c), del escrito de preaviso se dar\u00e1 copia a la representaci\u00f3n legal de los trabajadores para su conocimiento.\u00bb\nCinco. El apartado 4 del art\u00edculo 53 del texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00ab4. Cuando la decisi\u00f3n extintiva del empresario tuviera como m\u00f3vil algunas de las causas de discriminaci\u00f3n prohibidas en la Constituci\u00f3n o en la Ley o bien se hubiera producido con violaci\u00f3n de derechos fundamentales y libertades p\u00fablicas del trabajador, la decisi\u00f3n extintiva ser\u00e1 nula, debiendo la autoridad judicial hacer tal declaraci\u00f3n de oficio.\nSer\u00e1 tambi\u00e9n nula la decisi\u00f3n extintiva en los siguientes supuestos:\na) La de los trabajadores durante el per\u00edodo de suspensi\u00f3n del contrato de trabajo por maternidad, riesgo durante el embarazo, riesgo durante la lactancia natural, enfermedades causadas por embarazo, parto o lactancia natural, adopci\u00f3n o acogimiento o paternidad al que se refiere la letra d del apartado 1 del art\u00edculo 45, o el notificado en una fecha tal que el plazo de preaviso concedido finalice dentro de dicho periodo.\nb) La de las trabajadoras embarazadas, desde la fecha de inicio del embarazo hasta el comienzo del periodo de suspensi\u00f3n a que se refiere la letra a), y la de los trabajadores que hayan solicitado uno de los permisos a los que se refieren los apartados 4, 4.bis y 5 del art\u00edculo 37, o est\u00e9n disfrutando de ellos, o hayan solicitado o est\u00e9n disfrutando la excedencia prevista en el apartado 3 del art\u00edculo 46; y la de las trabajadoras v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero por el ejercicio de los derechos de reducci\u00f3n o reordenaci\u00f3n de su tiempo de trabajo, de movilidad geogr\u00e1fica, de cambio de centro de trabajo o de suspensi\u00f3n de la relaci\u00f3n laboral en los t\u00e9rminos y condiciones reconocidos en esta Ley.\nc) La de los trabajadores despu\u00e9s de haberse reintegrado al trabajo al finalizar los periodos de suspensi\u00f3n del contrato por maternidad, adopci\u00f3n o acogimiento o paternidad, siempre que no hubieran transcurrido m\u00e1s de nueve meses desde la fecha de nacimiento, adopci\u00f3n o acogimiento del hijo.\nLo establecido en las letras anteriores ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n, salvo que, en esos casos, se declare la procedencia de la decisi\u00f3n extintiva por motivos no relacionados con el embarazo o con el ejercicio del derecho a los permisos y excedencia se\u00f1alados.\nLa decisi\u00f3n extintiva se considerar\u00e1 improcedente cuando no se acredite la concurrencia de la causa en que se fundament\u00f3 la decisi\u00f3n extintiva o cuando no se hubieren cumplido los requisitos establecidos en el apartado 1 de este art\u00edculo.\nNo obstante, la no concesi\u00f3n del preaviso o el error excusable en el c\u00e1lculo de la indemnizaci\u00f3n no determinar\u00e1 la improcedencia del despido, sin perjuicio de la obligaci\u00f3n del empresario de abonar los salarios correspondientes a dicho per\u00edodo o al pago de la indemnizaci\u00f3n en la cuant\u00eda correcta, con independencia de los dem\u00e1s efectos que procedan.\u00bb\nSeis. El apartado 2 del art\u00edculo 122 del texto refundido de la Ley de Procedimiento Laboral, aprobado por Real Decreto Legislativo 2/1995, de 7 de abril, queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00ab2. La decisi\u00f3n extintiva ser\u00e1 nula cuando:\na) Resulte discriminatoria o contraria a los derechos fundamentales y libertades p\u00fablicas del trabajador.\nb) Se haya efectuado en fraude de Ley eludiendo las normas establecidas por los despidos colectivos, en los casos a que se refiere el \u00faltimo p\u00e1rrafo del art\u00edculo\u00a051.1 del texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores.\nc) La de los trabajadores durante el per\u00edodo de suspensi\u00f3n del contrato de trabajo por maternidad, riesgo durante el embarazo, riesgo durante la lactancia natural, enfermedades causadas por embarazo, parto o lactancia natural, adopci\u00f3n o acogimiento o paternidad al que se refiere la letra d) del apartado 1 del art\u00edculo 45 del Texto Refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, o el notificado en una fecha tal que el plazo de preaviso concedido finalice dentro de dicho per\u00edodo.\nd) La de las trabajadoras embarazadas, desde la fecha de inicio del embarazo hasta el comienzo del per\u00edodo de suspensi\u00f3n a que se refiere la letra c), y la de los trabajadores que hayan solicitado uno de los permisos a los que se refieren los apartados 4, 4.bis y 5 del art\u00edculo 37 del Estatuto de los Trabajadores, o est\u00e9n disfrutando de ellos, o hayan solicitado o est\u00e9n disfrutando la excedencia prevista en el apartado 3 del art\u00edculo 46 del Estatuto de los Trabajadores; y la de las trabajadoras v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero por el ejercicio de los derechos de reducci\u00f3n o reordenaci\u00f3n de su tiempo de trabajo, de movilidad geogr\u00e1fica, de cambio de centro de trabajo o de suspensi\u00f3n de la relaci\u00f3n laboral, en los t\u00e9rminos y condiciones reconocidos en el Estatuto de los Trabajadores.\ne) La de los trabajadores despu\u00e9s de haberse reintegrado al trabajo al finalizar los per\u00edodos de suspensi\u00f3n del contrato por maternidad, adopci\u00f3n o acogimiento o paternidad, siempre que no hubieran transcurrido m\u00e1s de nueve meses desde la fecha de nacimiento, adopci\u00f3n o acogimiento del hijo.\nLo establecido en las letras c), d) y e) ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n, salvo que, en esos casos, se declare la procedencia de la decisi\u00f3n extintiva por motivos no relacionados con el embarazo o con el ejercicio del derecho a los permisos y excedencias se\u00f1alados.\u00bb\nSiete. El apartado 3 del art\u00edculo 122 del texto refundido de la Ley de Procedimiento Laboral, aprobado por Real Decreto Legislativo 2/1995, de 7 de abril, queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00ab3. La decisi\u00f3n extintiva se calificar\u00e1 de improcedente cuando no se hubieren cumplido los requisitos establecidos en el art\u00edculo 53.1 del texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores.\nNo obstante, la no concesi\u00f3n del preaviso o el error excusable en el c\u00e1lculo de la indemnizaci\u00f3n no determinar\u00e1 la improcedencia del despido, sin perjuicio de la obligaci\u00f3n del empresario de abonar los salarios correspondientes a dicho per\u00edodo o al pago de la indemnizaci\u00f3n en la cuant\u00eda correcta, con independencia de los dem\u00e1s efectos que procedan.\u00bb\nArt\u00edculo 3. Contrato de fomento de la contrataci\u00f3n indefinida.\nLa disposici\u00f3n adicional primera de la Ley 12/2001, de 9 de julio, de medidas urgentes de reforma del mercado de trabajo para el incremento del empleo y la mejora de su calidad, queda modificada como sigue:\n\u00abDisposici\u00f3n adicional primera. Contrato para el fomento de la contrataci\u00f3n indefinida.\n1. Con objeto de facilitar la colocaci\u00f3n estable de trabajadores desempleados y de empleados sujetos a contratos temporales, podr\u00e1 concertarse el contrato de trabajo para el fomento de la contrataci\u00f3n indefinida que se regula en esta disposici\u00f3n, en las condiciones previstas en la misma.\n2. El contrato podr\u00e1 concertarse con trabajadores incluidos en uno de los grupos siguientes:\na) Trabajadores desempleados inscritos en la oficina de empleo en quienes concurra alguna de las siguientes condiciones:\nJ\u00f3venes desde diecis\u00e9is hasta treinta a\u00f1os de edad, ambos inclusive.\nMujeres desempleadas cuando se contraten para prestar servicios en profesiones u ocupaciones con menor \u00edndice de empleo femenino.\nMayores de cuarenta y cinco a\u00f1os de edad.\nPersonas con discapacidad.\nParados que lleven, al menos, tres meses inscritos ininterrumpidamente como demandantes de empleo.\nDesempleados que, durante los dos a\u00f1os anteriores a la celebraci\u00f3n del contrato, hubieran estado contratados exclusivamente mediante contratos de car\u00e1cter temporal, incluidos los contratos formativos.\nDesempleados a quienes, durante los dos a\u00f1os anteriores a la celebraci\u00f3n del contrato, se les hubiera extinguido un contrato de car\u00e1cter indefinido en una empresa diferente.\nb) Trabajadores que estuvieran empleados en la misma empresa mediante un contrato de duraci\u00f3n determinada o temporal, incluidos los contratos formativos, celebrados con anterioridad al 18 de junio de 2010, a quienes se les transforme dicho contrato en un contrato de fomento de la contrataci\u00f3n indefinida con anterioridad al 31 de diciembre de 2010.\nc) Trabajadores que estuvieran empleados en la misma empresa mediante un contrato de duraci\u00f3n determinada o temporal, incluidos los contratos formativos, celebrados a partir del 18 de junio de 2010. Estos contratos podr\u00e1n ser transformados en un contrato de fomento de la contrataci\u00f3n indefinida con anterioridad al 31 de diciembre de 2011 siempre que la duraci\u00f3n de los mismos no haya excedido de seis meses. Esta duraci\u00f3n m\u00e1xima no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a los contratos formativos.\n3. El contrato se concertar\u00e1 por tiempo indefinido y se formalizar\u00e1 por escrito, en el modelo que se establezca.\nEl r\u00e9gimen jur\u00eddico del contrato y los derechos y obligaciones que de \u00e9l se deriven se regir\u00e1n, con car\u00e1cter general, por lo dispuesto en la Ley y en los convenios colectivos para los contratos por tiempo indefinido, con la \u00fanica excepci\u00f3n de lo dispuesto en los apartados siguientes.\n4. Cuando el contrato se extinga por causas objetivas y la extinci\u00f3n sea declarada judicialmente improcedente o reconocida como tal por el empresario, la cuant\u00eda de la indemnizaci\u00f3n a la que se refiere el art\u00edculo 53.5 del Estatuto de los Trabajadores, en su remisi\u00f3n a los efectos del despido disciplinario previstos en el art\u00edculo 56 del mismo texto legal, ser\u00e1 de treinta y tres d\u00edas de salario por a\u00f1o de servicio, prorrate\u00e1ndose por meses los per\u00edodos de tiempo inferiores a un a\u00f1o y hasta un m\u00e1ximo de veinticuatro mensualidades.\nSi se procediera seg\u00fan lo dispuesto en el art\u00edculo 56.2 del Estatuto de los Trabajadores, el empresario deber\u00e1 depositar en el Juzgado de lo Social la diferencia entre la indemnizaci\u00f3n ya percibida por el trabajador seg\u00fan el art\u00edculo 53.1.b) de la misma Ley y la se\u00f1alada en el p\u00e1rrafo anterior.\n5. No podr\u00e1 concertar el contrato para el fomento de la contrataci\u00f3n indefinida al que se refiere la presente disposici\u00f3n la empresa que en los seis meses anteriores a la celebraci\u00f3n del contrato, hubiera extinguido contratos de trabajo por despido reconocido o declarado como improcedente o por despido colectivo. En ambos supuestos, la limitaci\u00f3n afectar\u00e1 \u00fanicamente a la cobertura de aquellos puestos de trabajo de la misma categor\u00eda o grupo profesional que los afectados por la extinci\u00f3n o despido y para el mismo centro o centros de trabajo.\nEsta limitaci\u00f3n no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n cuando las extinciones de contratos se hayan producido con anterioridad al 18 de junio de 2010 ni cuando, en el supuesto de despido colectivo, la realizaci\u00f3n de los contratos a los que se refiere la presente disposici\u00f3n haya sido acordada con los representantes de los trabajadores en el per\u00edodo de consultas previsto en el art\u00edculo 51.4 del Estatuto de los Trabajadores.\n6. El Gobierno, previa consulta con las organizaciones sindicales y empresariales m\u00e1s representativas, proceder\u00e1 a la evaluaci\u00f3n de la eficacia de esta disposici\u00f3n y sus efectos en la evoluci\u00f3n de la contrataci\u00f3n indefinida. Esta evaluaci\u00f3n se realizar\u00e1 con anterioridad al 31 de diciembre de 2012.\u00bb\nCAP\u00cdTULO II\nMedidas para favorecer la flexibilidad interna negociada en las empresas y para fomentar el uso de la reducci\u00f3n de jornada como instrumento de ajuste temporal de\u00a0empleo\nArt\u00edculo 4. Movilidad geogr\u00e1fica.\nEl apartado 2 del art\u00edculo 40 del texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00ab2. El traslado a que se refiere el apartado anterior deber\u00e1 ir precedido de un per\u00edodo de consultas con los representantes legales de los trabajadores de una duraci\u00f3n no superior a quince d\u00edas improrrogables, cuando afecte a la totalidad del centro de trabajo, siempre que \u00e9ste ocupe a m\u00e1s de cinco trabajadores, o cuando, sin afectar a la totalidad del centro de trabajo, en un per\u00edodo de noventa d\u00edas comprenda a un n\u00famero de trabajadores de, al menos:\na) Diez trabajadores, en las empresas que ocupen menos de cien trabajadores.\nb) El 10 por ciento del n\u00famero de trabajadores de la empresa en aquellas que ocupen entre cien y trescientos trabajadores.\nc) Treinta trabajadores en las empresas que ocupen trescientos o m\u00e1s trabajadores.\nDicho per\u00edodo de consultas deber\u00e1 versar sobre las causas motivadoras de la decisi\u00f3n empresarial y la posibilidad de evitar o reducir sus efectos, as\u00ed como sobre las medidas necesarias para atenuar sus consecuencias para los trabajadores afectados.\nLa apertura del per\u00edodo de consultas y las posiciones de las partes tras su conclusi\u00f3n deber\u00e1n ser notificadas a la autoridad laboral para su conocimiento.\nDurante el per\u00edodo de consultas, las partes deber\u00e1n negociar de buena fe, con vistas a la consecuci\u00f3n de un acuerdo.\nDicho acuerdo requerir\u00e1 la conformidad de la mayor\u00eda de los miembros del comit\u00e9 o comit\u00e9s de empresa, de los delegados de personal, en su caso, o de representaciones sindicales, si las hubiere, que, en su conjunto, representen a la mayor\u00eda de aqu\u00e9llos.\nEn los supuestos de ausencia de representaci\u00f3n legal de los trabajadores en la empresa, los trabajadores podr\u00e1n atribuir su representaci\u00f3n para la negociaci\u00f3n del acuerdo con la empresa a una comisi\u00f3n de un m\u00e1ximo de tres miembros integrada, seg\u00fan su representatividad, por los sindicatos m\u00e1s representativos y representativos del sector al que pertenezca la empresa designados por la Comisi\u00f3n paritaria del convenio colectivo aplicable a \u00e9sta; sus acuerdos requerir\u00e1n el voto favorable de la mayor\u00eda de sus miembros. La designaci\u00f3n deber\u00e1 realizarse en un plazo de cinco d\u00edas a contar desde el inicio del periodo de consultas, sin que la falta de designaci\u00f3n pueda suponer la paralizaci\u00f3n del mismo. En ese caso, el empresario podr\u00e1 atribuir su representaci\u00f3n a las organizaciones empresariales del sector.\nTras la finalizaci\u00f3n del per\u00edodo de consultas el empresario notificar\u00e1 a los trabajadores su decisi\u00f3n sobre el traslado, que se regir\u00e1 a todos los efectos por lo dispuesto en el apartado 1 de este art\u00edculo.\nNo obstante lo se\u00f1alado en el p\u00e1rrafo anterior, la autoridad laboral, a la vista de las posiciones de las partes y siempre que las consecuencias econ\u00f3micas o sociales de la medida as\u00ed lo justifiquen, podr\u00e1 ordenar la ampliaci\u00f3n del plazo de incorporaci\u00f3n a que se refiere el apartado 1 de este art\u00edculo y la consiguiente paralizaci\u00f3n de la efectividad del traslado por un per\u00edodo de tiempo que, en ning\u00fan caso, podr\u00e1 ser superior a seis meses.\nContra las decisiones a que se refiere el presente apartado se podr\u00e1 reclamar en conflicto colectivo, sin perjuicio de la acci\u00f3n individual prevista en el apartado 1 de este art\u00edculo. La interposici\u00f3n del conflicto paralizar\u00e1 la tramitaci\u00f3n de las acciones individuales iniciadas, hasta su resoluci\u00f3n.\nEl acuerdo con los representantes legales de los trabajadores en el per\u00edodo de consultas se entender\u00e1 sin perjuicio del derecho de los trabajadores afectados al ejercicio de la opci\u00f3n prevista en el p\u00e1rrafo cuarto del apartado 1 de este art\u00edculo.\nEl empresario y la representaci\u00f3n legal de los trabajadores podr\u00e1n acordar en cualquier momento la sustituci\u00f3n del periodo de consultas a que se refiere este apartado por la aplicaci\u00f3n del procedimiento de mediaci\u00f3n o arbitraje que sea de aplicaci\u00f3n en el \u00e1mbito de la empresa, que deber\u00e1 desarrollarse dentro del plazo m\u00e1ximo improrrogable se\u00f1alado para dicho periodo.\u00bb\nArt\u00edculo 5. Modificaciones sustanciales de las condiciones de trabajo.\nEl art\u00edculo 41 del texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, queda redactado como sigue:\n\u00abArt\u00edculo 41. Modificaciones sustanciales de condiciones de trabajo.\n1. La direcci\u00f3n de la empresa, cuando existan probadas razones econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas o de producci\u00f3n, podr\u00e1 acordar modificaciones sustanciales de las condiciones de trabajo. Tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de modificaciones sustanciales de las condiciones de trabajo, entre otras, las que afecten a las siguientes materias:\na) Jornada de trabajo.\nb) Horario y distribuci\u00f3n del tiempo de trabajo.\nc) R\u00e9gimen de trabajo a turnos.\nd) Sistema de remuneraci\u00f3n.\ne) Sistema de trabajo y rendimiento.\nf) Funciones, cuando excedan de los l\u00edmites que para la movilidad funcional prev\u00e9 el art\u00edculo 39 de esta Ley.\nSe entender\u00e1 que concurren las causas a que se refiere este art\u00edculo cuando la adopci\u00f3n de las medidas propuestas contribuya a mejorar la situaci\u00f3n de la empresa a trav\u00e9s de una m\u00e1s adecuada organizaci\u00f3n de sus recursos, que favorezca su posici\u00f3n competitiva en el mercado o una mejor respuesta a las exigencias de la demanda.\n2. Se considera de car\u00e1cter individual la modificaci\u00f3n de aquellas condiciones de trabajo de que disfrutan los trabajadores a t\u00edtulo individual.\nSe considera de car\u00e1cter colectivo la modificaci\u00f3n de aquellas condiciones reconocidas a los trabajadores en virtud de acuerdo o pacto colectivo o disfrutadas por \u00e9stos en virtud de una decisi\u00f3n unilateral del empresario de efectos colectivos.\nNo obstante lo dispuesto en el p\u00e1rrafo anterior, no se considerar\u00e1n en ning\u00fan caso de car\u00e1cter colectivo a los efectos de lo dispuesto en el apartado 4 de este art\u00edculo las modificaciones funcionales y de horario de trabajo que afecten, en un per\u00edodo de noventa d\u00edas, a un n\u00famero de trabajadores inferior a:\na) Diez trabajadores, en las empresas que ocupen menos de cien trabajadores.\nb) El 10 por ciento del n\u00famero de trabajadores de la empresa en aquellas que ocupen entre cien y trescientos trabajadores.\nc) Treinta trabajadores, en las empresas que ocupen trescientos o m\u00e1s trabajadores.\n3. La decisi\u00f3n de modificaci\u00f3n sustancial de condiciones de trabajo de car\u00e1cter individual deber\u00e1 ser notificada por el empresario al trabajador afectado y a sus representantes legales con una antelaci\u00f3n m\u00ednima de treinta d\u00edas a la fecha de su efectividad.\nEn los supuestos previstos en los p\u00e1rrafos a), b) y c) del apartado 1 de este art\u00edculo, y sin perjuicio de lo dispuesto en el art\u00edculo 50 1. a), si el trabajador resultase perjudicado por la modificaci\u00f3n sustancial tendr\u00e1 derecho a rescindir su contrato y percibir una indemnizaci\u00f3n de veinte d\u00edas de salario por a\u00f1o de servicio prorrate\u00e1ndose por meses los per\u00edodos inferiores a un a\u00f1o y con un m\u00e1ximo de nueve meses.\nSin perjuicio de la ejecutividad de la modificaci\u00f3n en el plazo de efectividad anteriormente citado, el trabajador que no habiendo optado por la rescisi\u00f3n de su contrato se muestre disconforme con la decisi\u00f3n empresarial podr\u00e1 impugnarla ante la jurisdicci\u00f3n competente. La sentencia declarar\u00e1 la modificaci\u00f3n justificada o injustificada y, en este \u00faltimo caso, reconocer\u00e1 el derecho del trabajador a ser repuesto en sus anteriores condiciones.\nCuando con objeto de eludir las previsiones contenidas en el apartado siguiente de este art\u00edculo, la empresa realice modificaciones sustanciales de las condiciones de trabajo en per\u00edodos sucesivos de noventa d\u00edas en n\u00famero inferior a los umbrales a que se refiere el \u00faltimo p\u00e1rrafo del apartado 2, sin que concurran causas nuevas que justifiquen tal actuaci\u00f3n, dichas nuevas modificaciones se considerar\u00e1n efectuadas en fraude de ley y ser\u00e1n declaradas nulas y sin efecto.\n4. La decisi\u00f3n de modificaci\u00f3n sustancial de condiciones de trabajo de car\u00e1cter colectivo deber\u00e1 ir precedida en todos los casos de un per\u00edodo de consultas con los representantes legales de los trabajadores de duraci\u00f3n no superior a quince d\u00edas improrrogables, que versar\u00e1 sobre las causas motivadoras de la decisi\u00f3n empresarial y la posibilidad de evitar o reducir sus efectos, as\u00ed como sobre las medidas necesarias para atenuar sus consecuencias para los trabajadores afectados.\nDurante el per\u00edodo de consultas, las partes deber\u00e1n negociar de buena fe, con vistas a la consecuci\u00f3n de un acuerdo. Dicho acuerdo requerir\u00e1 la conformidad de la mayor\u00eda de los miembros del comit\u00e9 o comit\u00e9s de empresa, de los delegados de personal, en su caso, o de representaciones sindicales, si las hubiere, que, en su conjunto, representen a la mayor\u00eda de aqu\u00e9llos.\nEn los supuestos de ausencia de representaci\u00f3n legal de los trabajadores en la empresa, los trabajadores podr\u00e1n atribuir su representaci\u00f3n para la negociaci\u00f3n del acuerdo con la empresa a una comisi\u00f3n de un m\u00e1ximo de tres miembros integrada, seg\u00fan su representatividad, por los sindicatos m\u00e1s representativos y representativos del sector al que pertenezca la empresa designados por la Comisi\u00f3n paritaria del convenio colectivo aplicable a \u00e9sta; sus acuerdos requerir\u00e1n el voto favorable de la mayor\u00eda de sus miembros. La designaci\u00f3n deber\u00e1 realizarse en un plazo de cinco d\u00edas a contar desde el inicio del periodo de consultas, sin que la falta de designaci\u00f3n pueda suponer la paralizaci\u00f3n del mismo. En ese caso, el empresario podr\u00e1 atribuir su representaci\u00f3n a las organizaciones empresariales del sector.\nEl empresario y la representaci\u00f3n legal de los trabajadores podr\u00e1n acordar en cualquier momento la sustituci\u00f3n del periodo de consultas por la aplicaci\u00f3n del procedimiento de mediaci\u00f3n o arbitraje que sea de aplicaci\u00f3n en el \u00e1mbito de la empresa, que deber\u00e1n desarrollarse dentro del plazo m\u00e1ximo improrrogable se\u00f1alado para dicho periodo.\n5. Cuando la modificaci\u00f3n colectiva se refiera a condiciones de trabajo reconocidas a los trabajadores en virtud de acuerdo o pacto colectivo o disfrutadas por \u00e9stos en virtud de una decisi\u00f3n unilateral del empresario de efectos colectivos, una vez finalizado el per\u00edodo de consultas sin acuerdo, el empresario notificar\u00e1 a los trabajadores su decisi\u00f3n sobre la modificaci\u00f3n, que surtir\u00e1 efectos transcurrido el plazo a que se refiere el apartado 3 de este art\u00edculo.\nContra las decisiones a que se refiere el presente apartado se podr\u00e1 reclamar en conflicto colectivo, sin perjuicio de la acci\u00f3n individual prevista en el apartado 3 de este art\u00edculo. La interposici\u00f3n del conflicto paralizar\u00e1 la tramitaci\u00f3n de las acciones individuales iniciadas hasta su resoluci\u00f3n.\nEl acuerdo con los representantes legales de los trabajadores en el per\u00edodo de consultas se entender\u00e1 sin perjuicio del derecho de los trabajadores afectados a ejercitar la opci\u00f3n prevista en el p\u00e1rrafo segundo del apartado 3 de este art\u00edculo.\n6. La modificaci\u00f3n de las condiciones establecidas en los convenios colectivos regulados en el T\u00edtulo III de la presente Ley, sean \u00e9stos de sector o empresariales, se podr\u00e1 efectuar en todo momento por acuerdo entre la empresa y los representantes legales o sindicales de los trabajadores, en cuyo caso se entender\u00e1 que concurren las causas justificativas a que alude el apartado 1. Dicho acuerdo requerir\u00e1 la conformidad de la mayor\u00eda de los miembros del comit\u00e9 o comit\u00e9s de empresa, de los delegados de personal en su caso o de las representaciones sindicales que, en su conjunto, representen a la mayor\u00eda de aqu\u00e9llos.\nEn caso de desacuerdo entre las partes, ser\u00e1 necesario acudir a los procedimientos de mediaci\u00f3n establecidos al efecto por medio de convenio colectivo o acuerdo interprofesional. Los convenios y acuerdos interprofesionales podr\u00e1n establecer el compromiso previo de someterse a un arbitraje vinculante para los casos de ausencia de avenencia en la mediaci\u00f3n, en cuyo caso el laudo arbitral tendr\u00e1 la misma eficacia que los acuerdos en periodo de consultas y s\u00f3lo ser\u00e1 recurrible conforme al procedimiento y en base a los motivos establecidos en el art\u00edculo 91 de esta Ley.\nEn los supuestos de ausencia de representaci\u00f3n legal de los trabajadores en la empresa, los trabajadores podr\u00e1n atribuir su representaci\u00f3n para la negociaci\u00f3n del acuerdo con la empresa seg\u00fan lo previsto en el apartado 4.\nLa modificaci\u00f3n solo podr\u00e1 referirse a las materias se\u00f1aladas en los p\u00e1rrafos\u00a0b),\u00a0c), d) y e) del apartado 1 y deber\u00e1 tener un plazo m\u00e1ximo de vigencia que no podr\u00e1 exceder de la vigencia temporal del convenio colectivo cuya modificaci\u00f3n se pretenda.\n7. En materia de traslados se estar\u00e1 a lo dispuesto en las normas espec\u00edficas establecidas en el art\u00edculo 40 de esta Ley.\u00bb\nArt\u00edculo 6. Contenido de los convenios colectivos.\nUno. Se modifica el apartado 3 del art\u00edculo 82 del texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, quedando redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00ab3. Los convenios colectivos regulados por esta Ley obligan a todos los empresarios y trabajadores incluidos dentro de su \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n y durante todo el tiempo de su vigencia.\nSin perjuicio de lo anterior, por acuerdo entre la empresa y los representantes de los trabajadores legitimados para negociar un convenio colectivo conforme a lo previsto en esta Ley, se podr\u00e1 proceder, previo desarrollo de un periodo de consultas en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 41.4, a inaplicar el r\u00e9gimen salarial previsto en los convenios colectivos de \u00e1mbito superior a la empresa, cuando la situaci\u00f3n y perspectivas econ\u00f3micas de \u00e9sta pudieran verse da\u00f1adas como consecuencia de tal aplicaci\u00f3n, afectando a las posibilidades de mantenimiento del empleo en la misma.\nEl acuerdo de inaplicaci\u00f3n deber\u00e1 determinar con exactitud la retribuci\u00f3n a percibir por los trabajadores de dicha empresa, estableciendo, en su caso y en atenci\u00f3n a la desaparici\u00f3n de las causas que lo determinaron, una programaci\u00f3n de la progresiva convergencia hacia la recuperaci\u00f3n de las condiciones salariales establecidas en el convenio colectivo de \u00e1mbito superior a la empresa que le sea de aplicaci\u00f3n, sin que en ning\u00fan caso dicha inaplicaci\u00f3n pueda superar el per\u00edodo de vigencia del convenio o, en su caso, los tres a\u00f1os de duraci\u00f3n.\nEn caso de desacuerdo entre las partes, ser\u00e1 necesario acudir a los procedimientos de mediaci\u00f3n establecidos al efecto por medio de convenios o acuerdos interprofesionales. Los convenios o acuerdos interprofesionales podr\u00e1n establecer el compromiso previo de someterse a un arbitraje vinculante para los casos de ausencia de avenencia en la mediaci\u00f3n, en cuyo caso el laudo arbitral tendr\u00e1 la misma eficacia que los acuerdos en periodo de consultas y s\u00f3lo ser\u00e1 recurrible conforme al procedimiento y en base a los motivos establecidos en el art\u00edculo 91 de esta Ley.\nEn los supuestos de ausencia de representaci\u00f3n legal de los trabajadores en la empresa, los trabajadores podr\u00e1 atribuir su representaci\u00f3n para la celebraci\u00f3n de este acuerdo de empresa a una comisi\u00f3n integrada por un m\u00e1ximo de tres miembros integrada, seg\u00fan su representatividad, por los sindicatos m\u00e1s representativos y representativos del sector al que pertenezca la empresa; sus acuerdos requerir\u00e1n el voto favorable de la mayor\u00eda de sus miembros. La designaci\u00f3n deber\u00e1 realizarse en un plazo de cinco d\u00edas a contar desde el inicio del periodo de consultas, sin que la falta de designaci\u00f3n pueda suponer la paralizaci\u00f3n del mismo. En ese caso, el empresario podr\u00e1 atribuir su representaci\u00f3n a las organizaciones empresariales del sector.\u00bb\nDos. La letra c) del apartado 3 del art\u00edculo 85 del texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, queda redactada de la siguiente manera:\n\u00abc) Procedimientos para solventar de manera efectiva las discrepancias que puedan surgir en la negociaci\u00f3n para la no aplicaci\u00f3n del r\u00e9gimen salarial a que se refiere el art\u00edculo 82.3.\u00bb\nArt\u00edculo 7. Suspensi\u00f3n del contrato y reducci\u00f3n de jornada por causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas o de producci\u00f3n.\nEl art\u00edculo 47 del texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, queda modificado como sigue:\n\u00abArt\u00edculo 47. Suspensi\u00f3n del contrato o reducci\u00f3n de jornada por causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas o de producci\u00f3n o derivadas de fuerza mayor.\n1. El contrato de trabajo podr\u00e1 ser suspendido a iniciativa del empresario por causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas o de producci\u00f3n, con arreglo al procedimiento establecido en el art\u00edculo 51 de esta Ley y en sus normas de desarrollo, con las siguientes especialidades:\na) El procedimiento ser\u00e1 aplicable cualquiera que sea el n\u00famero de trabajadores de la empresa y del n\u00famero de afectados por la suspensi\u00f3n.\nb) El plazo a que se refiere el art\u00edculo 51.4, relativo a la duraci\u00f3n del per\u00edodo de consultas, se reducir\u00e1 a la mitad y la documentaci\u00f3n ser\u00e1 la estrictamente necesaria en los t\u00e9rminos que reglamentariamente se determinen.\nc) La autorizaci\u00f3n de esta medida proceder\u00e1 cuando de la documentaci\u00f3n obrante en el expediente se desprenda razonablemente que tal medida temporal es necesaria para la superaci\u00f3n de una situaci\u00f3n de car\u00e1cter coyuntural de la actividad de la empresa.\nd) La autorizaci\u00f3n de la medida no generar\u00e1 derecho a indemnizaci\u00f3n alguna.\n2. La jornada de trabajo podr\u00e1 reducirse por causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas o de producci\u00f3n con arreglo al procedimiento previsto en el apartado anterior. A estos efectos, se entender\u00e1 por reducci\u00f3n de jornada la disminuci\u00f3n temporal de entre un 10 y un 70 por ciento de la jornada de trabajo computada sobre la base de una jornada diaria, semanal, mensual o anual.\n3. Igualmente, el contrato de trabajo podr\u00e1 ser suspendido por causa derivada de fuerza mayor con arreglo al procedimiento establecido en el art\u00edculo 51.12 de esta Ley y normas reglamentarias de desarrollo.\u00bb\nArt\u00edculo 8. Protecci\u00f3n por desempleo y reducci\u00f3n de jornada.\nEl texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio, queda modificado de la siguiente manera:\nUno. El apartado 2 del art\u00edculo 203 queda modificado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00ab2. El desempleo ser\u00e1 total cuando el trabajador cese, con car\u00e1cter temporal o definitivo, en la actividad que ven\u00eda desarrollando y sea privado, consiguientemente, de su salario.\nA estos efectos, se entender\u00e1 por desempleo total el cese total del trabajador en la actividad por d\u00edas completos, continuados o alternos, durante, al menos, una jornada ordinaria de trabajo, en virtud de suspensi\u00f3n de contrato o reducci\u00f3n de jornada autorizada por la autoridad competente.\u00bb\nDos. El apartado 3 del art\u00edculo 203 queda redactado del modo siguiente:\n\u00ab3. El desempleo ser\u00e1 parcial cuando el trabajador vea reducida temporalmente su jornada diaria ordinaria de trabajo, entre un m\u00ednimo de un 10 y un m\u00e1ximo de un\u00a070 por ciento, siempre que el salario sea objeto de an\u00e1loga reducci\u00f3n.\nA estos efectos, se entender\u00e1 por reducci\u00f3n temporal de la jornada diaria ordinaria aquella que se autorice por un per\u00edodo de regulaci\u00f3n de empleo, sin que est\u00e9n comprendidas las reducciones de jornadas definitivas o que se extiendan a todo el per\u00edodo que resta de la vigencia del contrato de trabajo.\u00bb\nTres. El apartado 1.3 del art\u00edculo 208 queda modificado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00ab3) Cuando se reduzca temporalmente la jornada ordinaria diaria de trabajo, en virtud de expediente de regulaci\u00f3n de empleo en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 203.3.\u00bb\nArt\u00edculo 9. Medidas de apoyo a la reducci\u00f3n de jornada.\nLa Ley 27/2009, de 30 de diciembre, de medidas urgentes para el mantenimiento y el fomento del empleo y la protecci\u00f3n de las personas desempleadas, queda modificada como sigue:\nUno. Se adiciona un nuevo apartado 2.bis al art\u00edculo 1, del tenor siguiente:\n\u00ab2.bis. No obstante lo establecido en los apartados anteriores, el derecho a la bonificaci\u00f3n del 50 por ciento de las cuotas empresariales a la Seguridad Social por contingencias comunes, considerado en el apartado 1 anterior, ser\u00e1 ampliado hasta el 80 por ciento, cuando la empresa, en los procedimientos de regulaci\u00f3n de empleo que hayan concluido con acuerdo, incluya medidas para reducir los efectos de la regulaci\u00f3n temporal de empleo entre los trabajadores afectados, tales como acciones formativas durante el per\u00edodo de suspensi\u00f3n de contratos o de reducci\u00f3n de jornada cuyo objetivo sea aumentar la polivalencia del trabajador o incrementar su empleabilidad, o cualquier otra medida alternativa o complementaria dirigida a favorecer el mantenimiento del empleo en la empresa. Todo ello con los l\u00edmites y las condiciones establecidos en los apartados anteriores.\u00bb\nDos. El apartado 1 del art\u00edculo 3 queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00ab1. Cuando se autorice a una empresa, en virtud de uno o varios expedientes de regulaci\u00f3n de empleo o procedimientos concursales, a suspender los contratos de trabajo, de forma continuada o no, o a reducir el n\u00famero de d\u00edas u horas de trabajo, y posteriormente se autorice por resoluci\u00f3n administrativa en expediente de regulaci\u00f3n de empleo o por resoluci\u00f3n judicial en procedimiento concursal la extinci\u00f3n de los contratos, o se extinga el contrato al amparo del art\u00edculo 52.c del Estatuto de los Trabajadores, texto refundido aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, los trabajadores afectados tendr\u00e1n derecho a la reposici\u00f3n de la duraci\u00f3n de la prestaci\u00f3n por desempleo de nivel contributivo por el mismo n\u00famero de d\u00edas que hubieran percibido el desempleo total o parcial en virtud de aquellas autorizaciones con un l\u00edmite m\u00e1ximo de 180 d\u00edas, siempre que se cumplan las siguientes condiciones:\na) Que las resoluciones administrativas o judiciales que autoricen las suspensiones o reducciones de jornada se hayan producido entre el 1 de octubre de\u00a02008 y el 31 de diciembre de 2011, ambos inclusive;\nb) Que el despido o la resoluci\u00f3n administrativa o judicial que autorice la extinci\u00f3n se produzca entre el 18 de junio de 2010 y el 31 de diciembre de 2012.\u00bb\nCAP\u00cdTULO III\nMedidas para favorecer el empleo de los j\u00f3venes y de las personas desempleadas\nArt\u00edculo 10. Bonificaciones de cuotas por la contrataci\u00f3n indefinida.\n1. Las empresas que contraten, hasta el 31 de diciembre de 2011, de forma indefinida a trabajadores desempleados entre 16 y 30 a\u00f1os, ambos inclusive, con especiales problemas de empleabilidad, inscritos en la Oficina de Empleo, tendr\u00e1n derecho a una bonificaci\u00f3n en la cuota empresarial a la Seguridad Social, de 800 euros durante tres a\u00f1os o, en su caso, por su equivalente diario.\nA estos efectos, se considerar\u00e1 que tienen especiales problemas de empleabilidad a aquellos j\u00f3venes que lleven inscritos como desempleados al menos doce meses y que no hayan completado la escolaridad obligatoria o carezcan de titulaci\u00f3n profesional.\nCuando estos contratos se realicen con mujeres, las bonificaciones indicadas ser\u00e1n de\u00a01.000 euros o su equivalente diario.\n2. Las empresas que contraten, hasta el 31 de diciembre de 2011, de forma indefinida a trabajadores desempleados mayores de 45 a\u00f1os, inscritos en la Oficina de Empleo durante al menos doce meses, tendr\u00e1n derecho a una bonificaci\u00f3n en la cuota empresarial a la Seguridad Social, de 1.200 euros durante tres a\u00f1os o, en su caso, por su equivalente diario.\nSi estos contratos se conciertan con mujeres, las bonificaciones indicadas ser\u00e1n de 1.400 euros o su equivalente diario.\n3. Las empresas que, hasta el 31 de diciembre de 2011, transformen en indefinidos contratos formativos, de relevo y de sustituci\u00f3n por anticipaci\u00f3n de la edad de jubilaci\u00f3n, cualquiera que sea la fecha de su celebraci\u00f3n, tendr\u00e1n derecho a una bonificaci\u00f3n en la cuota empresarial a la Seguridad Social de 500 euros durante tres a\u00f1os o, en su caso, por su equivalente diario.\nEn el caso de mujeres, dichas bonificaciones ser\u00e1n de 700 euros o, en su caso, por su equivalente diario.\n4. Ser\u00e1 requisito imprescindible para que puedan aplicarse las bonificaciones establecidas en este art\u00edculo que las nuevas contrataciones o transformaciones, salvo las referidas a contratos de relevo, supongan un incremento del nivel de empleo fijo de la empresa.\nPara calcular dicho incremento, se tomar\u00e1 como referencia el promedio diario de trabajadores con contratos indefinidos en el periodo de los noventa d\u00edas anteriores a la nueva contrataci\u00f3n o transformaci\u00f3n, calculado como el cociente que resulte de dividir entre noventa el sumatorio de los contratos indefinidos que estuvieran en alta en la empresa en cada uno de los noventa d\u00edas inmediatamente anteriores a la nueva contrataci\u00f3n o transformaci\u00f3n. Se excluir\u00e1n del c\u00f3mputo los contratos indefinidos que se hubieran extinguido en dicho periodo por despido disciplinario declarado como procedente, dimisi\u00f3n, muerte, jubilaci\u00f3n o incapacidad permanente total, absoluta o gran invalidez del trabajador, o durante el periodo de prueba.\n5. Las empresas que se acojan a estas bonificaciones estar\u00e1n obligadas a mantener, durante el periodo de duraci\u00f3n de la bonificaci\u00f3n, el nivel de empleo fijo alcanzado con la contrataci\u00f3n indefinida o transformaci\u00f3n bonificada.\nNo se considerar\u00e1 incumplida dicha obligaci\u00f3n si se producen extinciones de contratos indefinidos en dicho periodo por despido disciplinario declarado como procedente, dimisi\u00f3n, muerte, jubilaci\u00f3n o incapacidad permanente total, absoluta o gran invalidez del trabajador, o durante el periodo de prueba.\nEn el supuesto de producirse extinciones de contratos indefinidos por otras causas y cuando ello suponga disminuci\u00f3n del empleo fijo, las empresas estar\u00e1n obligadas a cubrir dichas vacantes en el mes siguiente a que se produzcan mediante la contrataci\u00f3n de nuevos trabajadores con contrato indefinido o la transformaci\u00f3n de contratos temporales o formativos en indefinidos, con la misma jornada de trabajo, al menos, que tuviera el trabajador cuyo contrato indefinido se hubiera extinguido, en los t\u00e9rminos que se establezcan reglamentariamente.\nEl incumplimiento por parte de las empresas de las obligaciones establecidas en este apartado dar\u00e1 lugar al reintegro de las bonificaciones, de acuerdo con lo dispuesto reglamentariamente.\n6. En lo no previsto en esta disposici\u00f3n, ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo establecido en la Secci\u00f3n 1.\u00aa del Cap\u00edtulo I y en la disposici\u00f3n adicional tercera de la Ley 43/2006, de 29 de diciembre, salvo lo dispuesto en materia de exclusiones en su art\u00edculo 6.2.\n7. Los trabajadores contratados al amparo de este art\u00edculo ser\u00e1n objetivo prioritario en los planes de formaci\u00f3n para personas ocupadas dentro de los programas de formaci\u00f3n profesional para el empleo, as\u00ed como de cualquier otra medida de pol\u00edtica activa de empleo, al objeto de incrementar su cualificaci\u00f3n profesional.\nArt\u00edculo 11. Bonificaciones de cuotas en los contratos para la formaci\u00f3n.\n1. Las empresas que, a partir de la entrada en vigor de este real decreto-ley y hasta el 31 de diciembre de 2011, celebren contratos para la formaci\u00f3n con trabajadores desempleados e inscritos en la oficina de empleo tendr\u00e1n derecho, durante toda la vigencia del contrato, incluidas las pr\u00f3rrogas, a una bonificaci\u00f3n del cien por cien de las cuotas empresariales a la Seguridad Social por contingencias comunes, as\u00ed como las correspondientes a accidentes de trabajo y enfermedades profesionales, desempleo, fondo de garant\u00eda salarial y formaci\u00f3n profesional, correspondientes a dichos contratos.\nAsimismo, en los contratos para la formaci\u00f3n celebrados o prorrogados seg\u00fan lo dispuesto en el p\u00e1rrafo anterior, se bonificar\u00e1 el cien por cien de las cuotas de los trabajadores a la Seguridad Social durante toda la vigencia del contrato, incluidas sus pr\u00f3rrogas.\nLas bonificaciones en este art\u00edculo ser\u00e1n aplicables asimismo a los contratos para la formaci\u00f3n concertados con anterioridad a la entrada en vigor de este real decreto-ley que sean prorrogados entre dicha fecha y el 31 de diciembre de 2011, durante la vigencia de dichas pr\u00f3rrogas.\n2. Para tener derecho a los incentivos establecidos en el p\u00e1rrafo primero del apartado anterior, el contrato para la formaci\u00f3n deber\u00e1 suponer incremento de la plantilla de la empresa. Para el c\u00f3mputo de dicho incremento, se aplicar\u00e1 lo establecido en el p\u00e1rrafo segundo del art\u00edculo 10.4 de este real decreto-ley.\n3. En lo no previsto en esta disposici\u00f3n, ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo establecido en la Secci\u00f3n 1.\u00aa del Cap\u00edtulo I y en la disposici\u00f3n adicional tercera de la Ley 43/2006, de 29 de diciembre, salvo lo dispuesto en materia de exclusiones en su art\u00edculo 6.2.\n4. Los trabajadores contratados al amparo de este art\u00edculo ser\u00e1n objetivo prioritario en los planes de formaci\u00f3n para personas ocupadas dentro de los programas de formaci\u00f3n profesional para el empleo, as\u00ed como de cualquier otra medida de pol\u00edtica activa de empleo, al objeto de incrementar su cualificaci\u00f3n profesional.\nArt\u00edculo 12. Contratos formativos.\nUno. El apartado 1 del art\u00edculo 11 del texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, se modifica en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00ab1. El contrato de trabajo en pr\u00e1cticas podr\u00e1 concertarse con quienes estuvieren en posesi\u00f3n de t\u00edtulo universitario o de formaci\u00f3n profesional de grado medio o superior o t\u00edtulos oficialmente reconocidos como equivalentes, de acuerdo con las leyes reguladoras del sistema educativo vigente, o de certificado de profesionalidad de acuerdo con lo previsto en la Ley Org\u00e1nica 5/2002, de 19 de junio, de las Cualificaciones y de la Formaci\u00f3n Profesional, que habiliten para el ejercicio profesional, dentro de los cinco a\u00f1os, o de seis a\u00f1os cuando el contrato se concierte con un trabajador con discapacidad, siguientes a la terminaci\u00f3n de los correspondientes estudios, de acuerdo con las siguientes reglas:\na) El puesto de trabajo deber\u00e1 permitir la obtenci\u00f3n de la pr\u00e1ctica profesional adecuada al nivel de estudios o de formaci\u00f3n cursados. Mediante convenio colectivo de \u00e1mbito sectorial estatal o, en su defecto, en los convenios colectivos sectoriales de \u00e1mbito inferior, se podr\u00e1n determinar los puestos de trabajo, grupos, niveles o categor\u00edas profesionales objeto de este contrato.\nb) La duraci\u00f3n del contrato no podr\u00e1 ser inferior a seis meses ni exceder de dos a\u00f1os, dentro de cuyos l\u00edmites los convenios colectivos de \u00e1mbito sectorial estatal o, en su defecto, los convenios colectivos sectoriales de \u00e1mbito inferior podr\u00e1n determinar la duraci\u00f3n del contrato, atendiendo a las caracter\u00edsticas del sector y de las pr\u00e1cticas a realizar.\nc) Ning\u00fan trabajador podr\u00e1 estar contratado en pr\u00e1cticas en la misma o distinta empresa por tiempo superior a dos a\u00f1os en virtud de la misma titulaci\u00f3n o certificado de profesionalidad.\nTampoco se podr\u00e1 estar contratado en pr\u00e1cticas en la misma empresa para el mismo puesto de trabajo por tiempo superior a dos a\u00f1os, aunque se trate de distinta titulaci\u00f3n o distinto certificado de profesionalidad.\nA los efectos de este art\u00edculo, los t\u00edtulos de grado y de m\u00e1ster correspondientes a los estudios universitarios no se considerar\u00e1n la misma titulaci\u00f3n.\nNo se podr\u00e1 concertar un contrato en pr\u00e1cticas en base a un certificado de profesionalidad obtenido como consecuencia de un contrato para la formaci\u00f3n celebrado anteriormente con la misma empresa.\nd) Salvo lo dispuesto en convenio colectivo, el per\u00edodo de prueba no podr\u00e1 ser superior a un mes para los contratos en pr\u00e1cticas celebrados con trabajadores que est\u00e9n en posesi\u00f3n de t\u00edtulo de grado medio o de certificado de profesionalidad de nivel 1 o 2, ni a dos meses para los contratos en pr\u00e1cticas celebrados con trabajadores que est\u00e1n en posesi\u00f3n de t\u00edtulo de grado superior o de certificado de profesionalidad de nivel 3.\ne) La retribuci\u00f3n del trabajador ser\u00e1 la fijada en convenio colectivo para los trabajadores en pr\u00e1cticas, sin que, en su defecto, pueda ser inferior al 60 o al 75 por 100 durante el primero o el segundo a\u00f1o de vigencia del contrato, respectivamente, del salario fijado en convenio para un trabajador que desempe\u00f1e el mismo o equivalente puesto de trabajo.\nf) Si al t\u00e9rmino del contrato el trabajador continuase en la empresa no podr\u00e1 concertarse un nuevo per\u00edodo de prueba, comput\u00e1ndose la duraci\u00f3n de las pr\u00e1cticas a efecto de antig\u00fcedad en la empresa.\u00bb\nDos. El apartado 2 del art\u00edculo 11 del texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, queda redactado como sigue:\n\u00ab2. El contrato para la formaci\u00f3n tendr\u00e1 por objeto la adquisici\u00f3n de la formaci\u00f3n te\u00f3rica y pr\u00e1ctica necesaria para el desempe\u00f1o adecuado de un oficio o de un puesto de trabajo que requiera un determinado nivel de cualificaci\u00f3n, y se regir\u00e1 por las siguientes reglas:\na) Se podr\u00e1 celebrar con trabajadores mayores de diecis\u00e9is a\u00f1os y menores de veinti\u00fan a\u00f1os que carezcan de la titulaci\u00f3n o del certificado de profesionalidad requerido para realizar un contrato en pr\u00e1cticas.\nEl l\u00edmite m\u00e1ximo de edad ser\u00e1 de veinticuatro a\u00f1os cuando el contrato se concierte con desempleados que se incorporen como alumnos-trabajadores a los programas de escuelas taller y casas de oficios.\nEl l\u00edmite m\u00e1ximo de edad no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n cuando el contrato se concierte con desempleados que se incorporen como alumnos-trabajadores a los programas de talleres de empleo o se trate de personas con discapacidad.\nb) Mediante convenio colectivo de \u00e1mbito sectorial estatal o, en su defecto, en los convenios colectivos sectoriales de \u00e1mbito inferior, se podr\u00e1 establecer, en funci\u00f3n del tama\u00f1o de la plantilla, el n\u00famero m\u00e1ximo de contratos a realizar, as\u00ed como los puestos de trabajo objeto de este contrato.\nAsimismo, los convenios colectivos de empresa podr\u00e1n establecer el n\u00famero m\u00e1ximo de contratos a realizar en funci\u00f3n del tama\u00f1o de la plantilla, en el supuesto de que exista un plan formativo de empresa.\nSi los convenios colectivos a que se refieren los p\u00e1rrafos anteriores no determinasen el n\u00famero m\u00e1ximo de contratos que cada empresa puede realizar en funci\u00f3n de su plantilla, dicho n\u00famero ser\u00e1 el determinado reglamentariamente.\nc) La duraci\u00f3n m\u00ednima del contrato ser\u00e1 de seis meses y la m\u00e1xima de dos a\u00f1os. Mediante convenio colectivo de \u00e1mbito sectorial estatal o, en su defecto, en los convenios colectivos sectoriales de \u00e1mbito inferior, se podr\u00e1 establecer otras duraciones atendiendo a las caracter\u00edsticas del oficio o puesto de trabajo a desempe\u00f1ar y a los requerimientos formativos del mismo, sin que, en ning\u00fan caso, la duraci\u00f3n m\u00ednima pueda ser inferior a seis meses ni la m\u00e1xima superior a tres a\u00f1os, o a cuatro a\u00f1os cuando el contrato se concierte con una persona con discapacidad, teniendo en cuenta el tipo o grado de discapacidad y las caracter\u00edsticas del proceso formativo a realizar.\nd) Expirada la duraci\u00f3n m\u00e1xima del contrato para la formaci\u00f3n, el trabajador no podr\u00e1 ser contratado bajo esta modalidad por la misma o distinta empresa.\nNo se podr\u00e1n celebrar contratos para la formaci\u00f3n que tengan por objeto la cualificaci\u00f3n para un puesto de trabajo que haya sido desempe\u00f1ado con anterioridad por el trabajador en la misma empresa por tiempo superior a doce meses.\ne) El tiempo dedicado a la formaci\u00f3n te\u00f3rica depender\u00e1 de las caracter\u00edsticas del oficio o puesto de trabajo a desempe\u00f1ar y del n\u00famero de horas establecido para el m\u00f3dulo formativo adecuado a dicho puesto u oficio, sin que, en ning\u00fan caso, pueda ser inferior al 15 por 100 de la jornada m\u00e1xima prevista en el convenio colectivo o, en su defecto, de la jornada m\u00e1xima legal.\nRespetando el l\u00edmite anterior, los convenios colectivos podr\u00e1n establecer el tiempo dedicado a la formaci\u00f3n te\u00f3rica y su distribuci\u00f3n, estableciendo, en su caso, el r\u00e9gimen de alternancia o concentraci\u00f3n del mismo respecto del tiempo de trabajo efectivo.\nCuando el trabajador contratado para la formaci\u00f3n no haya finalizado los ciclos educativos comprendidos en la escolaridad obligatoria, la formaci\u00f3n te\u00f3rica tendr\u00e1 por objeto inmediato completar dicha educaci\u00f3n.\nSe entender\u00e1 cumplido el requisito de formaci\u00f3n te\u00f3rica cuando el trabajador acredite, mediante certificaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n p\u00fablica competente, que ha realizado un curso de formaci\u00f3n profesional para el empleo adecuado al oficio o puesto de trabajo objeto del contrato. En este caso, la retribuci\u00f3n del trabajador se incrementar\u00e1 proporcionalmente al tiempo no dedicado a la formaci\u00f3n te\u00f3rica.\nCuando el trabajador contratado para la formaci\u00f3n sea una persona con discapacidad ps\u00edquica, la formaci\u00f3n te\u00f3rica podr\u00e1 sustituirse, total o parcialmente, previo informe de los equipos multiprofesionales de valoraci\u00f3n correspondientes, por la realizaci\u00f3n de procedimientos de rehabilitaci\u00f3n o de ajuste personal y social en un centro psicosocial o de rehabilitaci\u00f3n sociolaboral.\nTanto la financiaci\u00f3n como la organizaci\u00f3n e impartici\u00f3n de la formaci\u00f3n te\u00f3rica se regular\u00e1 en los t\u00e9rminos que se establezcan reglamentariamente.\nf) El trabajo efectivo que preste el trabajador en la empresa deber\u00e1 estar relacionado con las tareas propias del nivel ocupacional, oficio o puesto de trabajo objeto del contrato.\ng) La cualificaci\u00f3n o competencia profesional adquirida a trav\u00e9s del contrato para la formaci\u00f3n ser\u00e1 objeto de acreditaci\u00f3n en los t\u00e9rminos previstos en la Ley Org\u00e1nica 5/2002, de 19 de junio, de las Cualificaciones y de la Formaci\u00f3n Profesional y en su normativa de desarrollo. Conforme a lo establecido en dicha regulaci\u00f3n, el trabajador podr\u00e1 solicitar de la Administraci\u00f3n p\u00fablica competente la expedici\u00f3n del correspondiente certificado de profesionalidad. Sin perjuicio de lo anterior, a la finalizaci\u00f3n del contrato, el empresario deber\u00e1 entregar al trabajador un certificado en el que conste la duraci\u00f3n de la formaci\u00f3n te\u00f3rica y el nivel de la formaci\u00f3n pr\u00e1ctica adquirida.\nh) La retribuci\u00f3n del trabajador contratado para la formaci\u00f3n ser\u00e1 durante el primer a\u00f1o del contrato la fijada en convenio colectivo, sin que pueda ser inferior al salario m\u00ednimo interprofesional en proporci\u00f3n al tiempo de trabajo efectivo. Durante el segundo a\u00f1o del contrato para la formaci\u00f3n, la retribuci\u00f3n ser\u00e1 la fijada en convenio colectivo, sin que en ning\u00fan caso pueda ser inferior al salario m\u00ednimo interprofesional, con independencia del tiempo dedicado a la formaci\u00f3n te\u00f3rica.\ni) La acci\u00f3n protectora de la Seguridad Social del trabajador contratado para la formaci\u00f3n comprender\u00e1 todas las contingencias, situaciones protegibles y prestaciones, incluido el desempleo. Asimismo, se tendr\u00e1 derecho a la cobertura del Fondo de Garant\u00eda Salarial.\nj) En el supuesto de que el trabajador continuase en la empresa al t\u00e9rmino del contrato se estar\u00e1 a lo establecido en el apartado 1, p\u00e1rrafo f), de este art\u00edculo.\nk) El contrato para la formaci\u00f3n se presumir\u00e1 de car\u00e1cter com\u00fan u ordinario cuando el empresario incumpla en su totalidad las obligaciones que le correspondan en materia de formaci\u00f3n te\u00f3rica.\u00bb\nTres. Se modifica el apartado 3, que queda redactado como sigue:\n\u00ab3. En la negociaci\u00f3n colectiva se podr\u00e1n fijar criterios y procedimientos tendentes a conseguir la paridad por raz\u00f3n de g\u00e9nero en el n\u00famero de trabajadores vinculados a la empresa mediante contratos formativos. Asimismo, podr\u00e1n establecerse compromisos de conversi\u00f3n de los contratos formativos en contratos por tiempo indefinido.\u00bb\nCuatro. Se modifica la disposici\u00f3n adicional sexta del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio, del siguiente modo:\n\u00abLa acci\u00f3n protectora de la Seguridad Social del trabajador contratado para la formaci\u00f3n comprender\u00e1 todas las contingencias, situaciones protegibles y prestaciones de aquella, incluido el desempleo.\u00bb\nCinco. Se introduce una nueva disposici\u00f3n adicional cuadrag\u00e9sima novena en el texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio, con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abDisposici\u00f3n adicional cuadrag\u00e9sima novena. Cotizaci\u00f3n por desempleo en el contrato para la formaci\u00f3n y cuant\u00eda de la prestaci\u00f3n.\nLa cotizaci\u00f3n por la contingencia de desempleo en el contrato para la formaci\u00f3n se efectuar\u00e1 por la cuota fija resultante de aplicar a la base m\u00ednima correspondiente a las contingencias de accidentes de trabajo y enfermedades profesionales el mismo tipo de cotizaci\u00f3n y distribuci\u00f3n entre empresario y trabajador establecidos para el contrato en pr\u00e1cticas.\nPara determinar la base reguladora y la cuant\u00eda de la prestaci\u00f3n por desempleo se aplicar\u00e1 lo establecido en el art\u00edculo 211 de esta Ley.\u00bb\nCAP\u00cdTULO IV\nMedidas para la mejora de la intermediaci\u00f3n laboral y sobre la actuaci\u00f3n de las empresas de trabajo temporal\nArt\u00edculo 13. Servicios P\u00fablicos de Empleo.\nSe autoriza al Gobierno para que apruebe, mediante Acuerdo del Consejo de Ministros, una nueva pr\u00f3rroga, hasta el 31 de diciembre de 2012, del Plan Extraordinario de medidas de orientaci\u00f3n, formaci\u00f3n profesional e inserci\u00f3n laboral, aprobado por Acuerdo del Consejo de Ministros de 18 de abril de 2008, referida exclusivamente a la medida consistente en la contrataci\u00f3n de 1.500 orientadores para el reforzamiento de la red de oficinas de empleo y que fue prorrogado por dos a\u00f1os, respecto a esta medida, mediante Acuerdo del Consejo de Ministros de 30 de abril de 2009, seg\u00fan la habilitaci\u00f3n conferida por la disposici\u00f3n final primera del Real Decreto-ley 2/2009, de 6 de marzo, de medidas urgentes para el mantenimiento y el fomento del empleo y protecci\u00f3n de las personas desempleadas. Esta medida ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n en todo el territorio del Estado y su gesti\u00f3n se realizar\u00e1 por las Comunidades Aut\u00f3nomas con competencias estatutariamente asumidas en el \u00e1mbito del trabajo, el empleo y la formaci\u00f3n y por el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal.\nRespecto de la gesti\u00f3n por las Comunidades Aut\u00f3nomas de esta medida, los cr\u00e9ditos correspondientes se distribuir\u00e1n territorialmente entre dichas administraciones, de conformidad con lo establecido en los art\u00edculos 14 de la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo, y 86 de la Ley 47/2003, de 26 de noviembre, General Presupuestaria.\nArt\u00edculo 14. Agencias de colocaci\u00f3n.\nLa Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo, queda modificada como sigue:\nUno. El art\u00edculo 20 queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00abArt\u00edculo 20. Concepto.\n1. La intermediaci\u00f3n laboral es el conjunto de acciones que tienen por objeto poner en contacto las ofertas de trabajo con los trabajadores que buscan un empleo, para su colocaci\u00f3n. La intermediaci\u00f3n laboral tiene como finalidad proporcionar a los trabajadores un empleo adecuado a sus caracter\u00edsticas y facilitar a los empleadores los trabajadores m\u00e1s apropiados a sus requerimientos y necesidades.\n2. Tambi\u00e9n se considerar\u00e1 intermediaci\u00f3n laboral la actividad destinada a la recolocaci\u00f3n de los trabajadores que resultaran excedentes en procesos de reestructuraci\u00f3n empresarial, cuando aqu\u00e9lla hubiera sido establecida o acordada con los trabajadores o sus representantes en los correspondientes planes sociales o programas de recolocaci\u00f3n.\u00bb\nDos. Se incorpora un art\u00edculo 21.bis, que queda redactado de la siguiente manera:\n\u00abArt\u00edculo 21.bis. Agencias de colocaci\u00f3n.\n1. A efectos de lo previsto en esta Ley se entender\u00e1 por agencias de colocaci\u00f3n aquellas entidades p\u00fablicas o privadas, con o sin \u00e1nimo de lucro, que realicen actividades de intermediaci\u00f3n laboral de acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 20, bien como colaboradores de los Servicios P\u00fablicos de Empleo, bien de forma aut\u00f3noma pero coordinada con los mismos. Asimismo, podr\u00e1n desarrollar actuaciones relacionadas con la b\u00fasqueda de empleo, tales como orientaci\u00f3n e informaci\u00f3n profesional, y con la selecci\u00f3n de personal.\n2. Las personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas que deseen actuar como agencias de colocaci\u00f3n deber\u00e1n obtener autorizaci\u00f3n del servicio p\u00fablico de empleo competente por raz\u00f3n del domicilio social de la agencia, que ser\u00e1 \u00fanica y con validez en todo el territorio espa\u00f1ol, de acuerdo con lo que se establezca reglamentariamente. El vencimiento del plazo m\u00e1ximo del procedimiento de autorizaci\u00f3n sin haberse notificado resoluci\u00f3n expresa al interesado supondr\u00e1 la desestimaci\u00f3n de la solicitud por silencio administrativo, con el objeto de garantizar una adecuada protecci\u00f3n de los trabajadores.\n3. Reglamentariamente se regular\u00e1 un sistema que permita integrar el conjunto de la informaci\u00f3n proporcionada por las Comunidades Aut\u00f3nomas respecto a las agencias de colocaci\u00f3n autorizadas.\n4. En todo caso, sin perjuicio de las obligaciones previstas en este cap\u00edtulo y de las espec\u00edficas que se determinen reglamentariamente, las agencias de colocaci\u00f3n deber\u00e1n:\na) Suministrar a los servicios p\u00fablicos de empleo la informaci\u00f3n que se determine por v\u00eda reglamentaria, con la periodicidad y la forma que all\u00ed se establezca sobre los trabajadores atendidos y las actividades que desarrollan, as\u00ed como sobre las ofertas de empleo y los perfiles profesionales que correspondan con esas ofertas.\nb) Elaborar y ejecutar planes espec\u00edficos para la colocaci\u00f3n de trabajadores desempleados integrantes de los colectivos mencionados en el art\u00edculo 26, que concluyan con la colocaci\u00f3n de aqu\u00e9llos, en los t\u00e9rminos que se determinen reglamentariamente en funci\u00f3n de la situaci\u00f3n del mercado de trabajo.\nc) Disponer de sistemas electr\u00f3nicos compatibles y complementarios con los de los servicios p\u00fablicos de empleo.\nd) Garantizar la aplicaci\u00f3n y el cumplimiento de la normativa vigente en materia laboral y de Seguridad Social.\ne) Cumplir con las normas sobre accesibilidad universal de las personas con discapacidad.\n5. Las agencias de colocaci\u00f3n autorizadas podr\u00e1n ser consideradas entidades colaboradoras de los servicios p\u00fablicos de empleo mediante la suscripci\u00f3n de un convenio de colaboraci\u00f3n con los mismos, con el alcance previsto en las normas de desarrollo de esta Ley y en los propios convenios que se suscriban.\u00bb\nTres. Se modifica el art\u00edculo 22, que queda redactado de la siguiente manera:\n\u00abArt\u00edculo 22. Principios b\u00e1sicos de la intermediaci\u00f3n laboral.\n1. La intermediaci\u00f3n laboral realizada por los servicios p\u00fablicos de empleo y las agencias de colocaci\u00f3n, as\u00ed como las acciones de intermediaci\u00f3n que puedan realizar otras entidades colaboradoras de aqu\u00e9llos, se prestar\u00e1n de acuerdo a los principios constitucionales de igualdad de oportunidades en el acceso al empleo y no discriminaci\u00f3n, garantiz\u00e1ndose la plena transparencia en el funcionamiento de los mismos.\nLos servicios p\u00fablicos de empleo, agencias y entidades se\u00f1alados en el apartado 1 del art\u00edculo anterior deber\u00e1n respetar en sus actuaciones la intimidad y dignidad de los trabajadores en el tratamiento de sus datos, de acuerdo con la normativa reguladora al respecto.\n2. Con el fin de asegurar el cumplimiento de los citados principios, los servicios p\u00fablicos de empleo garantizar\u00e1n que el proceso espec\u00edfico de selecci\u00f3n y casaci\u00f3n entre oferta de trabajo y demanda de empleo corresponda, con car\u00e1cter general, al servicio p\u00fablico de empleo y a las agencias de colocaci\u00f3n debidamente autorizadas.\nEn el supuesto de colectivos con especiales dificultades de inserci\u00f3n laboral, los servicios p\u00fablicos de empleo podr\u00e1n contar con entidades colaboradoras especializadas para realizar el proceso a que se refiere el p\u00e1rrafo anterior.\n3. Los servicios p\u00fablicos de empleo asumen la dimensi\u00f3n p\u00fablica de la intermediaci\u00f3n laboral, si bien podr\u00e1n establecer con otras entidades y con agencias de colocaci\u00f3n, convenios, acuerdos u otros instrumentos de coordinaci\u00f3n que tengan por objeto favorecer la colocaci\u00f3n de demandantes de empleo.\n4. La intermediaci\u00f3n laboral realizada por los servicios p\u00fablicos de empleo, por s\u00ed mismos o a trav\u00e9s de las entidades o agencias de colocaci\u00f3n cuando realicen actividades incluidas en el \u00e1mbito de la colaboraci\u00f3n con aqu\u00e9llos, conforme a lo establecido en este cap\u00edtulo, se realizar\u00e1 de forma gratuita para los trabajadores y para los empleadores.\nLa intermediaci\u00f3n realizada por las agencias de colocaci\u00f3n con independencia de los servicios p\u00fablicos de empleo deber\u00e1 garantizar a los trabajadores la gratuidad por la prestaci\u00f3n de servicios, no pudi\u00e9ndose exigir a \u00e9stos ninguna contraprestaci\u00f3n por los mismos.\n5. A efectos de la intermediaci\u00f3n que realicen los servicios p\u00fablicos de empleo y, en su caso, las entidades colaboradoras de los mismos y de la ejecuci\u00f3n de los programas y medidas de pol\u00edticas activas de empleo, tendr\u00e1n exclusivamente la consideraci\u00f3n de demandantes de empleo aqu\u00e9llos que se inscriban como tales en dichos servicios p\u00fablicos de empleo.\u00bb\nCuatro. El art\u00edculo 22.bis queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00abArt\u00edculo 22.bis. Discriminaci\u00f3n en el acceso al empleo.\n1. Los servicios p\u00fablicos de empleo, sus entidades colaboradoras y las agencias de colocaci\u00f3n en la gesti\u00f3n de la intermediaci\u00f3n laboral deber\u00e1n velar espec\u00edficamente para evitar la discriminaci\u00f3n en el acceso al empleo.\nLos gestores de la intermediaci\u00f3n laboral cuando, en las ofertas de colocaci\u00f3n, apreciasen car\u00e1cter discriminatorio, lo comunicar\u00e1n a quienes hubiesen formulado la oferta.\n2. En particular, se considerar\u00e1n discriminatorias las ofertas referidas a uno de los sexos, salvo que se trate de un requisito profesional esencial y determinante de la actividad a desarrollar.\nEn todo caso se considerar\u00e1 discriminatoria la oferta referida a uno solo de los sexos basada en exigencias del puesto de trabajo relacionadas con el esfuerzo f\u00edsico.\u00bb\nArt\u00edculo 15. Adaptaci\u00f3n de la legislaci\u00f3n laboral a la regulaci\u00f3n de las agencias de colocaci\u00f3n.\nEl texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, queda modificado de la siguiente manera:\nUno. El apartado 2 del art\u00edculo 16 queda modificado como sigue:\n\u00ab2. Los Servicios P\u00fablicos de Empleo podr\u00e1n autorizar, en las condiciones que se determinan en la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo, la existencia de agencias de colocaci\u00f3n p\u00fablicas o privadas. Dichas agencias deber\u00e1n garantizar, en su \u00e1mbito de actuaci\u00f3n, el principio de igualdad en el acceso al empleo, no pudiendo establecer discriminaci\u00f3n alguna basada en motivos de origen, incluido el racial o \u00e9tnico, sexo, edad, estado civil, religi\u00f3n o convicciones, opini\u00f3n pol\u00edtica, orientaci\u00f3n sexual, afiliaci\u00f3n sindical, condici\u00f3n social, lengua dentro del Estado y discapacidad, siempre que los trabajadores se hallasen en condiciones de aptitud para desempe\u00f1ar el trabajo o empleo de que se trate.\nLas agencias de colocaci\u00f3n en sus actuaciones deber\u00e1n respetar la intimidad y dignidad de los trabajadores en el tratamiento de sus datos y deber\u00e1n garantizar a los trabajadores la gratuidad por la prestaci\u00f3n de servicios.\u00bb\nDos. Se a\u00f1ade un apartado 3 al art\u00edculo 16, con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00ab3. La actividad consistente en la contrataci\u00f3n de trabajadores para cederlos temporalmente a otras empresas se realizar\u00e1 exclusivamente por empresas de trabajo temporal de acuerdo con su legislaci\u00f3n espec\u00edfica.\u00bb\nArt\u00edculo 16. Adaptaci\u00f3n de la legislaci\u00f3n de Seguridad Social a la regulaci\u00f3n de las agencias de colocaci\u00f3n.\nEl apartado 1 del art\u00edculo 231 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio, queda modificado de la siguiente manera:\n\u00ab1. Son obligaciones de los trabajadores y de los solicitantes y beneficiarios de prestaciones por desempleo:\na) Cotizar por la aportaci\u00f3n correspondiente a la contingencia de desempleo.\nb) Proporcionar la documentaci\u00f3n e informaci\u00f3n que reglamentariamente se determinen a efectos del reconocimiento, suspensi\u00f3n, extinci\u00f3n o reanudaci\u00f3n del derecho a las prestaciones.\nc) Participar en los trabajos de colaboraci\u00f3n social, programas de empleo, o en acciones de promoci\u00f3n, formaci\u00f3n o reconversi\u00f3n profesionales, que determinen los servicios p\u00fablicos de empleo, o las agencias de colocaci\u00f3n cuando desarrollen actividades en el \u00e1mbito de colaboraci\u00f3n con aqu\u00e9llos y aceptar la colocaci\u00f3n adecuada que le sea ofrecida por los servicios p\u00fablicos de empleo o por dichas agencias.\nd) Renovar la demanda de empleo en la forma y fechas en que se determine en el documento de renovaci\u00f3n de la demanda y comparecer, cuando haya sido previamente requerido, ante la Entidad Gestora, los servicios p\u00fablicos de empleo o las agencias de colocaci\u00f3n cuando desarrollen actividades en el \u00e1mbito de colaboraci\u00f3n con aqu\u00e9llos.\ne) Solicitar la baja en las prestaciones por desempleo cuando se produzcan situaciones de suspensi\u00f3n o extinci\u00f3n del derecho o se dejen de reunir los requisitos exigidos para su percepci\u00f3n, en el momento de la producci\u00f3n de dichas situaciones.\nf) Reintegrar las prestaciones indebidamente percibidas.\ng) Devolver a los servicios p\u00fablicos de empleo, o, en su caso, a las agencias de colocaci\u00f3n cuando desarrollen actividades en el \u00e1mbito de colaboraci\u00f3n con aqu\u00e9llos, en el plazo de cinco d\u00edas, el correspondiente justificante de haber comparecido en el lugar y fecha indicados para cubrir las ofertas de empleo facilitadas por los mismos.\nh) Suscribir y cumplir las exigencias del compromiso de actividad.\ni) Buscar activamente empleo, participar en acciones de mejora de la ocupabilidad, que se determinen por los servicios p\u00fablicos de empleo competentes, en su caso, dentro de un itinerario de inserci\u00f3n.\nSin perjuicio de la obligaci\u00f3n de acreditar la b\u00fasqueda activa de empleo, la participaci\u00f3n en las acciones de mejora de la ocupabilidad ser\u00e1 voluntaria para los beneficiarios de prestaciones contributivas durante los cien primeros d\u00edas de percepci\u00f3n, y la no participaci\u00f3n en las mismas no conllevar\u00e1 efectos sancionadores.\u00bb\nArt\u00edculo 17. Empresas de trabajo temporal.\nLa Ley 14/1994, de 1 de junio, por la que se regulan las Empresas de Trabajo Temporal, queda modificada en los siguientes t\u00e9rminos:\nUno. El p\u00e1rrafo b) del art\u00edculo 8 queda redactado de la siguiente manera:\n\u00abb) Para la realizaci\u00f3n de trabajos u ocupaciones especialmente peligrosos para la seguridad y la salud en el trabajo, en los t\u00e9rminos previstos en la disposici\u00f3n adicional segunda de esta Ley y, de conformidad con \u00e9sta, en los convenios o acuerdos colectivos.\u00bb\nDos. El apartado 1 del art\u00edculo 11 queda redactado como sigue:\n\u00ab1. Los trabajadores contratados para ser cedidos a empresas usuarias tendr\u00e1n derecho durante los per\u00edodos de prestaci\u00f3n de servicios en las mismas a la aplicaci\u00f3n de las condiciones esenciales de trabajo y empleo que les corresponder\u00edan de haber sido contratados directamente por la empresa usuaria para ocupar el mismo puesto.\nA estos efectos, se considerar\u00e1n condiciones esenciales de trabajo y empleo las referidas a la remuneraci\u00f3n, la duraci\u00f3n de la jornada, las horas extraordinarias, los per\u00edodos de descanso, el trabajo nocturno, las vacaciones y los d\u00edas festivos.\nLa remuneraci\u00f3n comprender\u00e1 todas las retribuciones econ\u00f3micas, fijas o variables, establecidas para el puesto de trabajo a desarrollar en el convenio colectivo aplicable a la empresa usuaria que est\u00e9n vinculadas a dicho puesto de trabajo. Deber\u00e1 incluir, en todo caso, la parte proporcional correspondiente al descanso semanal, las pagas extraordinarias, los festivos y las vacaciones. Ser\u00e1 responsabilidad de la empresa usuaria la cuantificaci\u00f3n de las percepciones finales del trabajador y, a tal efecto, dicha empresa usuaria deber\u00e1 consignar las retribuciones a que se refiere este p\u00e1rrafo en el contrato de puesta a disposici\u00f3n del trabajador.\nAsimismo, los trabajadores contratados para ser cedidos tendr\u00e1n derecho a que se les apliquen las mismas disposiciones que a los trabajadores de la empresa usuaria en materia de protecci\u00f3n de las mujeres embarazadas y en per\u00edodo de lactancia, y de los menores, as\u00ed como a la igualdad de trato entre hombres y mujeres y a la aplicaci\u00f3n de las mismas disposiciones adoptadas con vistas a combatir las discriminaciones basada en el sexo, la raza o el origen \u00e9tnico, la religi\u00f3n o las creencias, la discapacidad, la edad o la orientaci\u00f3n sexual.\u00bb\nTres. Se da nueva redacci\u00f3n al apartado 3 del art\u00edculo 16 en los t\u00e9rminos siguientes:\n\u00ab3. La empresa usuaria responder\u00e1 subsidiariamente de las obligaciones salariales y de Seguridad Social contra\u00eddas con el trabajador durante la vigencia del contrato de puesta a disposici\u00f3n, as\u00ed como de la indemnizaci\u00f3n econ\u00f3mica derivada de la extinci\u00f3n del contrato de trabajo. Dicha responsabilidad ser\u00e1 solidaria en el caso de que el referido contrato se haya realizado incumpliendo lo dispuesto en los art\u00edculos 6 y 8 de la presente Ley.\nReglamentariamente se determinar\u00e1 la informaci\u00f3n que la empresa de trabajo temporal debe suministrar a la empresa usuaria.\u00bb\nCuatro. Se da nueva redacci\u00f3n al apartado 2 del art\u00edculo 17:\n\u00ab2. Igualmente, tendr\u00e1n derecho a la utilizaci\u00f3n de los servicios de transporte, de comedor, de guarder\u00eda y otros servicios comunes e instalaciones colectivas de la empresa usuaria durante el plazo de duraci\u00f3n del contrato de puesta a disposici\u00f3n en las mismas condiciones que los trabajadores contratados directamente por la empresa usuaria.\u00bb\nCinco. Se a\u00f1ade un nuevo apartado 3 al art\u00edculo 17 en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00ab3. La empresa usuaria deber\u00e1 informar a los trabajadores cedidos por empresas de trabajo temporal, sobre la existencia de puestos de trabajo vacantes, a fin de garantizarles las mismas oportunidades de acceder a puestos permanentes que a los trabajadores contratados directamente por aqu\u00e9lla. Esta informaci\u00f3n podr\u00e1 facilitarse mediante un anuncio p\u00fablico en un lugar adecuado de la empresa o centro de trabajo, o mediante otros medios previstos en la negociaci\u00f3n colectiva, que aseguren la transmisi\u00f3n de la informaci\u00f3n.\u00bb\nSeis. Se introduce una disposici\u00f3n adicional segunda, con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abDisposici\u00f3n adicional segunda. Trabajos u ocupaciones de especial peligrosidad para la seguridad y la salud en el trabajo.\n1. De conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 8 b) de esta Ley, no podr\u00e1n celebrarse contratos de puesta a disposici\u00f3n para la realizaci\u00f3n de los siguientes trabajos en actividades de especial peligrosidad:\na) Trabajos que impliquen la exposici\u00f3n a radiaciones ionizantes en zonas controladas seg\u00fan el Real Decreto 783/2001, de 6 de julio, por el que se aprueba el Reglamento sobre protecci\u00f3n sanitaria contra radiaciones ionizantes.\nb) Trabajos que impliquen la exposici\u00f3n a agentes cancer\u00edgenos, mutag\u00e9nicos o t\u00f3xicos para la reproducci\u00f3n, de primera y segunda categor\u00eda, seg\u00fan el Real Decreto 363/1995, de 10 de marzo, por el que se aprueba el Reglamento sobre notificaci\u00f3n de sustancias nuevas y clasificaci\u00f3n, envasado y etiquetado de sustancias peligrosas, y el Real Decreto 255/2003, de 28 de febrero, por el que se aprueba el Reglamento sobre clasificaci\u00f3n, envasado y etiquetado de preparados peligrosos, as\u00ed como sus respectivas normas de desarrollo y de adaptaci\u00f3n al progreso t\u00e9cnico.\nc) Trabajos que impliquen la exposici\u00f3n a agentes biol\u00f3gicos de los grupos 3 y 4, seg\u00fan el Real Decreto 664/1997, de 12 de mayo, sobre la protecci\u00f3n de los trabajadores contra los riesgos relacionados con la exposici\u00f3n a agentes biol\u00f3gicos durante el trabajo, as\u00ed como sus normas de modificaci\u00f3n, desarrollo y adaptaci\u00f3n al progreso t\u00e9cnico.\n2. Con anterioridad al 31 de diciembre de 2010, mediante los acuerdos interprofesionales o convenios colectivos a que se refiere el art\u00edculo 83 del texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, o la negociaci\u00f3n colectiva sectorial de \u00e1mbito estatal en las actividades de la construcci\u00f3n, la miner\u00eda a cielo abierto y de interior, las industrias extractivas por sondeos en superficie terrestre, los trabajos en plataformas marinas, la fabricaci\u00f3n, manipulaci\u00f3n y utilizaci\u00f3n de explosivos, incluidos los art\u00edculos pirot\u00e9cnicos y otros objetos o instrumentos que contengan explosivos y los trabajos con riesgos el\u00e9ctricos en alta tensi\u00f3n podr\u00e1n determinarse, por razones de seguridad y salud en el trabajo, limitaciones para la celebraci\u00f3n de contratos de puesta a disposici\u00f3n, siempre que cumplan los siguientes requisitos:\na) Deber\u00e1n referirse a ocupaciones o puestos de trabajo concretos o a tareas determinadas.\nb) Habr\u00e1n de justificarse por raz\u00f3n de los riesgos para la seguridad y salud en el trabajo asociados a los puestos o trabajos afectados.\nc) Deber\u00e1n fundamentarse en un informe razonado que se acompa\u00f1ar\u00e1 a la documentaci\u00f3n exigible para el registro, dep\u00f3sito y publicaci\u00f3n del convenio o acuerdo colectivo por la autoridad laboral.\n3. Desde el 1 de enero de 2011, respetando las limitaciones que, en su caso, hubieran podido establecerse mediante la negociaci\u00f3n colectiva conforme a lo se\u00f1alado en el apartado anterior, podr\u00e1n celebrarse contratos de puesta a disposici\u00f3n en el \u00e1mbito de las actividades antes se\u00f1aladas. Sin perjuicio del cumplimiento de los requisitos establecidos legal y reglamentariamente, la celebraci\u00f3n de contratos de puesta a disposici\u00f3n estar\u00e1 sujeta a los siguientes requisitos:\na) La empresa de trabajo temporal deber\u00e1 organizar de forma total o parcial sus actividades preventivas con recursos propios debidamente auditados conforme a la normativa de prevenci\u00f3n de riesgos laborales y tener constituido un comit\u00e9 de seguridad y salud en el trabajo del que formen parte un n\u00famero no inferior a cuatro delegados de prevenci\u00f3n.\nb) El trabajador deber\u00e1 poseer las aptitudes, competencias, cualificaciones y formaci\u00f3n espec\u00edfica requeridas para el desempe\u00f1o del puesto de trabajo, debiendo acreditarse las mismas documentalmente por la empresa de trabajo temporal.\n4. Lo establecido en los convenios o acuerdos colectivos conforme a lo se\u00f1alado en el apartado 2 se entiende sin perjuicio de las reglas sobre vigencia, pr\u00f3rroga, denuncia y renegociaci\u00f3n de los convenios colectivos en el t\u00edtulo III del texto refundido del Estatuto de los Trabajadores.\u00bb\nSiete. Se incorpora una nueva disposici\u00f3n adicional cuarta con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abDisposici\u00f3n adicional cuarta. Validez de limitaciones o prohibiciones de recurrir a empresas de trabajo temporal.\nA partir del 1 de enero de 2011, se suprimen todas las limitaciones o prohibiciones actualmente vigentes para la celebraci\u00f3n de contratos de puesta a disposici\u00f3n por las empresas de trabajo temporal, con la \u00fanica excepci\u00f3n de lo establecido en la disposici\u00f3n adicional segunda de esta ley. A partir de esa fecha, las limitaciones o prohibiciones que puedan ser establecidas s\u00f3lo ser\u00e1n v\u00e1lidas cuando se justifiquen por razones de inter\u00e9s general relativas a la protecci\u00f3n de los trabajadores cedidos por empresas de trabajo temporal, a la necesidad de garantizar el buen funcionamiento del mercado de trabajo y de evitar posibles abusos.\u00bb\nArt\u00edculo 18. Adaptaci\u00f3n de la legislaci\u00f3n sobre infracciones y sanciones en el orden social a la regulaci\u00f3n de las agencias de colocaci\u00f3n y de las empresas de trabajo temporal.\nEl texto refundido de la Ley sobre Infracciones y Sanciones en el orden social, aprobado por Real Decreto Legislativo 5/2000, de 4 de agosto, queda modificado como sigue:\nUno. Se modifica el encabezamiento de la subsecci\u00f3n 1.\u00aa de la Secci\u00f3n 3.\u00aa del Cap\u00edtulo II, que queda redactado como sigue:\n\u00abSubsecci\u00f3n 1.\u00aa Infracciones de los empresarios, de las agencias de colocaci\u00f3n y de los beneficiarios de ayudas y subvenciones en materia de empleo, ayudas de fomento del empleo en general y formaci\u00f3n profesional para el empleo.\u00bb\nDos. El apartado 1 del art\u00edculo 16, infracciones muy graves, queda redactado como sigue:\n\u00ab1. Ejercer actividades de intermediaci\u00f3n, de cualquier clase y \u00e1mbito funcional, que tengan por objeto la colocaci\u00f3n de trabajadores sin haber obtenido la correspondiente autorizaci\u00f3n administrativa o exigir a los trabajadores precio o contraprestaci\u00f3n por los servicios prestados.\u00bb\nTres. El apartado 2 del art\u00edculo 16, infracciones muy graves, queda redactado como sigue:\n\u00ab2. Solicitar datos de car\u00e1cter personal en los procesos de selecci\u00f3n o establecer condiciones, mediante la publicidad, difusi\u00f3n o por cualquier otro medio, que constituyan discriminaciones favorables o adversas para el acceso al empleo por motivos de sexo, origen, incluido el racial o \u00e9tnico, edad, estado civil, discapacidad, religi\u00f3n o convicciones, opini\u00f3n pol\u00edtica, orientaci\u00f3n sexual, afiliaci\u00f3n sindical, condici\u00f3n social y lengua dentro del Estado.\u00bb\nCuatro. El apartado 1 del art\u00edculo 17 queda redactado como sigue:\n\u00ab1. Leves.\na) No comparecer, previo requerimiento, ante los servicios p\u00fablicos de empleo o las agencias de colocaci\u00f3n cuando desarrollen actividades en el \u00e1mbito de la colaboraci\u00f3n con aqu\u00e9llos y as\u00ed se recoja en el convenio de colaboraci\u00f3n, o no renovar la demanda de empleo en la forma y fechas que se determinen en el documento de renovaci\u00f3n de la demanda, salvo causa justificada.\nb) No devolver en plazo, salvo causa justificada, a los servicios p\u00fablicos de empleo o, en su caso, a las agencias de colocaci\u00f3n cuando desarrollen actividades en el \u00e1mbito de la colaboraci\u00f3n con aqu\u00e9llos y as\u00ed se recoja en el convenio de colaboraci\u00f3n, el correspondiente justificante de haber comparecido en el lugar y fecha indicados para cubrir las ofertas de empleo facilitadas por aqu\u00e9llos.\u00bb\nCinco. El apartado 2 del art\u00edculo 17 queda modificado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00ab2. Graves: rechazar una oferta de empleo adecuada, ya sea ofrecida por los servicios p\u00fablicos de empleo o por las agencias de colocaci\u00f3n cuando desarrollen actividades en el \u00e1mbito de la colaboraci\u00f3n con aqu\u00e9llos, o negarse a participar en programas de empleo, incluidos los de inserci\u00f3n profesional, o en acciones de promoci\u00f3n, formaci\u00f3n o reconversi\u00f3n profesional, salvo causa justificada, ofrecidos por los servicios p\u00fablicos de empleo.\nA los efectos previstos en esta Ley, se entender\u00e1 por colocaci\u00f3n adecuada la que re\u00fana los requisitos establecidos en el art\u00edculo 231.3 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio, en aquellos aspectos en los que sea de aplicaci\u00f3n a los demandantes de empleo no solicitantes ni beneficiarios de prestaciones por desempleo.\u00bb\nSeis. El p\u00e1rrafo b) del art\u00edculo 18.3 queda redactado de la siguiente manera:\n\u00abb) Formalizar contratos de puesta a disposici\u00f3n para la realizaci\u00f3n de trabajos u ocupaciones de especial peligrosidad para la seguridad o la salud en el trabajo determinados legal o convencionalmente.\u00bb\nSiete. El p\u00e1rrafo b) del art\u00edculo 19.3 queda redactado de la siguiente manera:\n\u00abc) La formalizaci\u00f3n de contratos de puesta a disposici\u00f3n para la realizaci\u00f3n de trabajos u ocupaciones de especial peligrosidad para la seguridad o la salud en el trabajo determinados legal o convencionalmente, entendi\u00e9ndose cometida una infracci\u00f3n por cada contrato en tales circunstancias.\u00bb\nOcho. El p\u00e1rrafo a) del art\u00edculo 24.3 queda redactado de la forma siguiente:\n\u00aba) No comparecer, previo requerimiento, ante los servicios p\u00fablicos de empleo o las agencias de colocaci\u00f3n cuando desarrollen actividades en el \u00e1mbito de la colaboraci\u00f3n con aqu\u00e9llos, o no renovar la demanda de empleo en la forma y fechas que se determinen en el documento de renovaci\u00f3n de la demanda, salvo causa justificada.\u00bb\nNueve. El apartado 4 del art\u00edculo 25 queda redactado de la siguiente manera:\n\u00ab4. En el caso de solicitantes o beneficiarios de prestaciones por desempleo de nivel contributivo o asistencial:\n\u00aba) Rechazar una oferta de empleo adecuada, ya sea ofrecida por los servicios p\u00fablicos de empleo o por las agencias de colocaci\u00f3n cuando desarrollen actividades en el \u00e1mbito de la colaboraci\u00f3n con aqu\u00e9llos, salvo causa justificada.\nb) Negarse a participar en los trabajos de colaboraci\u00f3n social, programas de empleo, incluidos los de inserci\u00f3n profesional, o en acciones de promoci\u00f3n, formaci\u00f3n o reconversi\u00f3n profesional, salvo causa justificada, ofrecidos por los servicios p\u00fablicos de empleo o en las acciones de orientaci\u00f3n e informaci\u00f3n profesional ofrecidas por las agencias de colocaci\u00f3n cuando desarrollen actividades en el \u00e1mbito de la colaboraci\u00f3n con aqu\u00e9llos.\nA los efectos previstos en esta Ley, se entender\u00e1 por colocaci\u00f3n adecuada y por trabajos de colaboraci\u00f3n social, los que re\u00fanan los requisitos establecidos, respectivamente, en el art\u00edculo 231.3 y en el art\u00edculo 213.3 del texto refundido de la Ley General de la Seguridad Social.\u00bb\nDisposici\u00f3n adicional primera. Negociaci\u00f3n colectiva y modalidades contractuales.\n1. Lo dispuesto en el art\u00edculo 15, apartado 1.a), del Estatuto de los Trabajadores, seg\u00fan la redacci\u00f3n dada al mismo por este real decreto-ley, se entiende sin perjuicio de lo establecido actualmente en la negociaci\u00f3n colectiva de \u00e1mbito estatal para adaptar la modalidad contractual del contrato de obra o servicio determinado mediante f\u00f3rmulas que garanticen mayor estabilidad en el empleo de los trabajadores.\n2. Igualmente se entiende sin perjuicio de lo que se establezca en la negociaci\u00f3n colectiva de conformidad con la disposici\u00f3n adicional tercera de la Ley 32/2006, de 18 de octubre, reguladora de la subcontrataci\u00f3n en el sector de la construcci\u00f3n.\nDisposici\u00f3n adicional segunda. Formaci\u00f3n te\u00f3rica en los contratos para la formaci\u00f3n.\n1. Sin perjuicio del desarrollo reglamentario al que se alude en el p\u00e1rrafo sexto del art\u00edculo 11.2 e) del Estatuto de los Trabajadores, en el marco de la normativa que se dicte en aplicaci\u00f3n y desarrollo del Real Decreto 395/2007, de 23 de marzo, por el que se regula el subsistema de la formaci\u00f3n profesional para el empleo, y en particular de su art\u00edculo 27, referido a la formaci\u00f3n te\u00f3rica de los contratos para la formaci\u00f3n, el Gobierno, a trav\u00e9s del Ministerio de Trabajo e Inmigraci\u00f3n, establecer\u00e1 procedimientos que flexibilicen y faciliten a los empresarios la impartici\u00f3n de la correspondiente formaci\u00f3n te\u00f3rica a los trabajadores contratados para la formaci\u00f3n, especialmente en el supuesto de empresas de hasta 50 trabajadores.\n2. En todo caso, las empresas podr\u00e1n financiarse el coste que les suponga la formaci\u00f3n te\u00f3rica en los t\u00e9rminos previstos en el art\u00edculo 27.5 del Real Decreto 395/2007, de 23 de marzo o norma que lo modifique o sustituya. Las bonificaciones en las cuotas empresariales a la Seguridad Social para la financiaci\u00f3n de dicho coste ser\u00e1n compatibles con las que est\u00e9n contempladas para los contratos para la formaci\u00f3n en programas de fomento de empleo.\nDisposici\u00f3n adicional tercera. Contratos para la formaci\u00f3n en los programas de Escuelas Taller, Casas de Oficio y Talleres de Empleo.\n1. La acci\u00f3n protectora de la Seguridad Social en los contratos para la formaci\u00f3n suscritos con alumnos trabajadores en los programas de escuelas taller, casas de oficios y talleres de empleo, comprender\u00e1 las mismas contingencias, situaciones protegibles y prestaciones que para el resto de trabajadores contratados bajo esta modalidad, tal y como establecen el art\u00edculo 11.2 i) del Estatuto de los Trabajadores y la disposici\u00f3n adicional sexta de la Ley General de la Seguridad Social, a excepci\u00f3n del desempleo.\n2. Las bonificaciones previstas en el art\u00edculo 11 de este real decreto-ley no ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n a los contratos para la formaci\u00f3n suscritos con los alumnos trabajadores participantes en los programas de escuelas taller, casas de oficio y talleres de empleo.\nDisposici\u00f3n transitoria primera. R\u00e9gimen aplicable a los contratos por obra o servicio determinados.\nLos contratos por obra o servicio determinados concertados con anterioridad a la entrada en vigor de este real decreto-ley se regir\u00e1n por la normativa legal o convencional vigente en la fecha en que se celebraron.\nLo previsto en la redacci\u00f3n dada por este real decreto-ley al art\u00edculo 15.1 a) del Estatuto de los Trabajadores ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a los contratos por obra o servicio determinados suscritos a partir de la fecha de entrada en vigor de aqu\u00e9l.\nDisposici\u00f3n transitoria segunda. R\u00e9gimen de entrada en vigor de la limitaci\u00f3n del encadenamiento de contratos temporales.\nLo previsto en la redacci\u00f3n dada por este real decreto-ley al art\u00edculo 15.5 del Estatuto de los Trabajadores ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a los contratos de trabajo suscritos a partir de la fecha de entrada en vigor de aqu\u00e9l.\nRespecto a los contratos suscritos por el trabajador con anterioridad, seguir\u00e1 siendo de aplicaci\u00f3n, a los efectos del c\u00f3mputo del n\u00famero de contratos, lo establecido en el art\u00edculo 15.5 seg\u00fan la redacci\u00f3n dada al mismo por la Ley 43/2006, de 29 de diciembre, para la mejora del crecimiento y del empleo.\nDisposici\u00f3n transitoria tercera. Abono de parte de la indemnizaci\u00f3n por el Fondo de Garant\u00eda Salarial en los nuevos contratos de car\u00e1cter indefinido.\n1. En los contratos de car\u00e1cter indefinido, sean ordinarios o de fomento de la contrataci\u00f3n indefinida, celebrados con posterioridad a la entrada en vigor de este real decreto-ley, cuando el contrato se extinga por las causas previstas en los art\u00edculos 51 y 52 del Estatuto de los Trabajadores o en el art\u00edculo 64 de la Ley 22/2003, de 9 de julio, Concursal, una parte de la indemnizaci\u00f3n que corresponda al trabajador ser\u00e1 abonada directamente por el Fondo de Garant\u00eda Salarial en una cantidad equivalente a ocho d\u00edas de salario por a\u00f1o de servicio, prorrate\u00e1ndose por meses los per\u00edodos de tiempo inferiores al a\u00f1o.\n2. La indemnizaci\u00f3n se calcular\u00e1 seg\u00fan las cuant\u00edas por a\u00f1o de servicio y los l\u00edmites legalmente establecidos en funci\u00f3n de la extinci\u00f3n de que se trate y de su calificaci\u00f3n judicial o empresarial. No ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n en este supuesto el l\u00edmite se\u00f1alado para la base del c\u00e1lculo de la indemnizaci\u00f3n previsto en el art\u00edculo 33.2 del Estatuto de los Trabajadores.\n3. El abono proceder\u00e1 siempre que el contrato haya tenido una duraci\u00f3n superior a un a\u00f1o y cualquiera que sea el n\u00famero de trabajadores de la empresa. En los contratos de duraci\u00f3n inferior la indemnizaci\u00f3n establecida legalmente ser\u00e1 abonada totalmente y a su cargo por el empresario.\n4. A los efectos previstos en esta disposici\u00f3n, el empresario deber\u00e1 hacer constar en la comunicaci\u00f3n escrita al trabajador el salario diario que haya servido para el c\u00e1lculo de la indemnizaci\u00f3n a su cargo, en los t\u00e9rminos que se determinen reglamentariamente.\n5. El abono del 40 por ciento de la indemnizaci\u00f3n legal en las empresas de menos de\u00a025 trabajadores, para los contratos de car\u00e1cter indefinido, sean ordinarios o de fomento de la contrataci\u00f3n indefinida, anteriores a la entrada en vigor de este real decreto-ley, se seguir\u00e1n rigiendo por lo dispuesto en el art\u00edculo 33.8 del Estatuto de los Trabajadores.\n6. El abono de parte de la indemnizaci\u00f3n a que se refiere esta disposici\u00f3n se financiar\u00e1 con cargo al Fondo de Garant\u00eda Salarial.\n7. Lo establecido en esta disposici\u00f3n ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n hasta la entrada en funcionamiento del Fondo de capitalizaci\u00f3n a que se refiere la disposici\u00f3n final segunda.\nDisposici\u00f3n transitoria cuarta. R\u00e9gimen aplicable a procedimientos y expedientes en tramitaci\u00f3n a la entrada en vigor de este real decreto-ley.\n1. Los procedimientos de movilidad geogr\u00e1fica, modificaci\u00f3n sustancial de condiciones de trabajo, los dirigidos a la inaplicaci\u00f3n del r\u00e9gimen salarial establecido en convenio colectivo y los expedientes de regulaci\u00f3n de empleo para la extinci\u00f3n de contratos de trabajo que estuvieran en tramitaci\u00f3n a la entrada en vigor de esta real decreto-ley se regir\u00e1n por la normativa vigente en el momento de su inicio.\n2. Los expedientes de regulaci\u00f3n de empleo, de car\u00e1cter temporal, resueltos por la Autoridad laboral y con vigencia en su aplicaci\u00f3n en la fecha de entrada en vigor de este real decreto-ley se regir\u00e1n por la normativa en vigor cuando se dict\u00f3 la resoluci\u00f3n del expediente.\nA los expedientes de regulaci\u00f3n de empleo, de car\u00e1cter temporal, en tramitaci\u00f3n a la entrada en vigor de este real decreto-ley, les podr\u00e1 ser de aplicaci\u00f3n el r\u00e9gimen jur\u00eddico previsto en el mismo, siempre que se solicite conjuntamente por el empresario y los representantes de los trabajadores y se haga constar esta circunstancia en la resoluci\u00f3n de la autoridad laboral.\nDisposici\u00f3n transitoria quinta. Normas relativas a la ampliaci\u00f3n de la bonificaci\u00f3n por mantenimiento del empleo y de la reposici\u00f3n de las prestaciones por desempleo.\n1. Las empresas que hayan instado expedientes de regulaci\u00f3n de empleo, de car\u00e1cter temporal, resueltos por la Autoridad laboral y con vigencia en su aplicaci\u00f3n en la fecha de entrada en vigor de este real decreto-ley, podr\u00e1n beneficiarse de la ampliaci\u00f3n del derecho a la bonificaci\u00f3n de las cuotas empresariales a la Seguridad Social por contingencias comunes a que se refiere el art\u00edculo 1.2.bis de la Ley 27/2009, de 30 de diciembre, siempre que se re\u00fanan las condiciones establecidas en el presente real decreto-ley. En todo caso, el incremento de porcentaje de bonificaci\u00f3n \u00fanicamente podr\u00e1 aplicarse respecto de las cotizaciones devengadas con posterioridad a la fecha de entrada en vigor de este real decreto-ley.\n2. A los trabajadores a quienes se hubiera extinguido su contrato de trabajo con anterioridad a la fecha de entrada en vigor del presente real decreto-ley en los supuestos establecidos en el art\u00edculo 3.1 de la Ley 27/2009, de 30 de diciembre, y que previamente hubieran sido afectados por expedientes de regulaci\u00f3n temporal de suspensi\u00f3n de contratos o de reducci\u00f3n de jornada en los casos referidos en esa disposici\u00f3n, tendr\u00e1n derecho, en su caso, a la reposici\u00f3n de las prestaciones por desempleo, en los t\u00e9rminos y con los l\u00edmites establecidos en la normativa vigente en el momento en que se produjo el despido o la resoluci\u00f3n administrativa o judicial que autoriz\u00f3 la extinci\u00f3n del contrato.\nDisposici\u00f3n transitoria sexta. Bonificaciones y reducciones de cuotas en los contratos vigentes.\nLas bonificaciones o reducciones en las cuotas empresariales de la Seguridad Social que se vinieran disfrutando por los contratos celebrados con anterioridad a la entrada en vigor de este real decreto-ley se regir\u00e1n por la normativa vigente en el momento de su celebraci\u00f3n o, en su caso, en el momento de iniciarse el disfrute de la bonificaci\u00f3n, salvo lo establecido, en su caso, en el p\u00e1rrafo tercero del art\u00edculo 11.1.\nDisposici\u00f3n transitoria s\u00e9ptima. L\u00edmite de edad de los trabajadores contratados para la formaci\u00f3n.\nHasta el 31 de diciembre de 2011 podr\u00e1n realizarse contratos para la formaci\u00f3n con trabajadores menores de veinticinco a\u00f1os sin que sea de aplicaci\u00f3n el l\u00edmite m\u00e1ximo de edad establecido en el p\u00e1rrafo primero del art\u00edculo 11.2.a) del Estatuto de los Trabajadores para la celebraci\u00f3n de contratos para la formaci\u00f3n.\nDisposici\u00f3n transitoria octava. Contratos para la formaci\u00f3n anteriores a la entrada en vigor de este real decreto-ley.\nLos contratos para la formaci\u00f3n vigentes a la fecha de entrada en vigor de este real decreto-ley, as\u00ed como sus pr\u00f3rrogas, se regir\u00e1n por la normativa a cuyo amparo se concertaron.\nNo obstante lo anterior, a partir de la entrada en vigor de este real decreto-ley ser\u00e1 aplicable a dichos contratos, cuando sean prorrogados, la cobertura de la contingencia de desempleo, de acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 11.2 i) del Estatuto de los Trabajadores y en las disposiciones adicionales sexta y cuadrag\u00e9sima novena de la Ley General de la Seguridad Social, as\u00ed como lo dispuesto, en materia de bonificaciones, en el art\u00edculo 11 de este real decreto-ley.\nDisposici\u00f3n transitoria novena. Contratos para la formaci\u00f3n con trabajadores con discapacidad.\nMientras resulte de aplicaci\u00f3n lo establecido en el art\u00edculo 11 de este real decreto-ley, las empresas que celebren contratos para la formaci\u00f3n con trabajadores con discapacidad podr\u00e1n aplicar lo establecido en el mismo o bien la reducci\u00f3n del 50 por 100 en las cuotas empresariales a la Seguridad Social previstas para los contratos para la formaci\u00f3n que celebren, de acuerdo con la disposici\u00f3n adicional segunda del Estatuto de los Trabajadores.\nDisposici\u00f3n transitoria d\u00e9cima. Agencias de colocaci\u00f3n sin \u00e1nimo de lucro autorizadas.\nLas actuales agencias de colocaci\u00f3n autorizadas de acuerdo con el Real Decreto 735/1995, de 5 de mayo, por el que se regulan las agencias de colocaci\u00f3n sin fines lucrativos y los servicios integrados para el empleo, dispondr\u00e1n de un plazo de seis meses desde la entrada en vigor de las disposiciones de desarrollo de este real decreto-ley, para adecuarse a la nueva regulaci\u00f3n de las agencias de colocaci\u00f3n y solicitar la correspondiente autorizaci\u00f3n, conforme al art\u00edculo 21.bis de la Ley 56/2003, de 16 de diciembre, de Empleo. Una vez superado el citado plazo, las empresas o entidades que no cuenten con la citada autorizaci\u00f3n no podr\u00e1n continuar desarrollando estas actividades.\nDisposici\u00f3n derogatoria \u00fanica. Alcance de la derogaci\u00f3n normativa.\n1. Quedan derogadas expresamente las siguientes disposiciones:\na) De la Ley 43/2006, de 29 de diciembre, para la mejora del crecimiento y del empleo, los apartados 1 y 6 del art\u00edculo 2, el art\u00edculo 3 y el p\u00e1rrafo tercero del art\u00edculo 7.1.\nb) De la Ley 27/2009, de 30 de diciembre, de medidas urgentes para el mantenimiento y el fomento del empleo y la protecci\u00f3n de las personas desempleadas, el art\u00edculo 5.\n2. Se derogan cuantas normas de igual o inferior rango contradigan o se opongan a lo dispuesto en el presente real decreto-ley.\nDisposici\u00f3n final primera. Fundamento constitucional.\nEste real decreto-ley se dicta al amparo de lo establecido en el art\u00edculo 149.1.7.\u00aa y en el art\u00edculo 149.1.17.\u00aa de la Constituci\u00f3n, que atribuyen al Estado la competencia exclusiva sobre las materias de legislaci\u00f3n laboral, sin perjuicio de su ejecuci\u00f3n por los \u00f3rganos de las Comunidades Aut\u00f3nomas, y de legislaci\u00f3n b\u00e1sica y r\u00e9gimen econ\u00f3mico de la Seguridad Social, sin perjuicio de la ejecuci\u00f3n de sus servicios por las Comunidades Aut\u00f3nomas, respectivamente.\nDisposici\u00f3n final segunda. Fondo de capitalizaci\u00f3n.\nEl Gobierno, en el plazo m\u00e1ximo de un a\u00f1o a partir de la entrada en vigor de este real decreto-ley, previa consulta con las organizaciones empresariales y sindicales m\u00e1s representativas, aprobar\u00e1 un proyecto de ley por el que, sin incremento de las cotizaciones empresariales, se regule la constituci\u00f3n de un Fondo de capitalizaci\u00f3n para los trabajadores mantenido a lo largo de su vida laboral, por una cantidad equivalente a un n\u00famero de d\u00edas de salario por a\u00f1o de servicio a determinar.\nLa regulaci\u00f3n reconocer\u00e1 el derecho del trabajador a hacer efectivo el abono de las cantidades acumuladas a su favor en el Fondo de capitalizaci\u00f3n en los supuestos de despido, de movilidad geogr\u00e1fica, para el desarrollo de actividades de formaci\u00f3n o en el momento de su jubilaci\u00f3n. Las indemnizaciones a abonar por el empresario por el empresario en caso de despido se reducir\u00e1n en un n\u00famero de d\u00edas por a\u00f1o de servicio equivalente al que se determine para la constituci\u00f3n del Fondo.\nEl Fondo deber\u00e1 estar operativo a partir de 1 de enero de 2012.\nDisposici\u00f3n final tercera. Igualdad entre mujeres y hombres en el trabajo.\nEl texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1995, de 24 de marzo, queda modificado de la siguiente manera:\nUno. El apartado 2 del art\u00edculo 23 queda redactado de la siguiente manera:\n\u00ab2. En la negociaci\u00f3n colectiva se pactar\u00e1n los t\u00e9rminos del ejercicio de estos derechos, que se acomodar\u00e1n a criterios y sistemas que garanticen la ausencia de discriminaci\u00f3n directa o indirecta entre trabajadores de uno y otro sexo.\u00bb\nDos. La letra d) del art\u00edculo 52 queda redactada en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00abd) Por faltas de asistencia al trabajo, aun justificadas pero intermitentes, que alcancen el 20 % de las jornadas h\u00e1biles en dos meses consecutivos, o el 25 % en cuatro meses discontinuos dentro de un periodo de doce meses, siempre que el \u00edndice de absentismo total de la plantilla del centro de trabajo supere el 5 % en los mismos per\u00edodos de tiempo.\nNo se computar\u00e1n como faltas de asistencia, a los efectos del p\u00e1rrafo anterior, las ausencias debidas a huelga legal por el tiempo de duraci\u00f3n de la misma, el ejercicio de actividades de representaci\u00f3n legal de los trabajadores, accidente de trabajo, maternidad, riesgo durante el embarazo y la lactancia, enfermedades causadas por embarazo, parto o lactancia, paternidad, licencias y vacaciones, enfermedad o accidente no laboral, cuando la baja haya sido acordada por los servicios sanitarios oficiales y tenga una duraci\u00f3n de m\u00e1s de veinte d\u00edas consecutivos, ni las motivadas por la situaci\u00f3n f\u00edsica o psicol\u00f3gica derivada de violencia de g\u00e9nero, acreditada por los servicios sociales de atenci\u00f3n o servicios de salud, seg\u00fan proceda.\u00bb\nDisposici\u00f3n final cuarta. Evaluaci\u00f3n de las medidas para favorecer el empleo de los j\u00f3venes y de las personas desempleadas.\nEl Gobierno evaluar\u00e1 con anterioridad al 31 de diciembre de 2011 el funcionamiento de las medidas para favorecer el empleo de los j\u00f3venes y de las personas desempleadas establecidas en los art\u00edculos 10 y 11 de este real decreto-ley.\nA la vista de dicha evaluaci\u00f3n, y en funci\u00f3n de la evoluci\u00f3n del empleo durante 2010 y\u00a02011, el Gobierno, previa consulta con las organizaciones sindicales y empresariales m\u00e1s representativas, adoptar\u00e1 las medidas que correspondan sobre su pr\u00f3rroga o modificaci\u00f3n.\nDisposici\u00f3n final quinta. Incorporaci\u00f3n de Derecho de la Uni\u00f3n Europea.\nMediante este real decreto-ley se incorpora al derecho espa\u00f1ol la Directiva 2008/104/CE del Parlamento Europeo y del Consejo, de 19 de noviembre de 2008, relativa al trabajo a trav\u00e9s de empresas de trabajo temporal.\nDisposici\u00f3n final sexta. Evaluaci\u00f3n de la siniestralidad de los trabajadores cedidos por empresas de trabajo temporal.\nEl Instituto Nacional de Seguridad e Higiene en el Trabajo deber\u00e1 incorporar en sus informes peri\u00f3dicos sobre evoluci\u00f3n de la siniestralidad datos espec\u00edficos que permitan conocer la evoluci\u00f3n de la siniestralidad laboral en los trabajos u ocupaciones de especial peligrosidad para la seguridad y la salud en el trabajo realizados por trabajadores cedidos por empresas de trabajo temporal conforme a lo establecido en el art\u00edculo 8 b) y en la disposici\u00f3n adicional segunda de la Ley 14/1994, de 1 de junio, por la que se regulan las Empresas de Trabajo Temporal.\nDisposici\u00f3n final s\u00e9ptima. Facultades de desarrollo.\n1. El Gobierno y el Ministro de Trabajo e Inmigraci\u00f3n, en el \u00e1mbito de sus competencias, dictar\u00e1n las disposiciones necesarias para la ejecuci\u00f3n de lo establecido en este real decreto-ley, previa consulta con las organizaciones empresariales y sindicales m\u00e1s representativas.\n2. Se autoriza al Ministro de Trabajo e Inmigraci\u00f3n a adaptar los m\u00e9todos de c\u00f3mputo del incremento y mantenimiento del empleo a que se refieren los art\u00edculos 10 y 11 de este real decreto-ley en funci\u00f3n de los requerimientos t\u00e9cnicos de los sistemas inform\u00e1ticos de la Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social y de los servicios p\u00fablicos de empleo.\n3. En un plazo de seis meses desde la entrada en vigor de este real decreto-ley el Gobierno elaborar\u00e1, previa consulta con las organizaciones sindicales y empresariales m\u00e1s representativas y con las Comunidades Aut\u00f3nomas, las disposiciones necesarias para desarrollar lo establecido en aqu\u00e9l en materia de agencias de colocaci\u00f3n.\nDisposici\u00f3n final octava. Entrada en vigor.\n1. El presente real decreto-ley entrar\u00e1 en vigor el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb.\n2. Las disposiciones sobre agencias de colocaci\u00f3n establecidas en el Cap\u00edtulo IV de este real decreto-ley no ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n hasta tanto no entre en vigor la normativa de desarrollo a que se refiere la disposici\u00f3n final s\u00e9ptima, apartado 3.\nDado en Madrid, el 16 de junio de 2010.\nJUAN CARLOS R.\nEl Presidente del Gobierno,\nJOS\u00c9 LUIS RODR\u00cdGUEZ ZAPATERO\n\n #textoxslt \n", "date": "17/06/2010", "pdf": "http://www.boe.es/boe/dias/2010/06/17/pdfs/BOE-A-2010-9542.pdf", "more": {"Referencias anteriores": ["DEROGA:\n    \nArt. 5 y MODIFICA los arts. 1 y 3.1 de la LEY 27/2009, de 30 de diciembre (Ref. BOE-A-2009-21160).\nArts. 2.1 y 6, 3 y lo indicado del art. 7.1 de la LEY 43/2006, de 29 de diciembre (Ref. BOE-A-2006-22949).\n\n", "Art. 5 y MODIFICA los arts. 1 y 3.1 de la LEY 27/2009, de 30 de diciembre (Ref. BOE-A-2009-21160).", "Arts. 2.1 y 6, 3 y lo indicado del art. 7.1 de la LEY 43/2006, de 29 de diciembre (Ref. BOE-A-2006-22949).", "MODIFICA:\n    \nArts. 20, 22, 22.bis y A\u00d1ADE el art. 21.bis a la LEY 56/2003, de 16 de diciembre (Ref. BOE-A-2003-23102).\nDisposici\u00f3n adicional 1 de la LEY 12/2001, de 9 de julio (Ref. BOE-A-2001-13265).\nArts. 16 a 19, 24.3, 25.4 y lo indicado del cap\u00edtulo II de la LEY sobre Infracciones y Sanciones en el Orden Social, texto refundido aprobado por REAL DECRETO LEGISLATIVO 5/2000, de 4 de agosto (Ref. BOE-A-2000-15060).\nArt. 122.2 y 3 del REAL DECRETO LEGISLATIVO 2/1995, de 7 de abril (Ref. BOE-A-1995-8758).\nArts. 203.2 y 3, 208.1.3, 231 y disposici\u00f3n adicional 6 y A\u00d1ADE la disposici\u00f3n adicional 49 a la LEY General de la Seguridad Social, texto refundido aprobado por REAL DECRETO LEGISLATIVO 1/1994, de 20 de junio (Ref. BOE-A-1994-14960).\nArts. 8.b), 11.1, 16.3, 17.2 y 3, la disposici\u00f3n adicional 2 y A\u00d1ADE la disposicion adicional 4 a la LEY 14/1994, de 1 de junio (Ref. BOE-A-1994-12554).\n\n", "Arts. 20, 22, 22.bis y A\u00d1ADE el art. 21.bis a la LEY 56/2003, de 16 de diciembre (Ref. BOE-A-2003-23102).", "Disposici\u00f3n adicional 1 de la LEY 12/2001, de 9 de julio (Ref. BOE-A-2001-13265).", "Arts. 16 a 19, 24.3, 25.4 y lo indicado del cap\u00edtulo II de la LEY sobre Infracciones y Sanciones en el Orden Social, texto refundido aprobado por REAL DECRETO LEGISLATIVO 5/2000, de 4 de agosto (Ref. BOE-A-2000-15060).", "Art. 122.2 y 3 del REAL DECRETO LEGISLATIVO 2/1995, de 7 de abril (Ref. BOE-A-1995-8758).", "Arts. 203.2 y 3, 208.1.3, 231 y disposici\u00f3n adicional 6 y A\u00d1ADE la disposici\u00f3n adicional 49 a la LEY General de la Seguridad Social, texto refundido aprobado por REAL DECRETO LEGISLATIVO 1/1994, de 20 de junio (Ref. BOE-A-1994-14960).", "Arts. 8.b), 11.1, 16.3, 17.2 y 3, la disposici\u00f3n adicional 2 y A\u00d1ADE la disposicion adicional 4 a la LEY 14/1994, de 1 de junio (Ref. BOE-A-1994-12554).", "MODIFICA determinados preceptos y A\u00d1ADE la disposici\u00f3n transitoria 13 a la LEY del Estatuto de los Trabajadores, texto refundido aprobado por REAL DECRETO LEGISLATIVO 1/1995, de 24 de marzo (Ref. BOE-A-1995-7730).", "TRANSPONE la DIRECTIVA 2008/104/CE, de 19 de noviembre (Ref. DOUE-L-2008-82428)."], "Materias": ["Art. 5 y MODIFICA los arts. 1 y 3.1 de la LEY 27/2009, de 30 de diciembre (Ref. BOE-A-2009-21160).", "Arts. 2.1 y 6, 3 y lo indicado del art. 7.1 de la LEY 43/2006, de 29 de diciembre (Ref. BOE-A-2006-22949)."], "Referencias posteriores": ["SE SUSTITUYE, por LEY 35/2010, de 17 de septiembre (Ref. BOE-A-2010-14301).", "SE PUBLICA ACUERDO de convalidaci\u00f3n, por RESOLUCI\u00d3N  de 22 de junio de 2010 (Ref. BOE-A-2010-10100).", "CORRECCI\u00d3N de errores en BOE n\u00fam. 148, de 18 de junio de 2010 (Ref. BOE-A-2010-9640)."]}}