{"title": "Real Decreto-ley 3/2013, de 22 de febrero, por el que se modifica el r\u00e9gimen de las tasas en el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n de Justicia y el sistema de asistencia jur\u00eddica gratuita.", "url": "http://www.boe.es/diario_boe/txt.php?id=BOE-A-2013-2029", "analisys": [], "content": "\nTEXTO\n\nEXPOSICI\u00d3N DE MOTIVOS\nI\nLa Ley 10/2012, de 20 de noviembre, por la que se regulan determinadas tasas en el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n de Justicia y del Instituto Nacional de Toxicolog\u00eda y Ciencias Forenses, ha venido a actualizar el r\u00e9gimen de determinadas tasas en el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n de Justicia. Esta ley se configura como la norma habilitante de los recursos presupuestarios imprescindibles que garanticen la financiaci\u00f3n de la nueva regulaci\u00f3n sustantiva del derecho a la justicia gratuita a que se refiere el art\u00edculo 119 de la Constituci\u00f3n, derecho de car\u00e1cter instrumental respecto del derecho fundamental de acceso a la jurisdicci\u00f3n reconocido en su art\u00edculo 24.\nEn esta tarea se ha tenido en cuenta la doctrina sentada por el Tribunal Constitucional, tanto en su sentencia 20/2012, de 16 de febrero de 2012, como en otras posteriores, que valida la viabilidad de un sistema mixto de financiaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n de Justicia con cargo a los impuestos y \u00aba las tasas abonadas por quienes resultan beneficiados por la actuaci\u00f3n judicial\u00bb.\nLa aplicaci\u00f3n de la ley, sin embargo, ha puesto de manifiesto que pese a que las tasas, en abstracto y por s\u00ed mismas, no se consideran lesivas de derecho alguno, podr\u00edan llegar a darse casos concretos e individualizados en los que la cuant\u00eda fijada en la tasa resultara excesiva. Consecuentemente, aun partiendo de la legitimidad de la vigente configuraci\u00f3n de la tasa, es necesario arbitrar los mecanismos que eviten que, ni siquiera con car\u00e1cter residual, la cuant\u00eda de las tasas pueda generar efectos indeseados.\nLo expuesto justifica la urgencia por acompasar la aplicaci\u00f3n de la tasa por el ejercicio de la potestad jurisdiccional con algunas de las medidas que hoy se incluyen en el anteproyecto de nueva Ley de Asistencia Jur\u00eddica Gratuita. Sin la coordinaci\u00f3n de consecuencias jur\u00eddicas el funcionamiento del modelo podr\u00eda verse afectado en su coherencia interna.\nII\nLa Ley 10/2012, de 20 de noviembre, se configura como una premisa b\u00e1sica para el buen funcionamiento de la justicia gratuita al garantizar la suficiencia de recursos del sistema, si bien su entrada en vigor se ha producido de manera anticipada en relaci\u00f3n a su norma complementaria, la nueva Ley de Asistencia Jur\u00eddica Gratuita, cuya tramitaci\u00f3n parlamentaria presenta mayor complejidad. Esta circunstancia, que ha sido puesta de manifiesto por el Defensor del Pueblo, obliga a revisar determinados aspectos de la vigente Ley de Asistencia Jur\u00eddica Gratuita a fin de acompasar los efectos de ambas normas. De esta forma, la extraordinaria y urgente necesidad que justifica este real decreto-ley es evitar que los distintos tiempos de aprobaci\u00f3n de las leyes citadas, derivados de las diferencias de tramitaci\u00f3n parlamentaria, distorsionen su aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica.\nAsimismo, las modificaciones puntuales que se llevan a cabo en la Ley 10/2012, de\u00a020 de noviembre, y que estas se concretan en reducciones de la cuant\u00eda de las tasas en determinados supuestos o a su no exigencia en funci\u00f3n de la naturaleza del proceso, suponen que este real decreto-ley se ajuste a los l\u00edmites materiales que para estas normas con rango de ley prescribe el art\u00edculo 86.1 de la Constituci\u00f3n.\nIII\nEn esta l\u00ednea, en primer lugar, se introducen una serie de cambios en la Ley 10/2012, de 20 de noviembre, al objeto de atender con la mayor celeridad los planteamientos expuestos por el Defensor del Pueblo. Por esta raz\u00f3n se incorpora una nueva exenci\u00f3n para la ejecuci\u00f3n de los laudos dictados por las Juntas Arbitrales de Consumo. Dentro de la regulaci\u00f3n de la determinaci\u00f3n de la cuota tributaria de la tasa, las actuales circunstancias aconsejan la introducci\u00f3n de una escala espec\u00edfica para las personas naturales, con un tipo menor que el general, que se reservar\u00eda para las personas jur\u00eddicas. Asimismo, se limita, desde el punto de vista de su cuant\u00eda, la aplicaci\u00f3n de la tasa en el orden contencioso-administrativo cuando el recurso se interponga contra resoluciones sancionadoras, impidiendo que la tasa supere el 50 por ciento del importe econ\u00f3mico de la misma.\nLas razones de urgencia y necesidad justifican tambi\u00e9n una serie de modificaciones dirigidas a resolver problemas y dudas planteados en la pr\u00e1ctica y que afectaban a los procesos capacidad, filiaci\u00f3n, matrimonio y menores, a las acciones que pueden interponer los administradores concursales o los de divisi\u00f3n de patrimonios.\nJunto a ello se opera una modificaci\u00f3n en la Ley de Asistencia Jur\u00eddica Gratuita 1/1996 actualmente en vigor, para evitar desfases entre el r\u00e9gimen normativo recogido en la misma y la aplicaci\u00f3n de las tasas en el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n de Justicia. Con este fin se definen los supuestos que permiten el reconocimiento del derecho a la asistencia jur\u00eddica gratuita, estableciendo una casu\u00edstica m\u00e1s amplia que la existente hasta ahora y se elevan los umbrales vigentes, introduciendo as\u00ed una mejora sustancial que beneficiar\u00e1 de manera directa a los ciudadanos. De forma paralela se sustituye la referencia al salario m\u00ednimo interprofesional por la del indicador p\u00fablico de renta de efectos m\u00faltiples (IPREM) a fin de mejorar las cuant\u00edas determinantes del umbral por debajo del cual se reconoce el derecho.\nIV\nSe modifica el art\u00edculo correspondiente al pago de las costas de la Ley 1/2000, de 7 de enero, de Enjuiciamiento Civil, para evitar que en un proceso de ejecuci\u00f3n de una hipoteca constituida para la adquisici\u00f3n de una vivienda habitual, se incluya entre los conceptos de las costas procesales que debe abonar el ejecutado, el de la tasa pagada por el ejercicio de la potestad jurisdiccional, extendi\u00e9ndose la misma exclusi\u00f3n al avalista.\nCon estos ajustes se pretende garantizar una aplicaci\u00f3n m\u00e1s adecuada de las tasas en el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n de Justicia previstas en la Ley 10/2012, de 20 de noviembre, a la vez que se adelantan en el tiempo algunas de las previsiones de la futura nueva regulaci\u00f3n de la asistencia jur\u00eddica gratuita.\nV\nEl elevado coste y los problemas de seguridad que conlleva la conservaci\u00f3n de las drogas t\u00f3xicas, estupefacientes y de las sustancias psicotr\u00f3picas intervenidas en los procesos penales, aconseja introducir en la Ley de Enjuiciamiento Criminal un r\u00e9gimen flexible que facilite su r\u00e1pida destrucci\u00f3n, una vez realizados los informes anal\u00edticos pertinentes y asegurada la conservaci\u00f3n de muestras suficientes para garantizar ulteriores comprobaciones, superando as\u00ed algunos problemas que hoy existen y deben ser resueltos con urgencia.\nEl vigente art\u00edculo 367 ter de la Ley de Enjuiciamiento Criminal obliga a conservar, en todo caso, las \u00abmuestras suficientes para garantizar ulteriores comprobaciones o investigaciones\u00bb. Sin embargo, la aplicaci\u00f3n de las directrices internacionales para la toma de muestras y pr\u00e1ctica de an\u00e1lisis de sustancias determina que la muestra remitida al Instituto Nacional de Toxicolog\u00eda y Ciencias Forenses o al servicio de Sanidad se corresponda con una gran cantidad de droga cuya conservaci\u00f3n plantea importantes y graves problemas de seguridad. Al mismo tiempo, una vez practicado el an\u00e1lisis, no resulta necesaria ni conveniente la conservaci\u00f3n de todas las muestras remitidas al organismo correspondiente para un posible posterior contraan\u00e1lisis. Por el contrario, la conservaci\u00f3n de una muestra significativa, o de \u00ablas muestras m\u00ednimas e imprescindibles que, conforme a criterios cient\u00edficos, resulten necesarias para garantizar ulteriores comprobaciones o investigaciones\u00bb es suficiente. La droga que debe ser realmente conservada no es el total de las muestras inicialmente remitidas para an\u00e1lisis, sino tan s\u00f3lo la cantidad de droga que garantice, tras la pr\u00e1ctica del an\u00e1lisis inicial, un an\u00e1lisis contradictorio y un an\u00e1lisis dirimente (en este sentido, la Recomendaci\u00f3n del Consejo Europeo de 30 de marzo de 2004 sobre directrices para la toma de muestras de drogas incautadas a efectos de an\u00e1lisis). Por ello, y para asegurar adecuadamente el derecho a la defensa, es necesario que sea el organismo encargado del an\u00e1lisis el que determine el contenido de esa \u00abmuestra m\u00ednima\u00bb con arreglo a los criterios cient\u00edficos establecidos en las directrices internacionales y a los protocolos consensuados sobre esta materia.\nAsimismo, la experiencia confirma que la conservaci\u00f3n de los alijos carece de sentido ni justificaci\u00f3n en la generalidad de los casos, por lo que resulta conveniente agilizar el procedimiento, autorizando su destrucci\u00f3n \u2013una vez realizados los an\u00e1lisis necesarios y recogidas las muestras m\u00ednimas suficientes\u2013 si el Juez Instructor, dentro del plazo de un mes desde que se le haya comunicado la realizaci\u00f3n de las comprobaciones necesarias, no ordena su conservaci\u00f3n \u00edntegra.\nLa salvaguarda eficaz del bien jur\u00eddico protegido en los delitos contra la salud p\u00fablica, en particular en los delitos de tr\u00e1fico de drogas t\u00f3xicas, estupefacientes y sustancias psicotr\u00f3picas tipificados en los art\u00edculos 368 a 372 del C\u00f3digo Penal, una adecuada tutela del derecho a la protecci\u00f3n de la salud de los miembros de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad, as\u00ed como la necesidad de evitar unos elevados e innecesarios costes econ\u00f3micos a las administraciones p\u00fablicas, m\u00e1xime en el actual entorno de crisis que demanda la adopci\u00f3n con carecer de urgente, sin merma de las garant\u00edas que en el proceso penal amparan a las partes, de las medidas legislativas que permitan la r\u00e1pida destrucci\u00f3n de las drogas t\u00f3xicas, estupefacientes y sustancias psicotr\u00f3picas, haciendo realidad la voluntad del legislador de solucionar el acuciante problema descrito, presente en reformas legales anteriores que, sin embargo, no han alcanzado la finalidad que las presidi\u00f3.\nLas mismas razones aconsejan la previsi\u00f3n de un r\u00e9gimen transitorio que autorice la aplicaci\u00f3n de esta nueva regulaci\u00f3n a las drogas t\u00f3xicas, estupefacientes o sustancias psicotr\u00f3picas bajo custodia de las autoridades administrativas a la entrada en vigor de este real decreto-ley.\nVI\nEn la parte final de este real decreto-ley se incluye, en primer lugar, una disposici\u00f3n adicional que viene a regularizar la situaci\u00f3n creada en relaci\u00f3n con el abono de las cuotas de derechos pasivos y de las cotizaciones a las respectivas mutualidades de funcionarios tras la supresi\u00f3n de la paga extraordinaria y la paga adicional o equivalente del complemento espec\u00edfico del personal del sector p\u00fablico y de los altos cargos, del mes de diciembre de 2012, efectuada por los art\u00edculos 2 y siguientes del Real Decreto-ley\u00a020/2012, de 13 de julio, de medidas para garantizar la estabilidad presupuestaria y de fomento de la competitividad.\nComo consecuencia de lo establecido en el art\u00edculo 23.2 del texto refundido de la Ley de Clases Pasivas del Estado, aprobado por Real Decreto Legislativo 670/1987, de 30 de abril, y en la disposici\u00f3n final cuarta, dos, de la Ley 10/2012, de 20 de noviembre, por la que se regulan determinadas tasas en el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n de Justicia y del Instituto Nacional de Toxicolog\u00eda y Ciencias Forenses, tanto la cuota de derechos pasivos como la de las respectivas mutualidades de funcionarios se abonaron doblemente en el mes de diciembre de 2012.\nNo obstante, la previsi\u00f3n de abonar doblemente las referidas cuotas en los meses de junio y diciembre de cada a\u00f1o obedece al hecho de que, en dichos meses, el personal de que se trata percibe, junto con la mensualidad ordinaria, la correspondiente a la paga extraordinaria.\nDado que la retribuci\u00f3n que el personal del sector p\u00fablico ha percibido en el mes de diciembre de 2012 no inclu\u00eda el importe correspondiente a la paga extraordinaria (y a la adicional del complemento espec\u00edfico o equivalente) de dicho mes, razones de justicia material aconsejan que la cotizaci\u00f3n se minore en la misma proporci\u00f3n y que dicha minoraci\u00f3n se realice con la mayor urgencia posible. Esta disposici\u00f3n viene, as\u00ed, a permitir, con la necesaria habilitaci\u00f3n legal, regularizar las cuotas por derechos pasivos y mutualidades del mes de diciembre de 2012.\nLa disposici\u00f3n final primera modifica determinados preceptos de la Ley de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2013 al objeto de completar y permitir una aplicaci\u00f3n m\u00e1s adecuada y correcta de los mismos. Para ello, se ampl\u00eda el \u00e1mbito temporal de la posible aplicaci\u00f3n de la compensaci\u00f3n de las exenciones en el Impuesto sobre Veh\u00edculos de Tracci\u00f3n Mec\u00e1nica contenidas en el Convenio de Cooperaci\u00f3n para la Defensa con los Estados Unidos, para lo que, en cualquier caso, ser\u00e1 necesaria la suscripci\u00f3n de un convenio con los ayuntamientos afectados. Asimismo, se aclara la forma de c\u00e1lculo de los ingresos tributarios del Estado como \u00edndice de evoluci\u00f3n aplicable en la participaci\u00f3n de las entidades locales en tributos del Estado del a\u00f1o 2013, y que se utiliz\u00f3 para la determinaci\u00f3n de los importes recogidos en el estado de gastos de la Secci\u00f3n presupuestaria correspondiente. Por \u00faltimo, se ampl\u00eda de tres a cinco a\u00f1os el per\u00edodo de vigencia de los planes de reducci\u00f3n de deuda o de saneamiento en los casos de refinanciaci\u00f3n de operaciones de cr\u00e9dito a largo plazo concertadas por las entidades locales y se clarifican los objetivos que deben regir los planes de reducci\u00f3n de deuda mencionados.\nOtra de las disposiciones finales se refiere al r\u00e9gimen especial de aplicaci\u00f3n de la Ley\u00a029/1994, de 24 de noviembre, de Arrendamientos Urbanos, a los contratos de arrendamiento previstos en la disposici\u00f3n adicional \u00fanica del Real Decreto-ley 27/2012, de 15 de noviembre, de medidas urgentes para reforzar la protecci\u00f3n de los deudores hipotecarios. Una norma que inst\u00f3 al Gobierno a promover con el sector financiero la constituci\u00f3n de un fondo social de viviendas propiedad de las entidades de cr\u00e9dito, destinadas a ofrecer cobertura a aquellas personas que hubieran sido desalojadas de su vivienda habitual por el impago de un pr\u00e9stamo hipotecario, cuando concurren en ellas circunstancias de especial vulnerabilidad. La reciente apertura del procedimiento de asignaci\u00f3n de las primeras viviendas procedentes de dicho fondo exige que, con la mayor celeridad posible, se dote de cobertura legal a determinadas especialidades que deben observar los contratos de arrendamiento que, pr\u00f3ximamente, se van a comenzar a celebrar.\nSe reforma tambi\u00e9n el Real Decreto-ley 10/2008, de 12 de diciembre, por el que se adoptan medidas financieras para la mejora de la liquidez de las peque\u00f1as y medianas empresas, y otras medidas econ\u00f3micas complementarias, para evitar que las empresas incurran en causa legal de reducci\u00f3n de capital y, en su caso, de disoluci\u00f3n a causa de las p\u00e9rdidas. En este momento, dado que el proceso de consolidaci\u00f3n bancaria va a suponer una nueva ca\u00edda significativa del valor de mercado de los bienes inmuebles, se hace necesario la aprobaci\u00f3n de una nueva pr\u00f3rroga de esta medida, al menos, durante este a\u00f1o, que es el tiempo m\u00ednimo para negociar la reestructuraci\u00f3n de los pasivos del sector, y ampliar su \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n para evitar que las empresas del sector inmobiliario entren en situaci\u00f3n de concurso de acreedores. Se prev\u00e9 que esta ser\u00e1 la \u00faltima pr\u00f3rroga que haga falta ya que los ajustes en el activo de las entidades en los \u00faltimos a\u00f1os van a suponer un correlativo ajuste en el pasivo.\nPor otro lado, la modificaci\u00f3n de la Ley 9/2012, de 14 de noviembre, de reestructuraci\u00f3n y resoluci\u00f3n de entidades de cr\u00e9dito incluye una disposici\u00f3n adicional que aclare que las operaciones realizadas por la Sociedad de Gesti\u00f3n de Activos Procedentes de la Reestructuraci\u00f3n Bancaria (SAREB) en aplicaci\u00f3n de su normativa reguladora no constituyen una operaci\u00f3n de concentraciones en virtud de la Ley 15/2007, a pesar de que algunas de ellas puedan superar los umbrales de notificaci\u00f3n establecidos en dicha ley, por ser aqu\u00e9llas ejecuci\u00f3n de un mandato legal. La urgencia de esta disposici\u00f3n viene dada porque la inminente aportaci\u00f3n de los activos de las entidades Grupo 2 desencadenar\u00eda la obligaci\u00f3n de notificar la operaci\u00f3n como de concentraci\u00f3n.\nEn su virtud, en uso de la autorizaci\u00f3n contenida en el art\u00edculo 86 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, a propuesta de los Ministros de Justicia, de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas y de Econom\u00eda y Competitividad, y previa deliberaci\u00f3n del Consejo de Ministros en su reuni\u00f3n del d\u00eda 22 de febrero de 2013,\nDISPONGO:\nArt\u00edculo 1. Modificaci\u00f3n de la Ley 10/2012, de 20 de noviembre, por la que se regulan determinadas tasas en el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n de Justicia y del Instituto Nacional de Toxicolog\u00eda y Ciencias Forenses.\nUno. La letra c) del art\u00edculo 2 pasa a tener la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abc) La interposici\u00f3n del recurso contencioso-administrativo.\u00bb\nDos. Se modifica el apartado 1 del art\u00edculo 3:\n\u00ab1. Es sujeto pasivo de la tasa quien promueva el ejercicio de la potestad jurisdiccional y realice el hecho imponible de la misma.\nA los efectos previstos en el p\u00e1rrafo anterior, se entender\u00e1 que se realiza un \u00fanico hecho imponible cuando en el escrito ejercitando el acto procesal que constituye el hecho imponible se acumulen varias acciones principales, que no provengan de un mismo t\u00edtulo. En este caso, para el c\u00e1lculo del importe de la tasa se sumar\u00e1n las cuant\u00edas de cada una de las acciones objeto de acumulaci\u00f3n.\u00bb\nTres. Se modifica la letra a) del apartado 1 del art\u00edculo 4, al que tambi\u00e9n se a\u00f1aden tres nuevas letras:\n\u00aba) La interposici\u00f3n de demanda y la presentaci\u00f3n de ulteriores recursos en relaci\u00f3n con los procesos sobre capacidad, filiaci\u00f3n, matrimonio y menores regulados en el t\u00edtulo I del libro IV de la Ley de Enjuiciamiento Civil. No obstante, estar\u00e1n sujetos al pago de la tasa los procesos regulados en el cap\u00edtulo IV del citado t\u00edtulo y libro de la Ley de Enjuiciamiento Civil que no se inicien de mutuo acuerdo o por una de las partes con el consentimiento de la otra, aun cuando existan menores, salvo que las medidas solicitadas versen exclusivamente sobre estos.\u00bb\n\u00abg) La interposici\u00f3n de la demanda de ejecuci\u00f3n de laudos dictados por las Juntas Arbitrales de Consumo.\nh) Las acciones que, en inter\u00e9s de la masa del concurso y previa autorizaci\u00f3n del Juez de lo Mercantil, se interpongan por los administradores concursales.\ni) Los procedimientos de divisi\u00f3n judicial de patrimonios, salvo en los supuestos en que se formule oposici\u00f3n o se suscite controversia sobre la inclusi\u00f3n o exclusi\u00f3n de bienes, devengando la tasa por el juicio verbal y por la cuant\u00eda que se discuta o la derivada de la impugnaci\u00f3n del cuaderno particional a cargo del opositor, y si ambos se opusieren a cargo de cada uno por su respectiva cuant\u00eda.\u00bb\nCuatro. Se a\u00f1ade un nuevo apartado 4 al art\u00edculo 4:\n\u00ab4. En el orden contencioso-administrativo, los funcionarios p\u00fablicos cuando act\u00faen en defensa de sus derechos estatutarios tendr\u00e1n una exenci\u00f3n del 60 por ciento en la cuant\u00eda de la tasa que les corresponda por la interposici\u00f3n de los recursos de apelaci\u00f3n y casaci\u00f3n.\u00bb\nCinco. Se a\u00f1ade un p\u00e1rrafo nuevo al apartado 2 del art\u00edculo 6:\n\u00abSe considerar\u00e1n, a efectos de la determinaci\u00f3n de la base imponible, como procedimientos de cuant\u00eda indeterminada los procesos regulados en el cap\u00edtulo IV del t\u00edtulo I del libro IV de la Ley de Enjuiciamiento Civil no exentos del abono de la tasa.\u00bb\nSeis. En el apartado 1 del art\u00edculo 7, a continuaci\u00f3n de la tabla correspondiente a la cantidad fija de la tasa del orden jurisdiccional contencioso-administrativo, se a\u00f1ade el siguiente p\u00e1rrafo:\n\u00abCuando el recurso contencioso-administrativo tenga por objeto la impugnaci\u00f3n de resoluciones sancionadoras, la cuant\u00eda de la tasa, incluida la cantidad variable que prev\u00e9 el apartado siguiente, no podr\u00e1 exceder del 50 por ciento del importe de la sanci\u00f3n econ\u00f3mica impuesta.\u00bb\nSiete. El p\u00e1rrafo primero del apartado 2 del art\u00edculo 7 pasa a tener la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00ab2. Cuando el sujeto pasivo sea persona jur\u00eddica se satisfar\u00e1, adem\u00e1s, la cantidad que resulte de aplicar a la base imponible determinada con arreglo a lo\u00a0dispuesto en el art\u00edculo anterior, el tipo de gravamen que corresponda, seg\u00fan la siguiente escala:\u00bb\nOcho. Se a\u00f1ade un nuevo apartado 3 al art\u00edculo 7:\n\u00ab3. Cuando el sujeto pasivo sea persona f\u00edsica se satisfar\u00e1, adem\u00e1s, la cantidad que resulte de aplicar a la base imponible de la tasa un tipo del 0,10 por ciento con el l\u00edmite de cuant\u00eda variable de 2.000 euros.\u00bb\nNueve. Se modifican los apartados 2 y 5 del art\u00edculo 8:\n\u00ab2. El justificante del pago de la tasa con arreglo al modelo oficial, debidamente validado, acompa\u00f1ar\u00e1 a todo escrito procesal mediante el que se realice el hecho imponible de este tributo.\nEn caso de que no se acompa\u00f1ase dicho justificante, el Secretario judicial requerir\u00e1 al sujeto pasivo para que lo aporte en el plazo de diez d\u00edas, no dando curso al escrito hasta que tal omisi\u00f3n fuese subsanada. La ausencia de subsanaci\u00f3n de tal deficiencia, tras el requerimiento del Secretario judicial a que se refiere el precepto, dar\u00e1 lugar a la preclusi\u00f3n del acto procesal y a la consiguiente continuaci\u00f3n o finalizaci\u00f3n del procedimiento, seg\u00fan proceda.\u00bb\n\u00ab5. Se efectuar\u00e1 una devoluci\u00f3n del 60 por ciento del importe de la cuota de la tasa, que en ning\u00fan caso dar\u00e1 lugar al devengo de intereses de demora, cuando, en cualquiera de los procesos cuya iniciaci\u00f3n d\u00e9 lugar al devengo de este tributo, tenga lugar el allanamiento total o se alcance un acuerdo que ponga fin al litigio.\nEsta devoluci\u00f3n tambi\u00e9n ser\u00e1 aplicable en aquellos supuestos en los que la Administraci\u00f3n demandada reconociese totalmente en v\u00eda administrativa las pretensiones del demandante.\nSe tendr\u00e1 derecho a esta devoluci\u00f3n desde la firmeza de la resoluci\u00f3n que ponga fin al proceso y haga constar la forma de terminaci\u00f3n.\u00bb\nArt\u00edculo 2. Modificaci\u00f3n de la Ley 1/1996, de 10 de enero, de Asistencia Jur\u00eddica Gratuita.\nUno. Se a\u00f1aden las siguientes letras al art\u00edculo 2:\n\u00abg) Con independencia de la existencia de recursos para litigar, se reconoce el derecho de asistencia jur\u00eddica gratuita, que se les prestar\u00e1 de inmediato, a las v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero, de terrorismo y de trata de seres humanos en aquellos procesos que tengan vinculaci\u00f3n, deriven o sean consecuencia de su condici\u00f3n de v\u00edctimas, as\u00ed como a los menores de edad y las personas con discapacidad ps\u00edquica cuando sean v\u00edctimas de situaciones de abuso o maltrato.\nEste derecho asistir\u00e1 tambi\u00e9n a los causahabientes en caso de fallecimiento de la v\u00edctima, siempre que no fuera el agresor.\nA los efectos de la concesi\u00f3n del beneficio de justicia gratuita, la condici\u00f3n de v\u00edctima se adquirir\u00e1 cuando se formule denuncia o querella, o se inicie un procedimiento penal, por alguno de los delitos a que se refiere este apartado, y se mantendr\u00e1 mientras permanezca en vigor el procedimiento penal o cuando, tras su finalizaci\u00f3n, se hubiere dictado sentencia condenatoria. El beneficio de justifica gratuita se perder\u00e1 en caso de sentencia absolutoria firme o archivo firme del procedimiento penal, sin la obligaci\u00f3n de abonar el coste de las prestaciones disfrutadas gratuitamente hasta ese momento.\nh) Con independencia de la existencia de recursos para litigar, se reconoce el derecho de asistencia jur\u00eddica gratuita a quienes a causa de un accidente acrediten secuelas permanentes que les impidan totalmente la realizaci\u00f3n de las tareas de su ocupaci\u00f3n laboral o profesional habitual y requieran la ayuda de otras personas para realizar las actividades m\u00e1s esenciales de la vida diaria, cuando el objeto del litigio sea la reclamaci\u00f3n de indemnizaci\u00f3n por los da\u00f1os personales y morales sufridos.\u00bb\nDos. El art\u00edculo 3 pasa a tener la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abArt\u00edculo 3. Requisitos b\u00e1sicos.\n1. Se reconocer\u00e1 el derecho de asistencia jur\u00eddica gratuita a aquellas personas f\u00edsicas que careciendo de patrimonio suficiente cuenten con unos recursos e ingresos econ\u00f3micos brutos, computados anualmente por todos los conceptos y por unidad familiar, que no superen los siguientes umbrales:\na) Dos veces el indicador p\u00fablico de renta de efectos m\u00faltiples vigente en el momento de efectuar la solicitud cuando se trate de personas no integradas en ninguna unidad familiar.\nb) Dos veces y media el indicador p\u00fablico de renta de efectos m\u00faltiples vigente en el momento de efectuar la solicitud cuando se trate de personas integradas en alguna de las modalidades de unidad familiar con menos de cuatro miembros.\nc) El triple de dicho indicador cuando se trate de unidades familiares integradas por cuatro o m\u00e1s miembros.\n2. Constituyen modalidades de unidad familiar:\na) La integrada por los c\u00f3nyuges no separados legalmente y, si los hubiere, los hijos menores con excepci\u00f3n de los que se hallaren emancipados.\nb) La formada por el padre o la madre y los hijos que re\u00fanan los requisitos a que se refiere la regla anterior.\n3. Los medios econ\u00f3micos podr\u00e1n, sin embargo, ser valorados individualmente, cuando el solicitante acredite la existencia de intereses familiares contrapuestos en el litigio para el que se solicita la asistencia.\n4. El derecho a la asistencia jur\u00eddica gratuita solo podr\u00e1 reconocerse a quienes litiguen en defensa de derechos o intereses propios, o ajenos cuando tengan fundamento en una representaci\u00f3n legal. En este \u00faltimo caso, los requisitos para la obtenci\u00f3n del beneficio vendr\u00e1n referidos al representado.\n5. Se reconocer\u00e1 el derecho de asistencia jur\u00eddica gratuita a las personas jur\u00eddicas mencionadas en el apartado c) del art\u00edculo anterior, cuando careciendo de patrimonio suficiente el resultado contable de la entidad en c\u00f3mputo anual fuese inferior a la cantidad equivalente al triple del indicador p\u00fablico de renta de efectos m\u00faltiples.\u00bb\nTres. El Art\u00edculo 4 quedara redactado en los siguientes t\u00e9rminos.\n\u00abArt\u00edculo 4. Exclusi\u00f3n por motivos econ\u00f3micos.\n1. A los efectos de comprobar la insuficiencia de recursos para litigar, se tendr\u00e1 en cuenta adem\u00e1s de las rentas y otros bienes patrimoniales o circunstancias que declare el solicitante, los signos externos que manifiesten su real capacidad econ\u00f3mica, neg\u00e1ndose el derecho a la asistencia jur\u00eddica gratuita si dichos signos, desmintiendo la declaraci\u00f3n del solicitante, revelan con evidencia que este dispone de medios econ\u00f3micos que superan el l\u00edmite fijado por la ley.\n2. Para valorar la existencia de patrimonio suficiente se tendr\u00e1 en cuenta la titularidad de bienes inmuebles siempre que no constituyan la vivienda habitual del solicitante, as\u00ed como los rendimientos del capital mobiliario.\u00bb\nCuatro. El art\u00edculo 5 queda redactado como sigue:\n\u00abArt\u00edculo 5. Reconocimiento excepcional del derecho.\n1. En atenci\u00f3n a las circunstancias de familia del solicitante, n\u00famero de hijos o familiares a su cargo, las tasas judiciales y otros costes derivados de la iniciaci\u00f3n del proceso, u otras de an\u00e1loga naturaleza, objetivamente evaluadas y, en todo caso, cuando el solicitante ostente la condici\u00f3n de ascendiente de una familia numerosa de categor\u00eda especial, la Comisi\u00f3n de Asistencia Jur\u00eddica Gratuita ante la que se presente la solicitud podr\u00e1 conceder excepcionalmente, mediante resoluci\u00f3n motivada, el reconocimiento del derecho a las personas cuyos recursos e ingresos, aun superando los l\u00edmites previstos en el art\u00edculo 3, no excedan del qu\u00edntuplo del indicador p\u00fablico de renta de efectos m\u00faltiples, teniendo en cuenta adem\u00e1s la carencia de patrimonio suficiente.\n2. En las mismas condiciones se\u00f1aladas en el p\u00e1rrafo anterior, se podr\u00e1 reconocer el derecho a la asistencia jur\u00eddica gratuita atendiendo a las circunstancias de salud del solicitante y a las personas con discapacidad se\u00f1aladas en el apartado\u00a02 art\u00edculo 1 de la Ley 51/2003, de 2 de diciembre, de igualdad de oportunidades, no discriminaci\u00f3n y accesibilidad universal de las personas con discapacidad, as\u00ed como a las personas que los tengan a su cargo cuando act\u00faen en un proceso en su nombre e inter\u00e9s, siempre que se trate de procedimientos que guarden relaci\u00f3n con las circunstancias de salud o discapacidad que motivan este reconocimiento excepcional.\nEn tales casos, la Comisi\u00f3n de Asistencia Jur\u00eddica Gratuita correspondiente determinar\u00e1 expresamente qu\u00e9 prestaciones de las contempladas en el art\u00edculo 6 son de aplicaci\u00f3n al solicitante.\u00bb\nCinco. Se modifican los puntos 5 y 6 del art\u00edculo 6:\n\u00ab5. Exenci\u00f3n del pago de tasas judiciales, as\u00ed como del pago de dep\u00f3sitos necesarios para la interposici\u00f3n de recursos.\n6. Asistencia pericial gratuita en el proceso a cargo del personal t\u00e9cnico adscrito a los \u00f3rganos jurisdiccionales, o, en su defecto, a cargo de funcionarios, organismos o servicios t\u00e9cnicos dependientes de las Administraciones p\u00fablicas.\nExcepcionalmente y cuando por inexistencia de t\u00e9cnicos en la materia de que se trate, no fuere posible la asistencia pericial de peritos dependientes de los \u00f3rganos jurisdiccionales o de las Administraciones p\u00fablicas, \u00e9sta se llevar\u00e1 a cabo, si el Juez o el Tribunal lo estima pertinente, en resoluci\u00f3n motivada, a cargo de peritos designados de acuerdo a lo que se establece en las leyes procesales, entre los t\u00e9cnicos privados que correspondan.\nEl Juez o Tribunal podr\u00e1 acordar en resoluci\u00f3n motivada que la asistencia pericial especializada gratuita se lleve a cabo por profesionales t\u00e9cnicos privados cuando deba prestarse a menores y personas con discapacidad ps\u00edquica que sean v\u00edctimas de abuso o maltrato, atendidas las circunstancias del caso y el inter\u00e9s superior del menor o de la persona con discapacidad, pudiendo prestarse de forma inmediata.\u00bb\nSeis. El art\u00edculo 12 pasa a tener la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abArt\u00edculo 12. Solicitud del derecho.\n1. El solicitante del derecho a la asistencia jur\u00eddica gratuita deber\u00e1 indicar cu\u00e1les son las prestaciones incluidas en el art\u00edculo 6 cuyo reconocimiento pide. El reconocimiento del derecho a la asistencia jur\u00eddica gratuita comportar\u00e1 en todo caso la exenci\u00f3n del pago de las tasas y dep\u00f3sitos previstos en el n\u00famero 5 del art\u00edculo 6. La solicitud del reconocimiento del derecho podr\u00e1 formularse a los solos efectos de la exenci\u00f3n del pago de las tasas y dep\u00f3sitos se\u00f1alados.\n2. El reconocimiento del derecho a la asistencia jur\u00eddica gratuita, que podr\u00e1 comprender todas o algunas de las prestaciones previstas en el art\u00edculo 6, se instar\u00e1 por los solicitantes ante el Colegio de Abogados del lugar en que se halle el Juzgado o Tribunal que haya de conocer del proceso principal para el que aqu\u00e9l se solicita, o ante el Juzgado de su domicilio. En este \u00faltimo caso, el \u00f3rgano judicial dar\u00e1 traslado de la petici\u00f3n al Colegio de Abogados territorialmente competente.\n3. Cuando haya concurrencia de litigantes en un proceso, el reconocimiento del derecho a la asistencia jur\u00eddica gratuita deber\u00e1 ser instado individualmente por cada uno de los interesados.\n4. Cuando con arreglo a las leyes procesales, los solicitantes deban litigar bajo una sola defensa o representaci\u00f3n, deber\u00e1n computarse, a efectos del reconocimiento del derecho, la totalidad de los ingresos y haberes patrimoniales de los solicitantes. En este caso, si se acreditara que los ingresos y haberes patrimoniales de cada uno de los solicitantes no sobrepasan los umbrales previstos en el apartado 1 del art\u00edculo 3, se proceder\u00e1 a nombrar abogado y, en su caso, procurador del turno de oficio que deber\u00e1n asumir la representaci\u00f3n y defensa conjunta de todos ellos.\n5. Si se acreditara que los ingresos y haberes patrimoniales de cada uno de los solicitantes superan los umbrales previstos en el apartado 1 del art\u00edculo 3 pero no alcanzan el qu\u00edntuplo del indicador p\u00fablico de renta de efectos m\u00faltiples, la Comisi\u00f3n de Asistencia Jur\u00eddica Gratuita podr\u00e1 determinar cu\u00e1les de las prestaciones establecidas en el art\u00edculo 6 se otorgar\u00e1n a los solicitantes.\u00bb\nSiete. El p\u00e1rrafo segundo del art\u00edculo 16 queda redactado como sigue:\n\u00abNo obstante, a fin de evitar que el transcurso de los plazos pueda provocar la preclusi\u00f3n de un tr\u00e1mite o la indefensi\u00f3n de cualquiera de las partes, el Secretario judicial, de oficio o a petici\u00f3n de \u00e9stas, podr\u00e1 decretar la suspensi\u00f3n hasta que se produzca la decisi\u00f3n sobre el reconocimiento o la denegaci\u00f3n del derecho a litigar gratuitamente, o la designaci\u00f3n provisional de abogado y procurador si su intervenci\u00f3n fuera preceptiva o requerida en inter\u00e9s de la justicia, siempre que la solicitud del derecho se hubiera formulado en los plazos establecidos en las leyes procesales. Esta suspensi\u00f3n afectar\u00e1 tambi\u00e9n al plazo de subsanaci\u00f3n a que se refiere el apartado 2 del art\u00edculo 8 de la Ley 10/2012, de 20 de noviembre, por la que se regulan determinadas tasas en el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n de Justicia y del Instituto Nacional de Toxicolog\u00eda y Ciencias Forenses.\u00bb\nOcho. Se modifica la redacci\u00f3n de la disposici\u00f3n adicional octava.\n\u00abDisposici\u00f3n adicional octava. Sustituci\u00f3n de las referencias al salario m\u00ednimo interprofesional.\nTodas las referencias contenidas en esta ley y en su normativa de desarrollo al salario m\u00ednimo interprofesional se entender\u00e1n hechas al indicador p\u00fablico de renta de efectos m\u00faltiples y su valoraci\u00f3n se efectuar\u00e1 de conformidad con el art\u00edculo 3.\u00bb\nArt\u00edculo 3. Modificaci\u00f3n de la Ley 1/2000, de 7 de enero, de Enjuiciamiento Civil.\nUno. Se modifica el n\u00famero 7.\u00ba del apartado 1 del art\u00edculo 241, quedando redactado como sigue:\n\u00ab7.\u00ba La tasa por el ejercicio de la potestad jurisdiccional, cuando sea preceptiva. No se incluir\u00e1 en las costas del proceso el importe de la tasa abonada en los procesos de ejecuci\u00f3n de las hipotecas constituidas para la adquisici\u00f3n de vivienda habitual. Tampoco se incluir\u00e1 en los dem\u00e1s procesos de ejecuci\u00f3n derivados de dichos pr\u00e9stamos o cr\u00e9ditos hipotecarios cuando se dirijan contra el propio ejecutado o contra los avalistas.\u00bb\nArt\u00edculo 4. Modificaci\u00f3n de la Ley de Enjuiciamiento Criminal de 14 de septiembre de\u00a01882.\nSe modifica el apartado 1 del art\u00edculo 367 ter, que queda redactado en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00ab1. Podr\u00e1 decretarse la destrucci\u00f3n de los efectos judiciales, dejando muestras suficientes, cuando resultare necesaria o conveniente por la propia naturaleza de los efectos intervenidos o por el peligro real o potencial que comporte su almacenamiento o custodia, previa audiencia al Ministerio Fiscal y al propietario, si fuere conocido, o a la persona en cuyo poder fueron hallados los efectos cuya destrucci\u00f3n se pretende.\nCuando se trate de drogas t\u00f3xicas, estupefacientes o sustancias psicotr\u00f3picas, la autoridad administrativa bajo cuya custodia se encuentren, una vez realizados los informes anal\u00edticos pertinentes, asegurada la conservaci\u00f3n de las muestras m\u00ednimas e imprescindibles que, conforme a criterios cient\u00edficos, resulten necesarias para garantizar ulteriores comprobaciones o investigaciones, y previa comunicaci\u00f3n al Juez instructor, proceder\u00e1 a su inmediata destrucci\u00f3n si, trascurrido el plazo de un mes desde que se efectu\u00f3 aquella, la autoridad judicial no hubiera ordenado mediante resoluci\u00f3n motivada la conservaci\u00f3n \u00edntegra de dichas sustancias. En todo caso, lo conservado se custodiar\u00e1 siempre a disposici\u00f3n del \u00f3rgano judicial competente.\u00bb\nDisposici\u00f3n adicional \u00fanica. Cuotas de derechos pasivos y de las mutualidades de funcionarios en el mes de diciembre de 2012.\nExcepcionalmente, en el mes de abril de 2013, la cuant\u00eda mensual de la cuota de derechos pasivos y de la cotizaci\u00f3n a la Mutualidad General de Funcionarios Civiles del Estado, al Instituto Social de las Fuerzas Armadas y a la Mutualidad General Judicial, ser\u00e1 objeto de minoraci\u00f3n en una cuant\u00eda equivalente al importe que haya abonado el obligado por dichos conceptos en el mes de diciembre de 2012 correspondiente a la paga extraordinaria. En el recibo de n\u00f3mina correspondiente a dicho mes se consignar\u00e1 de forma expresa y separada la cantidad minorada.\nAl personal funcionario que no se encuentre en situaci\u00f3n de servicio activo o equivalente en el mes de abril de 2013 se le pagar\u00e1, por parte del \u00f3rgano pagador que le hubiera satisfecho las retribuciones correspondientes al mes de diciembre de 2012, una cantidad equivalente al importe que hubiera abonado el funcionario en el mes de diciembre de 2012 en concepto de cuotas de derechos pasivos y mutualidades correspondiente a la paga extraordinaria de dicho mes. En el mes inmediatamente posterior al pago de dicha cantidad, el \u00f3rgano pagador proceder\u00e1 a compensar el importe global de las mismas, mediante minoraci\u00f3n del montante de las cuotas a ingresar en el Tesoro P\u00fablico o a la correspondiente mutualidad.\nLo dispuesto en los apartados anteriores no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a aquellos empleados p\u00fablicos a que se refiere el apartado 6 de los art\u00edculos 2 y 3 del Real Decreto-ley 20/2012, de 13 de julio, de medidas para garantizar la estabilidad presupuestaria y de fomento de la competitividad.\nDisposici\u00f3n transitoria primera. Reconocimiento del derecho a la asistencia jur\u00eddica gratuita.\nLas normas de este real decreto-ley ser\u00e1n tambi\u00e9n de aplicaci\u00f3n en relaci\u00f3n con el reconocimiento del derecho a la asistencia jur\u00eddica gratuita, respecto del pago de la tasa judicial devengada conforme a la Ley 10/2012, de 20 de noviembre.\nLas cantidades abonadas en concepto de tasas devengadas conforme a la Ley\u00a010/2012, de 20 de noviembre, desde su entrada en vigor, hasta la fecha de entrada en vigor de este real decreto-ley, por quienes hubieran tenido reconocido el derecho a la asistencia jur\u00eddica gratuita de acuerdo con los nuevos criterios y umbrales previstos en esta norma podr\u00e1n ser restituidas, una vez reconocido el beneficio de justicia gratuita, a trav\u00e9s de un procedimiento que habr\u00e1 de iniciarse a instancia de los interesados, de acuerdo con lo previsto en el art\u00edculo 221 de la Ley 58/2003, de 17 de diciembre, General Tributaria. A estos efectos, el interesado deber\u00e1 acreditar tanto el reconocimiento del derecho a la asistencia jur\u00eddica gratuita por parte de la Comisi\u00f3n de Asistencia Jur\u00eddica Gratuita correspondiente como del abono de la tasa judicial devengada conforme a la Ley\u00a010/2012, de 20 de noviembre.\nDisposici\u00f3n transitoria segunda. Drogas t\u00f3xicas, estupefacientes o sustancias psicotr\u00f3picas actualmente bajo custodia de las autoridades administrativas.\nEl r\u00e9gimen de destrucci\u00f3n de drogas t\u00f3xicas, estupefacientes o sustancias psicotr\u00f3picas regulado en el art\u00edculo 367 ter de la Ley de Enjuiciamiento Criminal de 14 de septiembre de 1882, en la redacci\u00f3n dada por el presente real decreto-ley, ser\u00e1 aplicable a las que se encuentren bajo custodia de las autoridades administrativas a la entrada en vigor de \u00e9ste.\nDisposici\u00f3n final primera. Modificaci\u00f3n de la Ley 17/2012, de 27 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2013.\nUno. Se modifica el apartado uno del art\u00edculo 104:\n\u00abUno. Con cargo a los cr\u00e9ditos consignados en la Secci\u00f3n 32, Servicio 02, Secretar\u00eda General de Coordinaci\u00f3n Auton\u00f3mica y Local, Programa 942N, Concepto 461.01, se har\u00e1 efectiva la compensaci\u00f3n de las cuotas del Impuesto sobre Veh\u00edculos de Tracci\u00f3n Mec\u00e1nica objeto de condonaci\u00f3n en el a\u00f1o 2013, como consecuencia de la aplicaci\u00f3n de los beneficios fiscales establecidos en el vigente Convenio de Cooperaci\u00f3n para la Defensa con los Estados Unidos, de fecha 1 de diciembre de 1988. Asimismo, se podr\u00e1n incluir en aquella compensaci\u00f3n las cuotas del citado impuesto correspondientes a los per\u00edodos impositivos de 2011 y 2012.\nEl c\u00e1lculo de la cantidad a compensar por todos los conceptos mencionados en el p\u00e1rrafo anterior se realizar\u00e1 con arreglo a los Convenios suscritos con los ayuntamientos afectados.\u00bb\nDos. Se modifica el apartado 2 de la disposici\u00f3n adicional septuag\u00e9sima:\n\u00ab2. Por lo que se refiere al c\u00e1lculo de los ingresos tributarios del Estado del a\u00f1o 2004, se utilizar\u00e1n los criterios de homogeneizaci\u00f3n establecidos en el art\u00edculo\u00a020 de la Ley 22/2009. Esto es, se proceder\u00e1 a simular la entrega a cuenta del a\u00f1o 2004 de las Comunidades Aut\u00f3nomas en los t\u00e9rminos de cesi\u00f3n correspondientes al a\u00f1o 2013. Por lo que respecta a la liquidaci\u00f3n del 2002 se calcular\u00e1 por diferencia entre el rendimiento definitivo de las Comunidades Aut\u00f3nomas en los t\u00e9rminos de cesi\u00f3n del a\u00f1o 2013 y las entregas que se hubieran efectuado de acuerdo con dichos t\u00e9rminos de cesi\u00f3n.\nIgualmente para la determinaci\u00f3n del resto de los \u00edndices de evoluci\u00f3n regulados en el Cap\u00edtulo I del T\u00edtulo VII de la presente Ley, distintos del anterior, se aplicar\u00e1 lo dispuesto en el art\u00edculo 20 de la Ley 22/2009, de 18 de diciembre, sustituyendo, si procede, el a\u00f1o base 2007 por el que corresponda.\u00bb\nTres. Se modifica el p\u00e1rrafo cuarto del apartado uno de la disposici\u00f3n adicional septuag\u00e9sima tercera:\n\u00abAdem\u00e1s, en el caso de que las entidades locales presenten ahorro neto negativo o endeudamiento superior al 75 por ciento de sus ingresos corrientes liquidados en el ejercicio inmediato anterior en los t\u00e9rminos definidos en la disposici\u00f3n final trig\u00e9sima primera de esta Ley, las corporaciones locales, mediante acuerdo de sus respectivos Plenos, deber\u00e1n aprobar un plan de saneamiento financiero o de reducci\u00f3n de deuda para corregir, en un plazo m\u00e1ximo de cinco a\u00f1os, el signo del ahorro neto o el volumen de endeudamiento, respectivamente. Por lo que se refiere a este \u00faltimo deber\u00e1 corregirse hasta el l\u00edmite antes citado, en el caso de que dicho volumen se encuentre comprendido entre aquel porcentaje y el fijado en el art\u00edculo 53 del Texto Refundido de la Ley Reguladora de las Haciendas Locales, aprobado por Real Decreto Legislativo 2/2004, de 5 de marzo. En los restantes supuestos de endeudamiento excesivo, el plan de reducci\u00f3n de deuda deber\u00e1 corregir el nivel de deuda, como m\u00e1ximo, al porcentaje fijado en el \u00faltimo precepto citado.\u00bb\nDisposici\u00f3n final segunda. R\u00e9gimen especial de aplicaci\u00f3n de la Ley 29/1994, de 24 de noviembre, de Arrendamientos Urbanos a los contratos de arrendamiento previstos en la disposici\u00f3n adicional \u00fanica del Real Decreto-ley 27/2012, de 15 de noviembre, de medidas urgentes para reforzar la protecci\u00f3n de los deudores hipotecarios.\n1. Los contratos de arrendamiento que se suscriban en el marco de la encomienda al Gobierno prevista en la disposici\u00f3n adicional \u00fanica del Real Decreto-ley 27/2012, de 15 de noviembre, de medidas urgentes para reforzar la protecci\u00f3n de los deudores hipotecarios, se considerar\u00e1n contratos de arrendamiento de vivienda y estar\u00e1n sujetos a la Ley 29/1994, de 24 de noviembre, de Arrendamientos Urbanos, excepto en lo previsto en sus art\u00edculos 9 y 18, con las especialidades que se regulan a continuaci\u00f3n.\n2. La duraci\u00f3n de estos contratos de arrendamiento ser\u00e1 de dos a\u00f1os, prorrogables por otro a\u00f1o.\n3. A los seis meses de producido el impago de la renta sin que este se haya regularizado en su integridad, el arrendador podr\u00e1 iniciar el desahucio del arrendatario. Asimismo, transcurrido el plazo de duraci\u00f3n del contrato, si el arrendatario no desalojara la vivienda, el arrendador podr\u00e1 iniciar el procedimiento de desahucio.\nDisposici\u00f3n final tercera. Modificaci\u00f3n del Real Decreto-ley 10/2008, de 12 de diciembre, por el que se adoptan medidas financieras para la mejora de la liquidez de las peque\u00f1as y medianas empresas, y otras medidas econ\u00f3micas complementarias.\nLa disposici\u00f3n adicional \u00fanica queda redactada en los siguientes t\u00e9rminos:\n\u00ab1. A los solos efectos de la determinaci\u00f3n de las p\u00e9rdidas para la reducci\u00f3n obligatoria de capital regulada en el art\u00edculo 327 del texto refundido de la Ley de Sociedades de Capital, aprobado por el Real Decreto Legislativo 1/2010, de 2 de julio, y para la disoluci\u00f3n prevista en el art\u00edculo 363.1.e) del citado texto refundido, as\u00ed como respecto del cumplimiento del presupuesto objetivo del concurso contemplado en el art\u00edculo 2 de la Ley\u00a022/2003, de 9 de julio, Concursal, no se computar\u00e1n las p\u00e9rdidas por deterioro reconocidas en las cuentas anuales, derivadas del Inmovilizado Material, las Inversiones Inmobiliarias y las Existencias.\n2. Lo dispuesto en el apartado anterior \u00fanicamente ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n excepcional en los ejercicios sociales que se cierren en el a\u00f1o 2013.\u00bb\nDisposici\u00f3n final cuarta. Modificaci\u00f3n de la Ley 9/2012, de 14 de noviembre, de reestructuraci\u00f3n y resoluci\u00f3n de entidades de cr\u00e9dito.\nSe a\u00f1ade una letra g) en el apartado 4 del art\u00edculo 36, con la siguiente redacci\u00f3n:\n\u00abg) Las adquisiciones de activos por parte de la Sociedad de Gesti\u00f3n de Activos Procedentes de la Reestructuraci\u00f3n Bancaria al amparo de lo dispuesto en la Ley 9/2012, de\u00a014 de noviembre, de reestructuraci\u00f3n y resoluci\u00f3n de entidades de cr\u00e9dito, no estar\u00e1n sujetas al r\u00e9gimen previsto en el cap\u00edtulo II del t\u00edtulo I de la Ley 15/2007, de 3 de julio, de Defensa de la Competencia.\u00bb\nDisposici\u00f3n final quinta. T\u00edtulo competencial.\nEl presente real decreto-ley se dicta al amparo de las competencias del Estado en materia de Administraci\u00f3n de Justicia, legislaci\u00f3n procesal y Hacienda P\u00fablica del art\u00edculo 149.1.5.\u00aa, 6.\u00aa y 14.\u00aa de la Constituci\u00f3n.\nLa disposici\u00f3n adicional \u00fanica se dicta al amparo de las competencias atribuidas al Estado en el art\u00edculo 149.1.17.\u00aa de la Constituci\u00f3n en materia de legislaci\u00f3n b\u00e1sica y r\u00e9gimen econ\u00f3mico de la Seguridad Social.\nLa disposici\u00f3n final segunda se dicta al amparo de las competencias atribuidas al Estado en el art\u00edculo 149.1.8.\u00aa de la Constituci\u00f3n en materia de legislaci\u00f3n civil.\nLa disposici\u00f3n final tercera se dicta al amparo de las competencias atribuidas al Estado en el art\u00edculo 149.1.6.\u00aa de la Constituci\u00f3n en materia de legislaci\u00f3n mercantil.\nLa disposici\u00f3n final cuarta se dicta al amparo de las competencias atribuidas al Estado en el art\u00edculo 149.1.11.\u00aa de la Constituci\u00f3n en materia de bases de la ordenaci\u00f3n del cr\u00e9dito.\nDisposici\u00f3n final sexta. Desarrollo reglamentario.\n1. El Gobierno, a propuesta conjunta de los Ministros de Justicia y de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas, dictar\u00e1 las disposiciones reglamentarias complementarias que sean necesarias para la aplicaci\u00f3n de las tasas por el ejercicio de la potestad jurisdiccional con las modificaciones efectuadas por este real decreto-ley.\n2. Por Orden del Ministro de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas se modificar\u00e1n los modelos de autoliquidaci\u00f3n de la tasa para adaptarlos a las reformas efectuadas en este real decreto-ley.\nDisposici\u00f3n final s\u00e9ptima. Entrada en vigor.\n1. Este real decreto-ley entrar\u00e1 en vigor el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb.\n2. No obstante lo anterior, las tasas por el ejercicio de la potestad jurisdiccional que hubieran de liquidarse por personas f\u00edsicas y por todos los sujetos pasivos en el caso de la presentaci\u00f3n de los recursos contencioso-administrativos a que se refieren los n\u00fameros cuatro y seis del art\u00edculo 1, en el per\u00edodo comprendido desde el d\u00eda siguiente a la publicaci\u00f3n de este real decreto-ley hasta la entrada en vigor de la Orden del Ministro de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas por la que se adapte el modelo 696 de autoliquidaci\u00f3n y el modelo 695 de solicitud de devoluci\u00f3n por soluci\u00f3n extrajudicial del litigio y por acumulaci\u00f3n de procesos, de la tasa por el ejercicio de la potestad jurisdiccional en los \u00f3rdenes civil, contencioso-administrativo y social, se liquidar\u00e1n a partir de esta \u00faltima fecha en el plazo de quince d\u00edas h\u00e1biles, quedando en suspenso los procesos en el estado en que se encuentren. Si no se efectuara dicha liquidaci\u00f3n por los sujetos pasivos, el Secretario judicial har\u00e1 el requerimiento a que se refiere el apartado 2 del art\u00edculo 8 de la Ley 10/2012, de 20 de noviembre.\nDado en Madrid, el 22 de febrero de 2013.\nJUAN CARLOS R.\nEl Presidente del Gobierno,\nMARIANO RAJOY BREY\n\n #textoxslt \n", "date": "", "pdf": "http://www.boe.es/boe/dias/2013/02/23/pdfs/BOE-A-2013-2029.pdf", "more": {}}